<?xml version="1.0" encoding="utf-8"?>
<TEI xml:id="Carlisle_Femme" xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
<teiHeader>
<fileDesc>
<titleStmt>
<title type="short">Femme</title>
<author>
<name type="short">Carlisle</name>
</author>
<principal>Christof Schöch</principal>
</titleStmt>
<publicationStmt>
<p>This text is not intended for public circulation.</p>
</publicationStmt>
<sourceDesc>
<p/>
</sourceDesc>
</fileDesc>
</teiHeader>
<text>
<front><div>
<p>DONNA CARLISLE</p>
<p>Une femme sous influence</p>
<p>COLLECTION ROUGE PASSION</p>
<p>
<hi>Cet ouvrage a été publié en langue anglaise sous le titre :</hi></p>
<p>FOR KEEPS</p>
<p>
<hi>Traduction française de </hi>JULIE VALENTIN et HARLEQUIN sont les marques déposées de Harlequin Enterprises Limited au Canada</p>
<p>Collection Rouge Passion est la marque de commerce de Harlequin Enterprises Limited.</p>
<p>Originally published by Silhouette Books, division of Harlequin Enterprises Ltd. Toronto, Canada</p>
<p>Toute représentation ou reproduction, par quelque procédé que ce soit, constituerait une contrefaçon sanctionnée par les articles 425 et suivants du Code pénal. « 1991, Donna Bail Inc. © 1991, Traduction française : Harlequin S.A. 83-85, boulevard Vincent-Auriol, 75013 Paris — Tél. : 45 82 22 77 ISBN 2-280-12390-8 - ISSN 0993-443X</p>
</div></front>
<body xml:lang="fra">
<div>
<head>1.</head>
<p>— Franchement, Pat, tu me prends pour une débile? Inutile de me répéter dix fois de suite les mêmes choses ! Puisque je te dis que j’ai tout compris et que je n’oublierai rien !</p>
<p>Lyn Sanders, les mains sur les hanches et l’air exaspéré, regardait sa sœur recompter pour la nième fois ses bagages dans le coffre de la Honda jaune. Pat ne partait que pour une semaine, mais, en vraie scoute, elle semblait prête à parer à toute éventualité. La preuve : elle allait faire du ski, et pourtant, elle avait emporté un baume contre les moustiques ! Elle se retourna vers Lyn, le front barré d’un pli.</p>
<p>— J’en suis sûre, déclara-t-elle, conciliante. Ce n’est pas ton intelligence qui est en cause, Lyn... mais tu es là depuis si peu de temps ! Vraiment, je crois que je suis folle de te laisser toute seule ici, avec ma ménagerie. Je devrais renoncer à ce voyage et...</p>
<p>— Pas question!</p>
<p>Lyn enlaça les épaules de sa sœur aînée.</p>
<p>— Ne sois pas ridicule, voyons. Cela fait cinq ans que tu n’as pas pris de vacances ! Pour une fois que tu as quelqu’un pour te remplacer, profites-en! Allez, file! Mary-Lou t’attend à 7 heures pile.</p>
<p>— Oh, mon Dieu! Je suis en retard...</p>
<p>Le front barré de deux plis maintenant, Pat se glissa en toute hâte derrière le volant.</p>
<p>— Mary-Lou est capable d’alerter la police, les pompiers, et Dieu sait quoi encore. Elle est tellement anxieuse !</p>
<p>— Eh bien, avec toi, elle ne sera pas dépaysée!</p>
<p>Pat baissa la vitre, sourit à sa sœur.</p>
<p>— Tu ne veux vraiment pas que je reste?</p>
<p>— Non. Tout ira très bien, affirma Lyn, catégorique. De toute façon, j’ai besoin d’être un peu seule, et les animaux me tiendront occupée. Exactement la thérapie qu’il me faut! Alors, ne t’inquiète pas pour moi et amuse-toi bien!</p>
<p>Pat hocha la tête, l’air peu convaincu, puis fit tourner le moteur.</p>
<p>— Oh! Pour les animaux de Kevin Carmichael...</p>
<p>— Tu m’en as déjà parlé.</p>
<p>— Ah... Mais je ne t’ai pas dit où sont les numéros d’urgence?</p>
<p>— Si. Une bonne douzaine de fois.</p>
<p>Pat appuya sur l’accélérateur. Une minute plus tard, la petite Honda n’était plus qu’un point jaune à l’horizon.</p>
<p>Lyn poussa un « Ouf! » de soulagement et rentra dans la maison de sa sœur. Une maison à l’image de sa propriétaire : claire, nette, rangée. Pas un vêtement qui traîne, pas un bibelot en trop. A croire que Pat et elle n’avaient pas eu les mêmes parents ! De huit ans son aînée, Pat était ordonnée, méticuleuse, contrôlait sa vie et son environnement d’un air décidé, tandis que Lyn pataugeait dans l’existence comme un petit canard qui a du mal à savoir dans quelles eaux il doit nager. Elle avait perpétuellement l’œil vague, la mèche en désordre et le compte bancaire en rouge.</p>
<p>Quant au physique, c’était le jour et la nuit. Petite, menue, blonde, le regard bleu vif, la coiffure impeccable et l’ongle verni, Pat aurait traversé le désert sans un faux pli à son bermuda. Un peu plus grande, nettement plus ronde, une masse de cheveux châtains impossibles à discipliner, le teint pâle éclairé par de magnifiques yeux gris et flous — elle était myope —, Lyn ne correspondait pas au canon contemporain. Elle avait un visage de madone italienne et un corps que Rubens n’aurait pas désavoué. Elle ne s’était jamais souciée de tirer parti de ce physique peu courant. A peine maquillée, attifée de vêtements un peu désuets, à fleurettes et col de dentelle, style jeune fille attardée, elle se félicitait, à vingt-huit ans, de n’être pas encombrée d’une vie sociale poussée ou d’un petit ami permanent.</p>
<p>Une fois dans la cuisine, elle rangea les restes du déjeuner, puis se dirigea automatiquement vers la petite pièce qui servait de bureau à la société qu’avait créée sa sœur, après la mort de son mari, cinq ans auparavant. La petite pension quatre étoiles pour animaux de compagnie n’était pas précisément une multinationale cotée en Bourse, mais elle faisait des bénéfices mensuels coquets, qui offraient à Pat une vie décente dans ce coin paradisiaque de Floride. Cette semaine, elle n’avait pas de pensionnaires. On était fin janvier, ce qui était loin d’être une période de vacances. Mais elle devait s’occuper — à domicile — de trois clients privilégiés, parmi les plus fidèles de sa sœur : les chats de M. et Mme Gresham, deux persans snobs habitués à des repas mitonnés à la maison, servis tiède, et dont la fourrure devait être brossée quotidiennement. Il y avait aussi l’aquarium colossal de M. Jolly, dans lequel nageaient allègrement une centaine de poissons, et enfin son basset aux longues oreilles pendantes et au regard mélancolique.</p>
<p>Et puis, il y avait ce fameux Kevin Carmichael, qui avait eu le toupet d’appeler Pat à 6 heures du matin pour lui confier ses animaux le jour même. Ce devait être un vrai ami, car Pat n’avait pas hésité à accepter le travail. Celle-ci l’en avait informée par bribes, tout en faisant ses valises, mais Lyn n’avait pas retenu un traître mot de ses consignes. En fait, elle ne s’était préoccupée que du départ de sa sœur. Elle l’avait littéralement poussée vers la porte. Pardi, Pat en avait besoin, de ces dix jours de vacances ! Elle n’avait pas bougé de sa maison ces cinq dernières années. Et de toute façon, Lyn savait pertinemment que toutes les consignes figuraient, à la virgule près, dans les dossiers impeccablement rangés dans le petit bureau.</p>
<p>En effet, le dossier Carmichael se trouvait en tête de liste sur la table anglaise qui trônait au milieu de la pièce. Un dossier, qui, à lui tout seul, était aussi épais que tous les autres réunis. Impossible de le rater, même pour une tête en l’air comme Lyn ! Un petit mot, agrafé sur la couverture cartonnée, indiquait : 
<hi>24 janvier,</hi> repas à 17 heures; 
<hi>25 janvier,</hi> repas à 7 heures. Cette dernière ligne lui fit dresser les cheveux sur la tête. La faire lever à 6 heures pour aller nourrir une ménagerie à 7 heures du matin, c’était tout simplement indécent!</p>
<p>Elle était venue en Floride pour se reposer et pour oublier Philadelphie. Mais elle se sentait dans l’obligation d’aider Pat. Elle espérait seulement que Kevin</p>
<p>Carmichael était l’unique client à exiger un horaire aussi draconien.</p>
<p>Une heure plus tard, elle avait brossé la fourrure des chats persans, leur avait fait avaler une pâtée mitonnée de ses blanches mains, puis elle s’était précipitée chez M. Jolly. Là, elle avait pris le temps d’admirer les poissons qui virevoltaient en un ballet chatoyant, aux couleurs somptueuses. Ensuite, elle avait fait le tour du pâté de maisons avec son basset mélancolique. A peine rentrée, elle s’effondra dans le canapé du salon de Pat et s’offrit une petite sieste.</p>
<p>Ces siestes constituaient d’ailleurs un sujet d’inquiétude pour sa sœur, qui estimait que cette léthargie permanente cachait un état dépressif. Lyn hochait la tête sans répondre. Jamais elle n’aurait avoué à Pat qu’elle passait la moitié de ses nuits le front trempé de sueur, la tête emplie de visions cauchemardesques. C’était d’ailleurs la raison pour laquelle elle avait débarqué en Floride un beau matin. Elle fuyait Philadelphie, son job, ses amis. Les fameuses siestes étaient également une façon de fuir.</p>
<p>Lorsqu’elle se réveilla, le soleil était presque couché. Elle avala un reste de beignet et une banane et se hâta vers sa dernière mission de la journée.</p>
<p>Il lui fallut rouler une bonne demi-heure sur une route poussiéreuse, avant de tourner à droite, selon les instructions laissées par Pat. Puis elle emprunta un chemin bien tracé, bordé de barrières fraîchement peintes en blanc, et finit par arriver en vue d’une longue maison blanche et jaune, flanquée de deux sortes de bungalows au toit recouvert de tuiles brunes. Lyn se gara devant la maison, à côté de trois véhicules : une jeep, un camion et un tracteur.</p>
<p>A peine avait-elle posé le pied à terre qu’un énorme labrador et deux colleys bondirent gaiement à sa rencontre, tout frétillants de voir enfin quelqu’un. Deux poneys, un blanc et un noir, s’avancèrent au petit trot près de la barrière, tandis que deux moutons se pressaient contre le grillage, l’œil sombre et humide. Deux magnifiques canards pataugeaient dans une petite mare aménagée derrière la maison, tandis qu’un Lama — eh oui, elle n’avait pas la berlue ! — un lama broutait paisiblement un arbuste exotique. Instinctivement, Lyn chercha un second lama. Elle en vit l’ombre se profiler derrière un bouquet d’arbres. Apparemment, Kevin Carmichael élevait les animaux deux par deux. Elle aurait vraiment dû lire les notes de Pat plus soigneusement!</p>
<p>Bouche ouverte, œil hagard, Lyn ne s’était pas rendu compte que le labrador — unique en son genre, celui-là — s’était approché d’elle subrepticement et la surveillait d’un air coquin. Soudain, il prit son élan, attrapa d’un seul coup de dent le dossier qu’elle avait en main, et fila, joueur, vers la maison. Elle poussa un cri de stupéfaction. Les deux colleys s’assirent devant elle, gueule ouverte et le regard plein d’espoir.</p>
<p>— M-Montana! bredouilla-t-elle, se souvenant brusquement du nom inscrit par sa sœur sur le fameux dossier « Carmichael ».</p>
<p>Elle se fraya un passage entre les deux colleys — Riff et Raff, d’après ce qui était gravé sur leurs médailles respectives — et partit à la recherche du voleur.</p>
<p>— Montana! hurla-t-elle d’un ton rogue.</p>
<p>Aucun signe de vie. Pas le plus petit aboiement.</p>
<p>— Montana..., gémit-elle. Viens là, mon chien...</p>
<p>Une queue s’agita au coin de la maison. Elle se précipita dans cette direction, les colleys bondissant autour d’elle comme des balles de tennis montées sur ressorts. Lyn fit le tour de la maison. Deux fois. En vain. Montana courait dix fois plus vite qu’elle. Au bout du troisième tour, alors qu’elle se hâtait, pantelante, un point de côté à droite et la queue de cheval pendouillant à gauche, elle l’aperçut qui l’attendait paisiblement sur le perron, le dossier toujours entre les dents. Visiblement, il la narguait.</p>
<p>Lyn avança prudemment, à pas de loup, et d’un geste vif comme l’éclair, arracha le document de la gueule du chien avec un cri de victoire. Puis elle s’assit près de lui pour reprendre son souffle. Et dire qu’elle croyait aimer les animaux ! C’est tout juste si elle ne les considérait pas comme des adversaires, maintenant.</p>
<p>Elle ouvrit le dossier et mémorisa les instructions laissées par Pat. D’abord, nourrir les poneys et les moutons. Puis les canards. Ce qu’elle fit sans problème. Ensuite, il fallait passer aux choses sérieuses, comme le chenil, par exemple, situé derrière la maison. A peine avait-elle pénétré dans le champ de vision de ses pensionnaires qu’un concert d’aboiements éclata. Il fallait pourtant entrer dans l’arène pour emplir les bols alignés sur le sol de béton peint en blanc. Les bras chargés d’un gros sac de croquettes, Lyn inspira un bon coup et se faufila à l’intérieur. Immédiatement, huit boules de poils se jetèrent sur elle en jappant frénétiquement et faillirent la renverser. Lorsqu’elle ressortit, sa tâche accomplie, elle n’était plus qu’une épave humaine. Titubante, le T-shirt maculé, le pantalon plein de poils de chien, elle se dit que jamais, non jamais, elle n’offrirait de nouveau à Pat de la remplacer pendant son absence. Les seuls animaux qu’elle tolérerait désormais, c’étaient les poissons rouges!</p>
<p>Il lui restait à s’occuper des pensionnaires cloîtrés à l’intérieur de la maison. Des chats spéciaux, indiquaient les notes de Pat.</p>
<p>La décoration ne fit que renforcer l’idée que Lyn commençait à se faire de Kevin Carmichael : un doux dingue. Les meubles étaient de toutes les couleurs et de tous les styles, comme s’il s’était amusé à assembler un patchwork. Idem pour les sols : le carrelage cohabitait gaiement avec le parquet ciré, sans logique apparente. Quant aux tableaux, aucun n’était accroché à la même hauteur que le voisin. Mais le tout était propre, net, pimpant.</p>
<p>Lyn emplit les bols du labrador et des deux colleys qui la suivaient comme trois ombres depuis son arrivée, puis se mit en devoir de chercher les fameux chats. « Dans le living-room » avait noté sa sœur. Mais laquelle des trois grandes pièces était le living-room ? Elles étaient identiquement meublées de canapés, de tables basses et agrémentées de superbes plantes vertes. Un miaulement lui mit la puce à l’oreille. Le living était donc la plus spacieuse des trois. Rectangulaire, elle avait sur un panneau un immense miroir qui reflétait la verrière formant le mur du fond. C’est dans cette verrière que logeaient les félins. Il y avait plusieurs cages, chacune habitée par un couple : des siamois, des persans, de vulgaires chats de gouttière, des chats nus... Là, les yeux de Lyn s’écarquillèrent et elle déglutit péniblement. Ces matous sans poil, à la peau fripée, rosâtre, lui donnaient la chair de poule. Elle passa rapidement à la cage suivante, et poussa un petit cri. Entièrement tendue de velours pourpre, elle ressemblait à un écrin spécialement conçu pour mettre en valeur la plus belle, la plus somptueuse des créatures félines que Lyn ait jamais vu, et qui lui parut pourtant étrangement familière. D’immenses yeux mordorés, étirés en amande, la fixaient au milieu d’une fourrure soyeuse, brillante, lumineuse, d’une étonnante teinte pêche. Le nom de la belle était gravé sur une petite plaque en argent au bas de la cage.</p>
<p>— Grizabella, murmura Lyn. Oh! Mais je la connais...</p>
<p>Et d’ailleurs, qui ne connaissait pas cette chatte fabuleuse ? Elle avait fait grimper à une allure vertigineuse la vente des fameux aliments déshydratés pour chats, les « croquettes Miaou ». C’est bien simple, on ne voyait pratiquement qu’elle à la télévision, au moment des spots publicitaires. Les enfants portaient des badges à son effigie, des reportages entiers lui étaient consacrés dans les magazines spécialisés...</p>
<p>— Eh bien... ma vie a vraiment changé, dit Lyn à voix haute en s’adressant à la chatte. Il y a dix jours, j’étais assistante sociale à Philadelphie, et aujourd’hui, mon travail consiste à brosser la chatte la plus célèbre de toute l’Amérique!</p>
<p>Riant toute seule, face au regard pailleté et dédaigneux de Grizabella, Lyn ouvrit la cage, y faufila la main pour lui caresser le museau. L’animal ronronna doucement, sortit une petite langue râpeuse et clac! mordit brutalement l’index de la jeune femme de ses petites dents pointues comme des aiguilles. Lyn poussa un cri de douleur, retira vivement sa main. Au même moment, elle entendit un son guttural au-dessus d’elle, et sentit que quelqu’un lui griffait la tête et lui tirait violemment les cheveux. Terrifiée, elle se mit à hurler. La porte s’ouvrit brusquement et Montana, le gros labrador, sauta en aboyant dans la pièce. Lyn venait à peine de comprendre que celui qui essayait de la scalper était un perroquet du Gabon répertorié dans les notes de Pat que Grizabella fila comme un éclair hors de sa cage et, profitant de la porte ouverte, s’éclipsa sans demander son reste. Montana la pourchassa aussitôt en aboyant de plus belle.</p>
<p>— La fête est finie! s’exclama le perroquet en s’envolant vers son perchoir.</p>
<p>Il darda sur elle un œil énigmatique.</p>
<p>Pétrifiée, tétanisée sur le carrelage vert et blanc, les yeux exorbités, la bouche ouverte, Lyn fixait désespérément la cage vide, d’où venait de s’enfuir un chat qui valait son pesant d’or. Probablement le principal gagne-pain de son propriétaire, Kevin Carmichael. Elle secoua la tête comme si elle sortait d’un mauvais rêve, porta une main à son crâne, fit la grimace. Le perroquet avait fait très fort!</p>
<p>Titubante et hagarde, elle se dirigea vers le jardin. Comment une telle catastrophe avait-elle pu se produire? Qu’avait-elle fait pour la mériter? Tout ce qu’elle demandait au ciel, c’était de la laisser somnoler tranquille dans la maison de Pat. En échange, elle lui rendait de menus services : brosser quelques chats, nourrir quelques chiens... Rien de compliqué. Pourtant, en cinq minutes, le rêve s’était transformé en cauchemar : elle avait été harcelée par les chiens, attaquée par un perroquet, mordue par la célébris-sime Grizabella, qui avait pris la poudre d’escampette, et avec elle des centaines de milliers de dollars.</p>
<p>Et maintenant, comment la retrouver? Il faisait nuit, et le jardin était bourré d’arbres et de buissons et de toutes sortes de cachettes idéales pour un félin. Cette pensée était insoutenable, et Lyn n’était pas plus brave qu’une autre. Elle refusa donc de l’affonter et se persuada que Grizabella était restée dans la maison et se dissimulait dans quelque recoin qu’elle allait découvrir de ce pas. Déterminée, Lyn entama une partie de cache-cache, ponctuée de « Minou, minou... » et des termes les plus affables de son répertoire.</p>
<p>Elle parcourut chaque pièce, ouvrit les placards, inspecta les meubles, se glissa sous les lits, secoua les plis des rideaux, tout en se demandant avec anxiété si Carmichael avait une bonne assurance... et Pat aussi.</p>
<p>— Minou, reviens, minou chéri, stupide chatte, crétine ambulante, où te caches-tu? psalmodiait-elle d’un ton aimable, au pied de l’escalier.</p>
<p>Elle gravit une marche, puis deux, et s’arrêta net. Cette fois, elle ne se trompait pas. C’était bien le bruit d’un robinet qui coule. Il y avait quelqu’un d’autre dans la maison.</p>
<p>Son cœur eut un raté, puis s’affola. Elle n’était pas du genre téméraire, et là, ses instincts en déroute lui soufflaient de prendre ses jambes à son cou. Se trouver nez à nez avec un voleur qui était peut-être le fils spirituel de Jàck l’Eventreur, non, merci ! Et en plus, un voleur qui s’amusait à prendre une douche dans la maison du crime, c’était sûrement un maniaque... Elle allait filer à l’anglaise lorsqu’elle aperçut, du coin de l’œil, une porte entrouverte sur le palier, juste un peu plus haut. Exactement comme si un chat venait de se glisser par là. Elle hésita. La tentation était trop forte...</p>
<p>Sur la pointe des pieds, elle monta les dernières marches moquettées de vert céladon, pointa le bout de son nez dans la pièce minuscule et obscure, qui était en fait un placard fleurant bon la jacinthe. Les étagères regorgeaient de savons, serviettes-éponges et ustensiles de toute sorte pour la toilette, mais pas la plus petite moustache féline à l’horizon... Profondément déçue, Lyn se retourna, toujours sur la pointe des pieds, pour redescendre l’escalier... et poussa un cri strident.</p>
<p>Devant elle se tenait un lion. Ou un tigre. Elle ne savait plus. Mais c’était le plus gros, le plus féroce, le plus terrifiant des félins qu’elle ait jamais vu hors d’un zoo. Il pesait certainement deux fois son poids. Les oreilles en arrière, les yeux verts étincelants, les moustaches frémissantes, les muscles tendus, prêt à sauter, le monstre poussa une sorte de rugissement qui pétrifia Lyn sur place.</p>
</div>
<div>
<head>2.</head>
<p>— Sheba! Stop!</p>
<p>La voix grave, presque rauque, et très autoritaire, fit vibrer les tympans de Lyn, mais il lui fallut cinq bonnes secondes pour que son cerveau l’enregistre. Et quelques secondes supplémentaires pour qu’elle ouvre les yeux. Elle les referma aussitôt. La tête lui tournait.</p>
<p>Il y a un instant, elle se trouvait entre les griffes de la mort, et maintenant, elle venait de plonger tout droit dans deux lacs sombres, couleur de chocolat fondant, à forte teneur en cacao. Deux prunelles, qui semblaient appartenir à un homme. Nu.</p>
<p>Réflexion faite, mieux valait se trouver face à un maniaque sexuel qu’à un cousin germain de la bête du Gévaudan ! D’autant plus que le maniaque en question semblait exercer une certaine influence sur le monstre, puisque ce dernier ne l’avait pas dévorée toute crue.</p>
<p>Elle souleva très lentement les paupières, millimètre par millimètre, en se demandant avec anxiété quelle nouvelle surprise son mauvais sort lui réservait.</p>
<p>Stupéfaite, elle vit que le monstre, d’un coup de baguette magique, s’était transformé en agneau, ou plutôt en matou inoffensif. Il se frottait la tête contre la jambe — nue — de l’homme aux yeux chocolat, en poussant des grondements qui devaient être ses ronrons habituels. Impassible, l’homme le laissa faire quelques secondes puis dit d’une voix forte :</p>
<p>— Stop! File, Sheba! A la niche!</p>
<p>Après un dernier câlin, et un regard furibond à Lyn, qui signifiait clairement : « Toi, ma vieille, tu ne perds rien pour attendre! », le félin descendit l’escalier en trottinant, laissant les deux humains face à face.</p>
<p>L’homme avança. Lyn recula d’un pas et s’aplatit carrément contre un mur du réduit. A son intense soulagement, elle vit qu’il portait quand même un slip de bain noir, que la tête imposante de Sheba lui avait dissimulé. Tout son corps était cuivré par le soleil. Un corps parfait, d’ailleurs. Larges épaules, torse puissant... Elle n’eut pas le temps de terminer l’inventaire, car l’étranger croisa soudain les bras et s’approcha d’elle, l’air très en colère.</p>
<p>— Qui êtes-vous? Et que faites-vous chez moi?</p>
<p>Il se campa, jambes écartées, sur le seuil du réduit, lui bloquant la sortie. Lyn se redressa bravement.</p>
<p>— Ce monstre aurait pu me tuer ! Comment pouvez-vous garder un... un lion? Vous êtes cinglé!</p>
<p>Il lui jeta un regard glacial.</p>
<p>— D’abord, c’est un guépard. Et ensuite, si vous n’avez pas décliné votre identité dans les dix secondes, j’appelle la police.</p>
<p>— La police?</p>
<p>Elle faillit s’étouffer d’indignation. Ça, c’était la goutte d’eau qui faisait déborder le vase ! Non, mais pour qui se prenait-il? Ou plutôt, pour qui 
<hi>la</hi> prenait-il?</p>
<p>— La police, vraiment? Vous ne manquez pas de toupet! Ce serait à moi de l’appeler, oui, parfaitement ! Je pourrais vous accuser... J’ai été attaquée par chaque pensionnaire de votre ménagerie, et j’ai failli être dévorée par un fauve ! Alors que je venais tranquillement pour nourrir des animaux familiers! Ah, parlons-en... C’est vous qui devriez être arrêté; vous abritez un zoo chez vous, sans permis ! Qu’est-ce que vous êtes? Un maniaque, un pervers, un...</p>
<p>— Stop!</p>
<p>Il avait lancé cela du même ton que tout à l’heure. Celui du dompteur face à un animal sauvage.</p>
<p>Elle s’arrêta net, au beau milieu de sa phrase, comme hypnotisée.</p>
<p>— Ouf, un peu de silence, murmura l’étranger.</p>
<p>Il arqua un sourcil.</p>
<p>— Vous êtes venue nourrir les animaux, dites-vous?</p>
<p>— Evidemment!</p>
<p>Il la scruta.</p>
<p>— Vous êtes la sœur de Pat ? finit-il par demander, incrédule.</p>
<p>Il était si proche d’elle, maintenant, qu’elle sentait le parfum de son savon. Du musc et de la citronnelle, avec une touche de lavande, analysa-t-elle, en fin connaisseur.</p>
<p>— Vous avez tout deviné ! Et maintenant, laissez-moi passer. Je veux sortir de cette maison au plus vite.</p>
<p>Il ne bougea pas d’un pouce.</p>
<p>Les nerfs de Lyn avaient été mis à rude épreuve. La rencontre avec le guépard n’avaient rien arrangé.</p>
<p>Mais celle avec Kevin Carmichael - puisque ce devait être lui, selon toute probabilité — était pire, et de loin.</p>
<p>Et comme elle n’était pas payée pour nourrir ce Tarzan des temps modernes, qui ne figurait du reste pas dans le bestiaire répertorié par Pat, elle décida qu’elle n’avait plus rien à faire dans cette maison de fous. Elle voulait s’en aller. Tout de suite. Rentrer chez elle et dormir, dormir, pour oublier que cette journée avait jamais eu lieu.</p>
<p>C’est ce moment précis que choisit Montana pour les rejoindre dans le placard. Langue pendante, queue frétillante, il bondit joyeusement sur Lyn, qui, au bord de l’épuisement, trébucha et s’écroula sur son hôte en lui écrasant le gros orteil au passage.</p>
<p>— Oooh! fit-elle, très gênée.</p>
<p>— Aaah..., gémit-il, en se mordant les lèvres.</p>
<p>Elle n’était pas si légère que cela, après tout. Elle lui avait fait très mal.</p>
<p>Projetée sur un torse large et viril, jambes et bras mêlés à ceux de l’étranger, souffle contre souffle, elle fut prise d’un léger vertige. Elle tenta de se dégager, ce qui est plus facile à dire qu’à faire lorsqu’on est coincée entre un superbe Tarzan aux muscles d’acier et un chien agile comme un démon.</p>
<p>— Je-veux-par-tir ! scanda-t-elle, de toute la force de ses poumons, à deux doigts de craquer.</p>
<p>Et hop! Elle se redressa d’un coup de rein, et, en reculant, écrasa pour la seconde fois le même gros orteil nu.</p>
<p>— Aïe!</p>
<p>L’étranger sautilla sur un pied.</p>
<p>— Faites attention, bon sang!</p>
<p>— Faites attention vous-même, s’exclama-t-elle, cramoisie.</p>
<p>Du dos de la main, il lui avait effleuré un sein.</p>
<p>— Oh, pardon!</p>
<p>Elle aurait juré qu’il y avait une étincelle d’amusement au fond des prunelles sombres.</p>
<p>Montana, qui ne quittait pas son maître de l’œil, comprit, à l’expression sévère de l’homme, qu’il allait se faire proprement attraper et s’éclipsa à toutes pattes.</p>
<p>Vlan ! La porte du réduit se referma sur lui avec un bruit sec et définitif, les plongeant dans l’obscurité.</p>
<p>Lyn se précipita pour la rouvrir.</p>
<p>— C’est un chien très bien élevé, comme vous voyez. Je lui ai appris à fermer les portes derrière lui, déclara Carmichael avec flegme.</p>
<p>A tâtons, la jeune femme cherchait fébrilement la poignée.</p>
<p>— Mais... où est la clenche? Je ne la trouve pas, gémit-elle.</p>
<p>— Normal. Il n’y en a pas.</p>
<p>— Hein? Quoi?</p>
<p>Elle se retourna, plissa les yeux pour tenter de l’apercevoir dans l’ombre. Peine perdue. Tout ce qu’elle voyait, grâce au faible rai de lumière qui passait au-dessus de la porte, c’était une vague forme humaine. Elle avait l’impression de dialoguer avec un fantôme. Et il se fichait d’elle, par-dessus le marché!</p>
<p>— Comment cela, il n’y a pas de poignée? Vous savez bien que toutes les portes en ont une!</p>
<p>— Je vous rappelle que nous sommes dans un placard. On peut ouvrir la porte de l’extérieur, mais pas de l’intérieur.</p>
<p>— Alors faites quelque chose, pardi! Je ne sais pas, moi, sortez-la de ses gonds...</p>
<p>— Mes outils sont rangés ailleurs.</p>
<p>Lyn grinça des dents, exaspérée. Il le faisait exprès, ou quoi?</p>
<p>— Très bien. Alors, que suggérez-vous ?</p>
<p>Il y eut un silence. Puis il lui tendit la main.</p>
<p>— Je crois que c’est le moment de nous présenter. Bonsoir, je suis Kevin Carmichael, déclara-t-il d’un ton très mondain. Puis-je savoir votre nom?</p>
<p>— Lyn Sanders, balbutia-t-elle.</p>
<p>Elle crut le voir sourire et incliner la tête.</p>
<p>— Ravi de vous rencontrer. Voulez-vous vous asseoir ?</p>
<p>Eberluée, elle distingua son ombre qui glissait le long du mur pour se tasser sur le sol. Dans deux minutes, il ferait mine d’appeler le barman pour lui offrir un verre! Pas de doute, elle avait affaire à un doux dingue.</p>
<p>Il lui tira le bas de sa jupe. Elle sursauta violemment.</p>
<p>— Il y a de la place pour deux, vous savez. Vous êtes toujours aussi nerveuse?</p>
<p>— Euh... non. Mais la journée a été rude. Et cela ne m’amuse pas du tout de la finir coincée dans un réduit tout noir, en tête à tête avec un Tarzan qui n’est même pas vêtu d’une peau de bête! explosa-t-elle.</p>
<p>— Détendez-vous, Lyn. Dites-vous bien que même si je nourrissais certains fantasmes à votre égard, vous ne risquez rien. Ce placard est trop petit pour qu’il s’y passe quoi que ce soit.</p>
<p>Il avait raison. Elle poussa un soupir et se laissa glisser par terre. Elle se retrouva assise cuisse contre cuisse avec le beau Kevin.</p>
<p>— Vous ne ressemblez pas à votre sœur.</p>
<p>— On me l’a déjà dit.</p>
<p>Il la scrutait dans la pénombre.</p>
<p>— Vous aimez les animaux?</p>
<p>— Oh, je les adore! C’est fou ce qu’on s’amuse, ensemble. Les chats me mordent, les perroquets me scalpent, les guépards veulent m’avaler toute crue, les chiens m’enferment dans les placards. Le rêve !</p>
<p>Il eut un petit rire.</p>
<p>— Sheba ne vous aurait rien fait, vous savez. On lui a retiré ses griffes et limé les dents. Ce n’est plus qu’un gros matou impressionnant, mais parfaitement inoffensif.</p>
<p>— Il n’y avait pas de guépard sur la liste que Pat m’a donnée.</p>
<p>— Parce qu'officiellement, Sheba ne m’appartient pas. Je ne suis que son dresseur.</p>
<p>— Vous voulez dire dompteur!</p>
<p>— Disons que nous travaillons ensemble.</p>
<p>— Ah? Quel genre de travail?</p>
<p>Il avait fini par susciter sa curiosité.</p>
<p>— Eh bien, je dresse des animaux qui ont un rôle à jouer dans les films ou les spots publicitaires. Aujourd’hui, j’étais justement sur un plateau de tournage avec Sheba.</p>
<p>— Et vous ne deviez rentrer que demain matin, remarqua-t-elle d’un ton acerbe.</p>
<p>Elle le sentit hausser les épaules contre les siennes, et devina un sourire.</p>
<p>— Partager une couchette dans un van avec un fauve qui pèse dans les cent kilos, ce n’est pas mon truc. D’ailleurs, j’ai eu raison de rentrer plus tôt. Je passe une soirée autrement plus excitante...</p>
<p>— Oh ! la, la ! Vous devez mener une vie rudement ennuyeuse si vous appréciez ce genre de soirée !</p>
<p>— J’ai appris à voir le bon côté des choses.</p>
<p>— J’ai beau chercher, tout ce que je vois c’est un réduit obscur bourré de peignoirs et de serviettes-éponges !</p>
<p>— Vous oubliez l’essentiel : un charmant compagnon, plein d’esprit et qui tente de garder sa bonne humeur alors que tout est votre faute!</p>
<p>— Vous avez un toupet monstre! C’est vous qui m’avez poussée dans ce placard ! Et c’est votre chien qui nous y a enfermés, non? Et puisqu’on est dans le vif du sujet, je trouve que vous exploitez Pat. Pour dix dollars la visite, vous lui faites soigner 17 animaux. Je les ai comptés!</p>
<p>— Je sais que je l’ai appelée à la dernière minute, mais mon apprenti a eu une crise d’appendicite aiguë la nuit dernière. Mais rassurez-vous : je paie à votre sœur un tarif d’urgence bien plus élevé que celui de ses visites habituelles.</p>
<p>Sa voix calme et posée contrastait avec le ton agressif de Lyn.</p>
<p>— On ne vous a jamais dit que vous étiez plutôt négative? demanda-t-il en se tournant vers elle.</p>
<p>Elle rougit dans l’obscurité.</p>
<p>— Excusez-moi. En général, je suis de nature enjouée. J’ai même pas mal d’amis qui pourraient en témoigner, je vous assure. C’est vrai que vous vous êtes montré plutôt patient... Je ne sais pas ce qui m’a pris... Ou plutôt si, je le sais.</p>
<p>Elle inspira profondément.</p>
<p>— Je dois vous avouer quelque chose qui me rend très nerveuse depuis tout à l’heure.</p>
<p>— Ah?</p>
<p>— Voilà... J’ai perdu votre chat.</p>
<p>— Lequel?</p>
<p>— Grizabella, murmura-t-elle faiblement. La star des félins.</p>
<p>Il resta silencieux un très long moment. N’y tenant plus, elle lui expliqua fébrilement :</p>
<p>— Il fallait que je lui donne à manger et à boire, vous comprenez. J’ai ouvert la petite grille, pour la caresser, et elle m’a mordue. Et à ce moment-là, le perroquet a sauté sur moi... Je vous jure que je l’ai cherchée partout, mais la porte qui donne sur le jardin était ouverte, et... elle a dû se faufiler dehors.</p>
<p>De nouveau, le silence tomba entre eux, intense, pesant. Le cœur de Lyn battait à se rompre. Le choc était encore plus dur qu’elle l’imaginait... Les nerfs à vif, incapable de supporter plus longtemps la tension, elle répéta d’une voix qui frisait l’aigu :</p>
<p>— Vous m’avez entendue? J’ai perdu Grizabella!</p>
<p>— Et que voulez-vous que j’y fasse? Pour l’instant, nous sommes enfermés dans un placard.</p>
<p>Elle déglutit péniblement.</p>
<p>— Je crois qu’elle a beaucoup de valeur?</p>
<p>— Elle est irremplaçable.</p>
<p>Lyn sentit une main glacée lui tordre l’estomac. La gorge nouée, la sueur au front, elle enfouit son visage dans ses mains.</p>
<p>— Je suis désolée, Kevin. Un enfant de dix ans aurait pu la nourrir sans qu’elle s’échappe. Et moi... moi qui suis une adulte, diplômée de l’université, cadre supérieur, je ne peux même pas m’occuper d’un chat ! D’ailleurs, je fais tout de travers. J’ai le don de compliquer les choses les plus simples, de provoquer des catastrophes, de...</p>
<p>— Allons, allons...</p>
<p>Troublée, elle s’arrêta net au milieu de sa phrase. Un bras chaud et nu venait de se glisser autour de sa nuque.</p>
<p>— N’en faites pas un drame. Je m’en remettrai.</p>
<p>Elle détecta un zeste d’ironie dans son ton volontairement rassurant. Elle le regarda d’un œil soupçonneux.</p>
<p>— Vous n’avez pas l’air très chamboulé.</p>
<p>— C’est pour ne pas vous culpabiliser davantage.</p>
<p>Il ne retirait pas son bras, et elle ne faisait rien pour l’y pousser. En fait, l’ambiance était devenue tout à coup très intime, dans cette semi-obscurité et la promiscuité forcée de leurs corps. C’était un peu comme un rêve : on est bien, et on s’y laisse prendre d’autant plus facilement que l’on sait que cela ne durera pas. Elle n’avait pas le courage de se réveiller.</p>
<p>— Merci, murmura-t-elle. Vous êtes généreux. Mais je sais que vous devez être désespéré...</p>
<p>— Grizabella est loin d’être mon animal favori, admit-il simplement. Elle a un sale caractère.</p>
<p>Elle le regarda, incrédule, puis décida d’abandonner le sujet. Décidément, cet homme était étrange. En plus, il était trop près. Il fleurait bon la lavande, sa peau était tiède et légèrement rugueuse contre son cou, et maintenant que le pire était passé — elle lui avait confessé la fuite de Grizabella, la chatte la plus célèbre du monde — elle prenait de plus en plus conscience de la fermeté de sa jambe contre la sienne, de son souffle contre sa joue. La bouche de Kevin n’était qu’à quelques centimètres... Et ce n’était que le début d’une très longue nuit.</p>
<p>Elle toussota.</p>
<p>— On étouffe ici, vous ne trouvez pas?</p>
<p>— Non. J’étais justement en train de penser que je risquais d’attraper froid.</p>
<p>— Evidemment, vu la façon dont vous êtes vêtu...</p>
<p>Il rit doucement et elle ressentit les vibrations de son corps contre le sien. Elle ne pouvait en supporter davantage ; il allait finir par deviner son trouble. Elle repoussa son bras et, prenant appui un instant sur l’épaule solide de son voisin, se mit debout.</p>
<p>— Vous êtes sûr qu’il n’y a aucun outil dans tout ce fouillis? demanda-t-elle nerveusement. Voyons...</p>
<p>Et sans attendre la réponse, elle fit courir ses mains le long des étagères. Patatras! Une pile de serviettes s’effondra sur Kevin. Prudent, il se leva à son tour.</p>
<p>— Inutile de chercher, Lyn. Je sais pertinemment que vous ne trouverez rien, dit-il d’un ton patient. Après tout, c’est mon placard, non?</p>
<p>Il lui prit les mains et sourit.</p>
<p>— Je peux vous promettre que je ne cache pas de tournevis dans mes peignoirs.</p>
<p>Elle tenta de lui retirer ses mains mais il avait une poigne d’acier.</p>
<p>— Qu’est-ce que vous comptez faire, pour Gri-zabella? demanda-t-elle brusquement. Une déclaration à la police? Me poursuivre en justice?</p>
<p>— Je suis prêt à tout oublier si vous ne leur dites rien au sujet de Sheba.</p>
<p>Il la relâcha. Ses yeux luisaient dans l’obscurité.</p>
<p>— Vous comprenez, poursuivit-il d’une voix douce, je suis dénoncé en permanence. Le mois dernier, le facteur a eu peur d’un ours qu’on m’avait confié quelques jours, la femme de ménage a trébuché sur un python, le...</p>
<p>— Un python? susurra Lyn, horrifiée.</p>
<p>Brr... La simple vision d’un reptile derrière les parois d’un vivarium lui donnait la chair de poule.</p>
<p>— Oh, ne craignez rien, je n’en ai pas pour le moment.</p>
<p>— Je n’ai pas l’intention de porter plainte, Kevin. Sheba m’a fait peur, mais je m’en remettrai, affirma-t-elle bravement.</p>
<p>En fait, elle avait de plus en plus peur. Si elle le dénonçait, il allait peut-être se venger en lâchant un serpent chez elle ou Dieu sait quoi encore... Tout ce qu’elle souhaitait, c’était rentrer chez elle.</p>
<p>— Bon, eh bien, puisque nous sommes d’accord, pensez-vous que nous pourrions être amis?</p>
<p>— Pourquoi pas?</p>
<p>Elle lui tendit une petite main hésitante, qu’il serra chaleureusement entre ses larges paumes, puis il se tourna vers la porte.</p>
<p>— Montana! Ouvre!</p>
<p>Il y eut une galopade, un bruit de griffes sur la bois de la porte, suivi d’un cliquetis. Incrédule, bouche bée et prunelles écarquillées, elle vit le rai de lumière s’élargir brusquement... elle était libre!</p>
<p>Langue pendante, assis sur la moquette écrue, le labrador semblait très fier de lui. Kevin sortit du réduit et lui gratta la tête en passant.</p>
<p>— C’est bien, Montana. Tu es une brave bête.</p>
<p>Tétanisée sur le seuil, Lyn regardait la scène avec effarement. Puis, d’un coup, la moutarde lui monta au nez.</p>
<p>— Comment avez-vous osé? Vous vous êtes fichu de moi! explosa-t-elle. Vous saviez parfaitement qu’il pouvait nous libérer... Il vous suffisait de claquer des doigts! C’est vous qui lui avez ordonné de nous enfermer !</p>
<p>— Non, Lyn. Je vous ai dit tout à l’heure qu’il avait l’habitude de fermer les portes derrière lui. J’ai simplement profité de la situation pour éclaircir un peu les choses entre nous et...</p>
<p>— Quand je pense que vous m’avez piégée dans ce réduit, que vous m’avez bernée depuis le début, fulmina-t-elle, les poings serrés, les joues en feu, l’œil zébré d’éclairs.</p>
<p>— Vous étiez tellement en colère! Je ne pouvais pas vous laisser partir dans cet état. Dieu sait ce que vous auriez pu faire...</p>
<p>Elle lui jeta un regard glacial.</p>
<p>— Porter plainte, par exemple?</p>
<p>Il sourit. Et son sourire, maintenant qu’elle le voyait en pleine lumière, était mille fois plus séduisant qu’elle ne l’avait cru. Ce simple mouvement des lèvres, cette lumière dans ses prunelles sombres, veloutées, communiquaient une chaleur spontanée, unique, une simplicité qui lui allaient droit au cœur. C’était un sourire magique, ingénu, irrésistible.</p>
<p>— Vous m’aviez promis, lui rappela-t-il.</p>
<p>Désarmée, fondante, elle ouvrit la bouche, prête à tout lui pardonner, lorsqu’une boule de poils claire et une étrange paire d’yeux mordorés apparut sur la dernière marche de l’escalier et vint se frotter en ronronnant contre les chevilles de Kevin.</p>
<p>— Tiens, te voilà, toi, dit-il gaiement.</p>
<p>Il se baissa pour prendre Grizabella dans ses bras.</p>
<p>— Mais... elle s’était enfuie, murmura Lyn, la voix étranglée.</p>
<p>Il haussa les épaules.</p>
<p>— Elle adore jouer à cache-cache. En fait, c’est une dégonflée, elle a bien trop peur de s’aventurer dehors. Je la retrouve en général dans ma chambre, entre deux piles de sous-vêtements...</p>
<p>Les nerfs à fleur de peau, Lyn hésitait entre le rire et les larmes. En revanche, elle était sûre qu’elle finirait par faire quelque chose de tout à fait regrettable si elle restait cinq minutes de plus sous le toit de Kevin Carmichael.</p>
<p>Elle se redressa, leva son petit menton rond, croisa le regard de son hôte et déclara le plus dignement possible :</p>
<p>— Merci pour cette charmante soirée, monsieur Carmichael. Je ne l’oublierai pas de si tôt.</p>
<p>Sur ce, elle pivota et commença à descendre l’escalier, tête haute. L’important, c’était de ne pas rater sa sortie. Il l’avait suffisamment humiliée comme cela.</p>
<p>— Hé ! Ne partez pas si vite, Lyn ! Vous ne voulez pas que je vous offre un verre, pour terminer la soirée en beauté?</p>
<p>Vlan ! La porte claqua avec un bruit sec. Il avait sa réponse.</p>
</div>
<div>
<head>3.</head>
<p>Kevin se mordit les lèvres. Lyn n’avait pas disparu de son champ de vision depuis trente secondes qu’il regrettait déjà de l’avoir fait libérer par Montana. Pourquoi Pat ne lui avait-elle pas donné plus de détails sur sa sœur? Cette fille avait quelque chose de spécial. Un petit côté désuet, fleur bleue, émouvant, attirant. Un physique original, en marge des modes, loin des critères des magazines, mais dont les formes pleines, les coloris naturels, l’aspect un brin nonchalant, lui plaisaient infiniment. Il avait envie de la connaître davantage. Il se demanda tout à coup ce qui se serait passé s’ils étaient restés enfermés plus longtemps dans ce fameux placard...</p>
<p>Pourtant, il n’avait fait qu’appliquer sa règle sacro-sainte : fuir toute femme susceptible de le séduire vraiment. Mais ce soir, pour la première fois depuis de longues années, il regrettait de n’avoir pas fait une petite entorse à la règle.</p>
<p>Avec un soupir, il entra dans sa chambre, enfila un bermuda et un T-shirt, et s’en alla inspecter son zoo. Sur un sifflement bref, Sheba bondit vers lui et le suivit docilement vers le garage, où son « lit » — un matelas et deux couvertures lacérées — l’attendaient.</p>
<p>Les chiens jappèrent joyeusement en entendant ses pas, les moutons accoururent à la barrière, les poneys grattèrent impatiemment le sol en attendant leur caresse du soir. Au moins, les animaux l’entouraient d’une affection particulière, certes, mais indéfectible. Et pour lui, c’était ce qui comptait.</p>
<p>Il revint vers la maison, songeur. Evidemment, il pourrait appeler Lyn. Il lui suffisait d’ouvrir son répertoire pour y trouver les coordonnées de Pat. C’était tentant.</p>
<p>Non, pas question. Le fait même qu’il ait envie de la revoir ne lui disait rien de bon. Lyn était d’autant plus dangereuse qu’il ne savait pas au juste pourquoi elle lui plaisait. L’attirance qu’il ressentait n’était pas seulement physique. Elle avait su, inexplicablement, faire résonner quelque chose qu’il avait enfoui au plus profond de lui-même. Si profondément qu’il croyait l’avoir perdu pour toujours.</p>
<p>Lyn se précipita vers sa voiture en jetant des regards furtifs autour d’elle. Elle s’attendait à voir surgir le guépard d’un fourré, gueule ouverte, crocs luisants... Ou les deux colleys se jeter sur elle et la renverser, histoire de s’amuser un peu... Ou le perroquet atterrir sur son crâne et le lui défoncer de son bec crochu, façon marteau-piqueur.</p>
<p>Haletante, la sueur au front, elle toucha enfin la portière en se disant «Sauvée!», aussi soulagée qu’un condamné qui vient d’échapper par miracle à la chaise électrique. Elle n’avait plus qu’une idée en tête : s’abriter dans sa voiture et fuir, le plus vite et le plus loin possible. Elle saisit la poignée comme si elle s’accrochait à une bouée de sauvetage... et sentit qu’elle se noyait. Le sol se déroba brusquement sous ses pieds. Non, impossible... elle n’avait pas pu faire celai L’œi. exorbité, elle contempla fixement les clés qui se balançaient doucement près du volant.</p>
<p>Dans sa hâte de sortir pour courir derrière ce maudit gros chien qui lui avait pris son dossier, elle avait tout simplement laissé les clés à l’intérieur. En claquant la porte, les serrures s’étaient bloquées automatiquement. Merci, messieurs les Japonais ! La technique était au point, elle fonctionnait à merveille. Apparemment, personne, au pays du soleil levant, n’oubliait sa clé de contact...</p>
<p>De rage, elle lança un coup de pied contre le premier pneu à sa portée, rata son but, se cogna violemment la cheville contre le pare-chocs, gémit de douleur, et, déséquilibrée, s’effondra sur le capot. Oubliant la nuit noire, l’environnement peuplé de bêtes sauvages et le sadique qui lui avait fait passer la soirée dans un placard, elle se mit à sangloter un bon coup. Trop, c’est trop!</p>
<p>Lorsqu’elle se redressa, quelques minutes plus tard, elle se sentit beaucoup mieux. Pleurer l’avait toujours apaisée. Elle vit la situation avec plus de recul. C’était simple : elle avait le choix entre briser la vitre de sa voiture chérie — mais elle ne voyait pas très bien avec quoi elle réussirait à faire voler en éclats les glaces en verre « securit » qui lui avaient coûté si cher — et revenir sur ses pas, frapper humblement à la porte vanille et demander l’aide de ce dompteur original.</p>
<p>Elle hésita un instant. Mais, outre la fatigue de cette journée bourrée d’imprévus, la faim la tenaillait. Elle finit par se diriger à pas lents et profil bas vers la maison.</p>
<p>Evidemment, ce type n’était pas responsable de tout. Par exemple, ce n’était pas lui qui l’avait obligée à laisser sa clé de contact à l’intérieur de la voiture. Il n’avait pas non plus piqué son dossier. Ni laissé filer Grizabella. Et s’il avait prolongé leur tête-à-tête dans le placard, il s’était plutôt conduit en gentleman. Au fond, elle n’avait pas grand-chose à lui reprocher. Comme d’habitude, elle s’était emportée pour trois fois rien... Depuis le traumatisme qui lui avait fait quitter son job et sa vie à Philadelphie, elle avait perdu son sens de l’humour.</p>
<p>Et maintenant, comment lui demander un service ? Allait-il seulement lui ouvrir la porte qu’elle lui avait claqué au nez quelques minutes plus tôt? D’ailleurs, s’il la lui ouvrait, il risquait de s’étrangler de rire, pensa-t-elle, lugubre.</p>
<p>Tant pis, elle prenait le risque. Elle frappa deux coups timides. Pas de réponse. Elle frappa trois coups plus affirmés, puis finit par tambouriner allègrement sur le bois. Quitte à perdre la face, autant ne pas se gêner !</p>
<p>La porte s’ouvrit. Un sourire aimable plaqué sur le visage, Lyn se prépara à réciter la petite phrase polie qu’elle avait préparée mentalement. Mais où était passé son interlocuteur? Elle balaya la pièce d’un regard ébahi. Personne. Il n’y avait personne en vue dans le hall jaune et vert. Elle tendit le cou et risqua un coup d’œil vers la grande cuisine blanche décorée au pochoir d’une guirlande de fruits exotiques vivement colorés. Elle était vide.</p>
<p>Lyn sursauta violemment. On lui avait frôlé les jambes. Et si c’était le jaguar? Elle osait à peine baisser les yeux. Avec un immense soulagement, elle aperçut Montana qui faisait le beau.</p>
<p>Elle poussa un profond soupir. A ce rythme-là, son cœur allait lâcher avant la fin de la soirée.</p>
<p>— Bonsoir, murmura-t-elle presque malgré elle. C’est gentil de m’avoir ouvert la porte. Est-ce que ton maître est dans les parages?</p>
<p>— Tiens, une revenante! s’exclama Kevin, qui était entré sans bruit dans la pièce. Vous avez oublié quelque chose?</p>
<p>Elle se tourna vers lui, portant instinctivement la main à son cœur qui frisait la tachychardie. Et s’affola encore plus lorsqu’elle le dévisagea. Les cheveux décoiffés, une lourde mèche décolorée par le soleil lui balayant l’œil, le teint doré, une fossette sur le menton, et un corps d’athlète vêtu d’une tenue hyper-décontractée, il était encore plus sexy que tout à l’heure.</p>
<p>Elle toussota, désigna d’un geste vague l’espace réservé au parking, derrière elle.</p>
<p>— J’ai besoin d’un service de dépannage. Puis-je en appeler un de chez vous?</p>
<p>— Vous n’arrivez pas à démarrer?</p>
<p>Elle rougit brusquement, détourna le regard.</p>
<p>— Euh... en fait, je n’arrive pas à entrer dans la voiture. J’ai laissé mes clés à l’intérieur, avoua-t-elle dans un souffle.</p>
<p>Elle fixa la pointe de ses ballerines. Non, elle ne supporterait pas de le voir rire.</p>
<p>Elle ne vit pas son air enchanté. Il n’aurait pu souhaiter mieux ! Il s’était interdit de lui téléphoner. Mais à la contempler, si troublée, si charmante, sur le seuil de sa porte, dans cette jupe trop longue, à l’imprimé désuet, et ce petit caraco maculé de poussière, la frange en épi, les longs cils baissés sur des joues rondes, abricotées, les lèvres pulpeuses tremblant légèrement, il eut follement envie de passer le reste de la soirée avec elle.</p>
<p>Il se reprit vivement et afficha un air détaché lorsqu’elle leva les yeux, surprise. Il n’avait pas ri. Ce doux dingue avait une délicatesse innée... Pour un peu, elle lui aurait sauté au cou.</p>
<p>— Ecoutez, Lyn, j’ai l’estomac dans les talons. Je parie que vous n’avez pas dîné non plus. Vous avez l’air d’un chaton affamé. Je vous invite à partager ce qui reste dans le réfrigérateur et ensuite, je verrai ce que je peux faire pour vous aider. Marché conclu?</p>
<p>Elle acquiesça en souriant. Primo, c’était rudement gentil de sa part. Secundo, l’odeur de bacon grillé qui flottait dans la cuisine était irrésistible. Elle referma la porte derrière elle et le suivit. Deux minutes plus tard, ils étaient installés de part et d’autre d’une longue table en bois clair.</p>
<p>— Montana, va me chercher une bière, ordonna Kevin en achevant de mettre le couvert pour deux.</p>
<p>Médusée, Lyn vit le gros chien noir se lever d’un bond, appuyer sur la pédale qui servait à ouvrir la porte du réfrigérateur, saisir une canette entre ses crocs et la rapporter fièrement à son maître.</p>
<p>— Brave bête, murmura Kevin en lui grattant la tête.</p>
<p>— In-croyable!</p>
<p>Kevin sourit.</p>
<p>— Que voulez-vous boire?</p>
<p>— Une bière, répondit-elle sans hésiter.</p>
<p>Elle en buvait rarement. C’était juste pour le plaisir de voir Montana refaire son numéro.</p>
<p>— Comment lui avez-vous appris un tour pareil?</p>
<p>demanda-t-elle, éblouie, lorsque Montana déposa sur la table une seconde canette.</p>
<p>— Oh, c’est relativement simple. Il suffit de lui apprendre un enchaînement d’actions qui sont au fond très naturelles : avancer, sauter, saisir, rapporter... Les chiens sont comme les gens, Lyn : ils sont ravis de vous faire plaisir, du moment qu’ils se font plaisir en même temps !</p>
<p>La jeune femme hocha la tête et lança un regard admiratif au labrador qui suivait avec intérêt les préparatifs du dîner.</p>
<p>— Possible, déclara-t-elle. Mais ce chien est un surdoué.</p>
<p>— Non. Le surdoué, c’est son maître!</p>
<p>Le sourire de Kevin était plein de malice.</p>
<p>— La modestie ne risque pas de vous étouffer. Me voilà rassurée, rétorqua Lyn du tac au tac.</p>
<p>— Je ne peux pas me permettre ce genre de qualité, Lyn. Si les animaux soupçonnaient la moindre faille chez moi, je serais à la merci d’une révolte. Et alors, plus question de les faire obéir!</p>
<p>Il se pencha vers elle et poursuivit, sur le ton de la confidence :</p>
<p>— D’ailleurs, je n’ai pas le choix. Franchement, vous voyez Montana négociant un contrat? Pour lui comme pour moi, il vaut mieux que je reste le maître !</p>
<p>Lyn rit doucement avant d’attaquer avec appétit ses œufs au bacon. Curieusement, chez cet étranger, elle se sentait aussi à l’aise qu’un poisson dans l’eau.</p>
<p>— Montana est aussi une star de la pub?</p>
<p>— Pas vraiment. Il a tourné dans deux ou trois films, mais sa véritable vocation, c’est la recherche des personnes ensevelies sous des décombres, en cas de tremblement de terre, par exemple. Heureusement, nous n’avons pas ce genre de catastrophe tous les jours.</p>
<p>— Moi qui croyais que vous ne travailliez que pour la télévision ou le cinéma...</p>
<p>— Détrompez-vous. Je dresse aussi des animaux capables d’aider des handicapés. D’ailleurs, Montana me sert à montrer aux autres chiens ce que j’attends d’eux.</p>
<p>— Vous êtes contre le simple animal de compagnie?</p>
<p>Cette question, combien de fois la lui avait-on posée? Apparemment, les gens avaient du mal à comprendre qu’un chat aussi mignon que Grizabella ou qu’un chien aussi amusant que Montana ait à jouer un rôle utilitaire.</p>
<p>— Mettez-vous à la place de l’animal, Lyn. Vous seriez plutôt déprimée de vous savoir condamnée à l’inutilité et à la frivolité jusqu’à la fin de vos jours, non? Il faut avoir un but, dans la vie!</p>
<p>— Hum... je n’en suis pas si sûre. Cela ne me déplairait pas d’être logée, nourrie, pomponnée, bichonnée, caressée, sans qu’on me demande rien en retour. Et pas de stress, à part une petite visite chez le vétérinaire de temps à autre. Ce n’est pas si désagréable !</p>
<p>— Vous vous en lasseriez vite, croyez-moi. C’est une vie de légume!</p>
<p>Inutile d’avouer à Kevin que c’était exactement ce qu’elle recherchait, du moins pour l’instant. Il ne comprendrait pas et elle lui devrait des explications qu’elle ne souhaitait pas donner. Mieux valait changer de sujet.</p>
<p>— Ce doit être dur de dresser un animal, de s’y attacher et puis de le passer à quelqu’un d’autre, non ?</p>
<p>Il haussa les épaules.</p>
<p>— Oui et non. C’est un peu le type de relation qui existe entre un professeur et ses élèves. Il sait qu’une fois qu’il leur aura communiqué son savoir, ils partiront. D’ailleurs, si je devais regretter chaque animal que j’ai dressé, je serais en dépression nerveuse permanente! Mais dites-moi, Lyn...</p>
<p>Il lui lança un regard perçant avant d’ajouter :</p>
<p>— ... j’ai l’impression que vous n’avez guère l’habitude des animaux. Je me trompe?</p>
<p>Elle eut un sourire malicieux.</p>
<p>— Cela se remarque donc tant? En fait, poursuivit-elle d’un ton plus sérieux, c’est la première fois que je remplace Pat. La pauvre! Elle avait tellement besoin de vacances... mais je me demande maintenant s’il ne lui aurait pas fallu quelqu’un de plus qualifié.</p>
<p>— Et de moins distrait, plaisanta Kevin. Ainsi, vous êtes de passage?</p>
<p>Son regard se fit plus vif. Il la détaillait avec intérêt, au point qu’elle en rougit, regrettant tout à coup de ne pas s’être regardée dans un miroir depuis le début de la matinée. Elle repoussa nerveusement sa frange avant de répondre, un peu confuse :</p>
<p>— C’est-à-dire que je ne sais pas encore très bien ce que je vais faire ni combien de temps je vais rester ici. J’ai pris un congé sabbatique. Je... j’avais besoin de quitter Philadelphie.</p>
<p>Tout autre que Kevin aurait dû être déçu. Lorsque quelqu’un vous attire, on n’a généralement pas envie qu’il ne soit qu’un oiseau migrateur. Kevin, lui, était doublement ravi. Elle n’était pas aussi dangereuse qu’il le craignait, puisqu’elle ne ferait pas de vieux os en Floride. Sachant cela, il n’avait plus besoin de lutter désespérément contre le courant qui semblait passer si fortement entre eux. La situation devenait beaucoup plus confortable.</p>
<p>— Quel genre de travail faites-vous, à Philadelphie?</p>
<p>Elle hésita une fraction de seconde avant de répondre, un peu sèchement :</p>
<p>— J’étais assistante sociale.</p>
<p>Pour un diplômé de psychologie comme lui, le message était clair. Le ton cassant, la mâchoire crispée, signifiaient clairement : « Attention, pas touche! Domaine réservé... » Sa compréhension intuitive des gens était aussi fine, aussi pointue que celle qu’il avait des animaux. Il était prêt à parier qu’elle avait quelque chose à cacher. Les grands yeux gris se ternirent soudain et il la sentit si vulnérable, si démunie, qu’une fois de plus il eut une envie folle de la protéger, d’être son champion. Lyn avait le don de faire surgir en lui les instincts les plus forts, les plus idéalistes, les plus chevaleresques de sa nature. Un jour, il lui demanderait de lui raconter toute son histoire. Pour l’instant, il devait respecter son silence.</p>
<p>Lyn se tendit sous le regard perçant de Kevin, prête à se défendre. Il allait lui poser des tonnes de questions auxquelles elle ne voulait pas répondre. Pas question de faire surgir de l’ombre des fantômes qu’elle tentait désespérément d’oublier. C’était pour cela qu’elle avait quitté son job, qu’elle était venue en Floride, qu’elle s’obligeait à dormir un maximum... Non, elle ne dirait rien à cet étranger qui la scrutait avec tant d’intensité.</p>
<p>— Inutile de m’expliquer pourquoi vous êtes partie, Lyn, dit-il doucement. Moi aussi, je me sentirais plus à l’aise dans une cage aux lions que dans une grande ville comme Philadelphie!</p>
<p>Elle en resta sans voix. Comment? Il ne lui demandait rien ? Il ne lui posait pas la plus petite question ? Elle était encore sous le choc de la surprise lorsqu’il ajouta d’un ton paisible :</p>
<p>— Racontez-moi ce que fait Pat, pendant ses vacances...</p>
<p>Là, il venait de monter de dix points dans l’estime de la jeune femme. Un Tarzan aussi plein de délicatesse ne se rencontre pas tous les jours ! Et en plus, songea-t-elle en levant les yeux, il a le sourire le plus sexy du monde.</p>
<p>Ils terminèrent leur repas en parlant de tout et de rien, plaisantant et riant comme de vieux amis. Lyn était stupéfaite de constater qu’une réelle complicité s’était instaurée entre eux, au cours de cette soirée mouvementée.</p>
<p>— Merci pour le dîner, Kevin. Il se fait tard et je crois qu’il est vraiment temps que j’appelle un dépanneur, déclara-t-elle en se levant de table.</p>
<p>— Hum... Je me demande si je n’ai pas l’instrument qu’il vous faut... Tenez, regardez.</p>
<p>Il ouvrit un tiroir et en retira un outil qu’elle avait déjà vu chez des serruriers.</p>
<p>— Oh, je commence à comprendre... Vous avez payé votre entraînement de dompteur en volant des voitures, dit-elle, malicieuse.</p>
<p>— Raté! Je me sers de ce passe parce que je n’arrête pas de perdre mes clés!</p>
<p>Il sortit de la cuisine et elle le suivit en riant. Voilà bien le premier homme qu’elle ait entendu avouer sans vergogne qu’il perdait ses affaires ! Ses amis se prenaient en général très au sérieux, ils étaient égocentriques, baratineurs, et à les entendre, des sur-doués de leur génération, des génies ignorés, des ingénieurs ou des informaticiens sans peur et sans reproche... et, à son avis à elle, sans fantaisie et sans humour.</p>
<p>En trois minutes chrono, Kevin réussit à déverrouiller la portière de la voiture sans même abîmer la carrosserie. Un travail d’expert!</p>
<p>— Merci, Kevin. Sans vous, je ne sais pas à quelle heure je serais rentrée chez moi...</p>
<p>Il faillit lui dire qu’il aurait préféré que ce fût beaucoup plus tard, mais se retint juste à temps.</p>
<p>— Cet imprévu nous a permis de mieux nous connaître, finalement. Et j’en suis ravi.</p>
<p>— Je crains que vous ne m’ayez vue sous mon plus mauvais jour. Je sais que je ne suis pas très ordonnée, mais là, j’ai battu tous les records. En une seule soirée, j’ai perdu un dossier, un chat, mes clés, et des heures dans un placard... Je vais finir par croire au mauvais sort!</p>
<p>— Moi, j’appellerais cela le destin, remarqua Kevin, une étincelle dans ses yeux sombres. Ou la chance. Tous ces malheurs m’ont permis de vous apprécier, Lyn.</p>
<p>Le pouls de la jeune femme s’accéléra brusquement.</p>
<p>— Mais vous avez aidé la chance, non, lorsque vous avez omis de demander à Montana de nous ouvrir?</p>
<p>Un petit sourire amusé aux lèvres, il se pencha et, d’un doigt, lui frôla la joue.</p>
<p>— Vous le regrettez?</p>
<p>Aïe, la colle! Impossible de lui répondre sans se trahir. Elle était trop décontenancée pour s’en tirer par une pirouette. Elle lui tendit la main, si brusquement qu’il aurait pu croire à une parade de kung-fu, lui fit un sourire très mondain et lui lança :</p>
<p>— Bonne nuit, Kevin. Et merci pour tout!</p>
<p>Loin de se laisser démonter par ce brutal changement d’attitude, il lui prit la main et répondit d’une voix suave :</p>
<p>— Bonne nuit, Lyn. Et à bientôt.</p>
<p>Elle se dégagea et se glissa rapidement derrière son volant. Au moment où elle démarrait, il se pencha vers la vitre ouverte et répéta, le regard brillant :</p>
<p>— Je vous appellerai très bientôt, Lyn.</p>
<p>Ces mots résonnèrent comme une promesse dans le silence de la nuit. Troublée, la jeune femme hocha la tête et démarra sur les chapeaux de roue.</p>
<p>« C’est impossible. Il n’a pas pu me dire cela, sur ce ton... C’est le ton qu’un homme emploie pour flirter, pas pour traiter des affaires... Non, j’ai dû mal entendre. Et en plus, il n’est pas du tout mon type ! » se dit-elle en chemin.</p>
<p>« Et quel est vraiment mon type ? », se demanda-t-elle sous la douche. « Hum... plutôt déprimant », constata-t-elle en se glissant entre les draps. « Pas très sexy mais sérieux et raisonnable, ne prenant jamais le temps de rire ni de s’amuser, attifé à la diable, plus ringard que branché... bref, tout mon portrait! » songea-t-elle, amère, en s’assoupissant.</p>
<p>*</p>
<p>**</p>
<p>Rentré chez lui, Kevin se demanda quelle mouche l’avait piqué. Survolté, il fit quinze fois le tour de la table basse sans trouver la réponse. Il n’était pas du tout le genre d’homme à flirter. Ses promesses, il les tenait. S’il disait à quelqu’un qu’il allait l’appeler, il le faisait, séance tenante. Or, il était convaincu qu’il n’appellerait jamais Lyn Sanders. Alors pourquoi diable le lui avait-il promis ? On revenait au point de départ.</p>
<p>Depuis des années, ses relations avec les femmes suivaient un schéma très précis et se situaient à un niveau purement physique. Dès qu’il percevait chez sa partenaire le moindre indice d’un attachement sentimental, il rompait aussitôt, le plus courtoisement possible. Sa vie privée était peuplée d’aventures brèves, plaisantes, charmantes. Il ne voulait rien de plus.</p>
<p>Lyn Sanders était une femme blessée, cela se voyait comme le nez au milieu du visage. Il ignorait le comment et le pourquoi du drame, mais il voyait bien qu’elle fuyait et qu’elle souffrait. Ce qu’il lui fallait, pendant son séjour en Floride, c’était justement le genre de relation qu’ils avaient eue ensemble spontanément : amicale, amusante, légère.</p>
<p>Oui, mais saurait-il la maintenir à ce niveau? Ne risquait-il pas, inconsciemment, de s’engager plus loin qu’il ne l’aurait voulu ? Pourrait-il contrôler suffisamment le courant qui passait entre eux ? Le jeu n’était-il pas trop risqué?</p>
<p>Le risque, il l’avait pris une fois. Cela s’était soldé par une tragédie. Il ne recommencerait jamais.</p>
<p>Il s’allongea sur son lit et se cala la tête sur l’oreiller, décidé à chasser Lyn Sanders de ses pensées. Après tout, il avait des choses bien plus urgentes à traiter. Le remplacement de son assistant, par exemple, qui venait de se casser la jambe en skiant dans le Colorado. Demain, il lui faudrait travailler deux fois plus, monter les chevaux, jouer avec les chats, faire courir les chiens, en plus des heures de soin et de dressage. Il finit par s’assoupir, sans se rendre compte qu’il rêvait d’un regard gris, émouvant, auréolé d’une masse de cheveux châtains...</p>
<p>La sonnerie déchira l’air calme du matin à 7 h 30 précises. Lyn poussa un gémissement rauque, balbutia deux ou trois jurons bien sentis et se fourra la tête sous l’oreiller. Pas question de se réveiller avant une heure au moins. D’ailleurs, elle jugeait indécent de parler à qui que ce soit à une heure aussi matinale.</p>
<p>Plus la sonnerie insistait, plus Lyn appuyait sur son oreiller, au risque de s’étouffer, tout en se maudissant intérieurement d’avoir oublié de brancher le répondeur.</p>
<p>Elle eut soudain la vision de Pat, le bras plâtré. Mon Dieu! Et si c’était elle? Si elle avait eu un accident? Seule sa sœur pourrait l’appeler à l’aube — car pour Lyn c’était l’aube — et insister avec autant de persévérance.</p>
<p>Elle rejeta l’oreiller, ouvrit un œil, tenta de prendre le combiné, le fit tomber par terre. Elle finit par le récupérer d’une main tremblante et haleta un « Allô? » étranglé.</p>
<p>— Bonjour ! lui répondit une voix pleine d’énergie et très virile.</p>
<p>Rien à voir avec celle de Pat.</p>
<p>— Ici Kevin Carmichael. Je vous invite à pique-niquer. Qu’en dites-vous?</p>
<p>Elle se redressa contre le chevet du lit, repoussa la masse de cheveux qui lui brouillait la vue, lança un regard affolé à son réveil et bredouilla :</p>
<p>— Quoi? Kevin? Qu’est-ce que vous voulez?</p>
<p>— Juste vous emmener pique-niquer, Lyn. Je vous avais promis de vous appeler, vous vous souvenez?</p>
<p>« Pique-nique », enregistra enfin son cerveau embrumé. Il l’invitait à un pique-nique alors qu’elle n’avait même pas pris son petit déjeuner. Non, elle ne pouvait pas prendre ce genre de décision avant d’avoir bu un grand café noir.</p>
<p>— Euh... c’est gentil, je vous remercie... mais je ne peux pas venir. J’ai des animaux à nourrir.</p>
<p>— Quel est votre horaire?</p>
<p>Elle se creusa les méninges.</p>
<p>— Voyons... à 9 heures et à 5 heures.</p>
<p>— Aucun problème. Je passerai vous prendre à 11 heures et nous serons de retour à temps pour le second service.</p>
<p>— Mais...</p>
<p>— Vous voulez bien vous occuper des provisions? Je n’ai plus rien chez moi.</p>
<p>— Comment? Mais c’est vous qui...</p>
<p>— J’apporterai le vin. A tout à l’heure!</p>
<p>— ... m’avez invitée! cria-t-elle dans l’appareil.</p>
<p>Trop tard. Il avait déjà raccroché.</p>
<p>Lyn mit cinq bonnes minutes à ordonner ses idées. Elle n’en croyait pas ses oreilles. Qui avait jamais entendu un homme inviter une femme à un pique-nique et lui demander sans gêne aucune d’apporter elle-même le déjeuner ? Kevin était à lui tout seul un morceau d’anthologie. Il allait faire date dans les annales de l’impolitesse. Il ne lui avait même pas dit où il comptait l’emmener ! D’ailleurs, elle n’irait pas.</p>
<p>Elle alla se préparer un double express, qu’elle avala à petites gorgées tout en fulminant contre l’importun qui avait eu le culot monstre de la réveiller aux aurores. Pour qui se prenait-il? C’était agaçant, à la fin, cette façon qu’il avait de donner des ordres! Elle n’était pas un chien au dressage ! Il avait besoin qu’on lui remette un peu les pieds sur terre... Malheureusement, Lyn n’avait ni le temps, ni l’énergie, de le faire descendre de son piédestal. Il faudrait que quelqu’un d’autre se dévoue.</p>
<p>Elle alla visiter les animaux des clients de Pat tout en méditant sur la nature de l’homme en général et sur celle de Kevin Carmichael en particulier. A peine rentrée chez elle, elle se retrouva comme par hasard en train de chercher désespérément dans les placards de la cuisine de quoi faire un pique-nique. La butin fut maigre. Toutefois, Lyn ne put s’empêcher de sourire en pensant à la tête que ferait Kevin Carmichael lorsqu’elle lui tendrait une tartine de beurre de cacahuète saupoudrée de piments mexicains. Puis elle fila se changer.</p>
</div>
<div>
<head>4.</head>
<p>A 10 h 50, Kevin gara sa jeep devant la maison de Pat. Lyn surgit sur le seuil, un panier au bras. Elle le lui tendit sans un sourire.</p>
<p>— Du pain et des piments, déclara-t-elle en le regardant droit dans les yeux. C’est tout ce que j’ai pu trouver.</p>
<p>Il lui fit un sourire gêné.</p>
<p>— Excusez-moi, Lyn. Je n’aurais jamais dû vous demander de préparer le déjeuner.</p>
<p>— C’est vrai.</p>
<p>Après tout, il n’avait pas la grosse tête, s’il était capable d’admettre ses erreurs aussi facilement. Il remonta de deux points dans l’estime de Lyn.</p>
<p>— Je vais tenter de trouver une pâtisserie sur le chemin, proposa-t-il.</p>
<p>Cette fois, elle sourit.</p>
<p>— Inutile. J’ai aussi des pommes et des biscuits.</p>
<p>— Et moi, j’ai du vin blanc ! s’écria-t-il, soulagé de la voir de meilleure humeur. Vous êtes ravissante, Lyn.</p>
<p>Elle faillit éclater de rire. Son précédent boy-friend l’accusait d’avoir des goûts vestimentaires consternants, qu’elle avait refusé de changer pour lui plaire. Midinette dans l’âme, elle affectionnait les jupes larges et froufroutantes, les imprimés fleuris, les petits corsages blancs ajustés, les ballerines pastel. Ce matin, elle avait fait très fort. Elle portait une jupe — avec bustier assorti — parsemée de grosses tubéreuses qui risquait fort de faire pépier d’admiration tous les oiseaux de Floride. Elle avait rassemblé ses épais cheveux châtains en un catogan très lâche, et orné ses oreilles de perles minuscules. A part une couche de rimmel sur les cils, aucun maquillage.</p>
<p>— Merci. Vous n’êtes pas mal non plus... lorsque vous êtes habillé normalement, précisa-t-elle, mutine.</p>
<p>Il lui ouvrit la porte en riant. Il est vrai qu’il avait fait attention à sa tenue, ce matin : pantalon kaki, polo en coton écru, tennis immaculées.</p>
<p>— Où allons-nous? s’enquit Lyn, une fois assise.</p>
<p>— A Rainbow Lake. C’est un endroit charmant, peu fréquenté, parfait pour faire courir les chiens en toute sécurité.</p>
<p>Lyn tourna la tête et aperçut les deux colleys qui l’avaient si joyeusement accueillie la veille au soir. Ils se tenaient si sages qu’elle n’avait même pas remarqué leur présence.</p>
<p>— Bouclez votre ceinture. On démarre !</p>
<p>Le moteur bruyant et le vent qui leur fouettait le visage empêchaient pratiquement toute conversation suivie. Lyn eut ainsi tout le loisir d’observer à la dérobée son chauffeur. Les mèches blondes ébouriffées, les yeux plissés et la peau tannée par le soleil, les doigts tambourinant un rythme inconnu sur le volant, il était l’image même de la décontraction et de la joie de vivre. Il se tournait de temps à autre pour lui sourire et elle craquait chaque fois. La bonne humeur de Kevin était contagieuse.</p>
<p>Rainbow Lake était effectivement un endroit ravissant. Des kilomètres de gazon vert tendre, parsemé d’arbustes exotiques abondamment fleuris, se déroulaient en pente douce jusqu’à un lac aux reflets bleutés... Pas de caravane ni de 
<hi>mobil home</hi> à l’horizon, contrairement à la plupart des parcs régionaux. Deux ou trois familles déjeunaient à l’ombre d’un bouquet de cyprès. Kevin coupa le moteur de la jeep, et Lyn ferma un instant les yeux, aspirant goulûment la brise parfumée, ravie de ce silence peuplé des chants d’oiseaux et du clapotis des vaguelettes se brisant sur v les rives du lac. Toujours plein d’entrain, Kevin sauta de la jeep, frappa dans ses mains : comme deux ressorts trop longtemps comprimés, les chiens bondirent hors de la voiture et se mirent à courir folle ment.</p>
<p>— Lyn? Vous pouvez prendre le panier, pendant que je retire le matériel?</p>
<p>La jeune femme s’exécuta de bonne grâce et regarda avec curiosité son compagnon extraire de la jeep deux filets à papillons et une petite cage faite d’un treillis très fin.</p>
<p>— Qu’est-ce que c’est que ça?</p>
<p>— J’ai besoin d’une vingtaine de papillons pour un tournage demain. Il y en a pas mal dans le coin. Nous pourrions les attraper après le déjeuner.</p>
<p>Ah ! Il ne l’avait donc pas invitée juste pour ses beaux yeux, songea-t-elle aussitôt.</p>
<p>— Dites-moi, Kevin, pourquoi m’avez-vous invitée, exactement? Pour vous aider à faire courir les chiens ou à chasser les papillons? demanda-t-elle, un brin cynique.</p>
<p>Il ouvrit de grands yeux.</p>
<p>— Je vous ai demandé de m’accompagner parce que vous me plaisez, Lyn, et que j’ai envie de mieux vous connaître. Mais je ne vois pas en quoi deux colleys et quelques papillons pourraient nous gâcher la journée...</p>
<p>Elle poussa un profond soupir.</p>
<p>— Kevin Carminchael, vous êtes l’homme le plus ingénieux et le plus manipulateur que je connaisse !</p>
<p>Mais elle adoucit cette déclaration d’un sourire.</p>
<p>Il lui enlaça les épaules en riant et l’entraîna vers le lac.</p>
<p>— Désolé, mais je suis trop vieux pour changer! Venez, allons nous installer près de ce petit belvédère, là-bas. Nous pourrons nous y abriter s’il fait trop chaud.</p>
<p>Pas moyen de lui résister. Le soleil, la beauté du site, le bras de Kevin sur sa peau nue, lui donnaient un léger vertige. Contrairement à beaucoup d’hommes, il avait une façon très naturelle de se comporter qui la mettait parfaitement à l’aise et créait entre eux une intimité, une complicité.</p>
<p>Il étala une grande couverture de coton sur l’herbe tendre, tout près du lac, et l’invita à s’asseoir dessus. Puis il plaça entre eux le panier du pique-nique. A quelques mètres, les chiens reniflaient l’eau avec méfiance. Lyn sourit en observant leur manège.</p>
<p>— Qu’est-ce qui vous a incité à choisir ce métier, Kevin?</p>
<p>A demi allongé, il se redressa légèrement sur ses avant-bras et la dévisagea longuement avant de lui répondre.</p>
<p>— C’est une longue histoire qui n’a rien de passionnant. Si on parlait plutôt de vous?</p>
<p>Lyn secoua la tête.</p>
<p>— Non. Les hommes adorent parler d’eux-mêmes, je ne vois pas pourquoi vous feriez exception à la règle !</p>
<p>Il eut un petit rire de gorge.</p>
<p>— Je crois que la réciproque est vraie, du moins si j’en juge par toutes les femmes que j’ai rencontrées... c’est curieux, non ? Nous devons être tous les deux des exceptions. Mais vous êtes si mystérieuse, Lyn... j’aimerais vraiment en savoir davantage sur vous.</p>
<p>Elle haussa les épaules, les yeux fixés sur la pointe de ses ballerines vertes.</p>
<p>— Je mène une vie des plus banales. C’est vous qui cachez un guépard dans votre salle de bains !</p>
<p>Kevin cueillit une marguerite et l’approcha du visage de Lyn, dont il caressa doucement la joue. Une joue ronde et fruitée, qui hésitait entre pêche et pomme, aussi douce que les pétales de la fleur. Elle tressaillit. Il insista, jusqu’à ce qu’elle tourne son regard vers lui.</p>
<p>— En fait, mon histoire n’est pas si ennuyeuse que cela. Mes parents sont morts dans un accident, lorsque j’avais neuf ans, et c’est ma grand-mère qui m’a élevé. Une vieille dame merveilleuse, bonne comme le pain, mais incapable de contrôler un adolescent frondeur et obstiné. La seule chose qu’elle ait jamais exigé de moi, c’est de terminer mes études. Le jour où l’on m’a remis mon diplôme, je suis parti rejoindre une troupe de cirque qui passait dans la région.</p>
<p>Et une semaine plus tard, sa grand-mère mourait d’une crise cardiaque. Il ne l’apprit que le mois suivant. Toute sa vie, il regretterait de n’avoir pas été à ses côtés pendant l’épreuve. Toute sa vie, il se demanderait si son départ n’avait pas précipité le décès de la vieille dame à laquelle il s’était tant attaché.</p>
<p>Un nuage voila un instant le soleil, créant une ombre sur le visage de Kevin. Lyn ne vit pas la tristesse qui submergea, une fraction de seconde, son regard.</p>
<p>Elle éclata de rire.</p>
<p>— Vous êtes en train de me faire marcher, Kevin ! On ne va pas travailler dans un cirque lorsqu’on a un diplôme universitaire!</p>
<p>— Attendez, l’histoire n’est pas finie ! J’ai signé un contrat d’apprenti dresseur. Sur le papier, le titre était ronflant. Dans la réalité, il signifiait que je nettoyais les écuries et que je nourrissais les lions et les éléphants. Je vous assure que c’est beaucoup moins chic ! Mais je travaillais vite et j’arrivais à assister aux séances de dressage. C’est ainsi que j’ai appris la base du métier. Comme je ne voulais pas passer le reste de mes jours à nourrir des éléphants, j’ai fini par reprendre mes études. J’ai obtenu une bourse, et je me faisais de l’argent de poche en dressant des chiens pour des particuliers. Trois ans plus tard, j’ai quitté l’université avec une licence de psychologie en poche et un couple de cockers pure race en laisse.</p>
<p>Lyn sourit.</p>
<p>— Voilà une histoire qui n’est vraiment pas banale !</p>
<p>Il sourit à son tour.</p>
<p>— Et encore... J’ai censuré les passages les plus sexy !</p>
<p>— Mieux vaut les laisser de côté, affirma-t-elle un peu trop précipitamment. Comment êtes-vous passé de la psychologie aux spots publicitaires vantant les qualités des croquettes pour chat?</p>
<p>— Figurez-vous qu'après avoir étudié le comportement des êtres humains, j’ai découvert que celui des animaux était beaucoup plus équilibré, finalement. Je suis donc retourné à ma vocation première sans la moindre hésitation!</p>
<p>— Au fond, ce que vous aimez, c’est diriger. Contrôler.</p>
<p>Leurs regards se croisèrent. Celui de Kevin était franc, direct.</p>
<p>— C’est vrai, admit-il.</p>
<p>Lyn détourna les yeux. Elle connaissait d’avance ce qu’il allait ajouter.</p>
<p>— A votre tour, maintenant.</p>
<p>— Que voulez-vous savoir de particulier?</p>
<p>— Eh bien, pourquoi vous êtes partie de Philadelphie, ce que vous prenez au petit déjeuner, si vous êtes mariée ou si vous l’avez été...</p>
<p>Elle rit et décida de ne répondre qu’à la dernière question.</p>
<p>— Je ne me suis même pas fiancée! Et vous?</p>
<p>Il hésita, mais répondit malgré lui :</p>
<p>— Cela m’est arrivé une fois. Elle était étudiante, comme moi, et nous vivions ensemble depuis un an. Nous avions décidé de nous marier. Une voiture l’a écrasée trois jours avant la cérémonie.</p>
<p>A l’époque, Kevin n’avait accusé ni le mauvais éclairage de la rue, ni le chauffeur ivre. Non, il s’était accusé, lui. Il s’en était voulu de ne pas l’avoir accompagnée, de ne pas l’avoir protégée. Il s’était juré de ne jamais plus aimer aussi follement, aussi intensément. Apparemment, il était de ceux à qui la vie ne fait pas de cadeau, côté cœur. Chaque fois qu’il avait aimé, il avait perdu : ses parents, sa grand-mère, sa fiancée... Il avait donc appris à se dominer parfaitement, à contrôler le moindre de ses sentiments, à ne jamais s’engager sur un plan autre que professionnel. C’était difficile et frustrant en diable mais, au moins, il ne souffrait pas.</p>
<p>— Je suis désolée, murmura Lyn.</p>
<p>Le silence s’installa entre eux. Pourquoi s’était-il laissé aller aussi facilement? se reprocha Kevin. Par quel mystérieux sortilège cette jeune femme lui ouvrait-elle le cœur, lui arrachait-elle des confidences qu’il n’avait jamais livrées? Pardi, il fallait qu’il se reprenne, et vite. Sans le savoir, Lyn le mettait en danger.</p>
<p>Il se tourna vers elle et lui demanda, presque agressivement :</p>
<p>— Vous ne m’avez toujours pas dit pourquoi vous êtes partie de Philadelphie?</p>
<p>Elle remonta les genoux et les encercla de ses bras fermes. Kevin venait de lui parler avec beaucoup de franchise. Cela n’avait pas dû lui être facile, de laisser remonter tous ces souvenirs à la surface... Il attendait d’elle la même simplicité. Mais elle ne possédait pas du tout ce contrôle absolu sur ses instincts, ses émotions, ses sentiments. Rien qu’à l’idée d’évoquer le drame de Philadelphie, les larmes lui piquaient déjà les yeux.</p>
<p>— C’est un peu vague, répondit-elle. Je suis devenue assistante sociale par idéal. Je voulais sauver le monde. Et puis je me suis rendu compte que tous mes efforts n’aboutissaient à rien. Que peuvent une poignée de bonnes volontés contre la misère, l’inertie, le vice? Tout à coup, j’en ai eu assez de perdre mon temps.</p>
<p>— Et vous avez tout lâché?</p>
<p>Elle se raidit.</p>
<p>— Disons que je suis devenue plus réaliste.</p>
<p>— Eh bien, ce n’est pas un mal, il me semble. Combien de temps comptez-vous rester en Floride?</p>
<p>Elle lui lança un regard plein de reconnaissance. Il ne la pressait pas, ne cherchait pas à lui extorquer la moindre confidence. Elle se sentait parfaitement libre... Evidemment, il était psychologue de formation. Il savait ce qu’il faisait. Il la manipulait avec une facilité déconcertante. Décidément, Kevin Carmichael était un homme dangereux...</p>
<p>— Je ne sais pas encore. Si je vivais ici, j’aurais l’impression d’être perpétuellement en vacances, avec ce climat. C’est rudement tentant. Et la région est si jolie...</p>
<p>— Vous aussi. On vous l’a déjà dit, j’imagine?</p>
<p>Elle se sentit rougir comme une gamine sous son regard intense. Elle vit les yeux de son compagnon glisser sur sa silhouette et devina sans peine qu’il la déshabillait mentalement. Un délicieux frisson la parcourut. Cela faisait bien longtemps qu’un homme ne l’avait pas regardée de cette façon. Beaucoup trop longtemps. Elle rit doucement.</p>
<p>— Et vous? On vous a déjà dit que vous étiez insolent?</p>
<p>— Des milliers de fois ! Mais cela ne m’a jamais arrêté.</p>
<p>Il se leva d’un bond, lui prit la main pour l’obliger à l’imiter.</p>
<p>— Venez ! C’est l’heure de la chasse aux papillons !</p>
<p>Ils passèrent l’heure suivante à se faufiler dans les fourrés, à se dissimuler entre les hibiscus et les bougainvillées, à contourner furtivement les massifs de tubéreuses, pour traquer leurs proies ailées. La première fois que Lyn réussit à attraper un papillon, elle poussa de tels cris de Sioux pour célébrer sa victoire que les colleys se mirent à aboyer frénétiquement. Inutile de pourchasser d’autres spécimens de ce côté du lac : ils avaient tous fui. Ils durent, haletants, courir vers l’autre rive et recommencer leur manège, silencieusement cette fois. Lorsqu’ils s’interrompirent pour déjeuner, leur butin s’élevait à six papillons. Lyn s’était amusée comme une folle. Aux côtés de Kevin, elle se sentait comme une gamine sur le chemin de l’école buissonnière. Il était capable de la faire rire et pleurer au même moment, et rien n’avait d’importance, à part l’instant présent.</p>
<p>— Qu’allez-vous en faire ? s’enquit Lyn en s’effondrant sur la couverture, le front moite de sueur.</p>
<p>— Je ne sais pas encore très bien. Ils doivent servir au tournage d’une pub pour un parfum.</p>
<p>— Vous avez un drôle de métier... être dompteur et attraper des papillons!</p>
<p>Kevin lui tendit un verre empli de vin blanc et lui lança un regard malicieux.</p>
<p>— Il y a trois mois, j’ai dû attraper une centaine d’araignées destinées à un film d’horreur. Et à Noël, on m’a demandé des abeilles.</p>
<p>— Heureusement que je ne vous ai pas rencontré à l’époque ! Vous auriez été capable de me flanquer un casque sur la tête et de me traîner au milieu d’une ruche !</p>
<p>Il sourit, songeur.</p>
<p>— Moi, j’aurais été bien content de vous connaître, murmura-t-il.</p>
<p>— Pour que je vous aide à pourchasser les araignées ?</p>
<p>— Non.</p>
<p>Il lui coula un regard tendre.</p>
<p>— Juste pour avoir eu le plaisir de vous connaître plus tôt, dit-il d’un ton suave, en levant son verre.</p>
<p>Lyn avala une gorgée de vin. Il la troublait profondément. Au beau milieu d’une plaisanterie, il glissait une phrase tendre, charmante... Devait-elle le croire? Ou bien était-il un séducteur invétéré, qui flirtait dès qu’il voyait un jupon à l’horizon? Après tout, elle ne connaissait de lui que ce qu’il avait bien voulu lui raconter. Non, vraiment, songea-t-elle à la troisième gorgée, inutile de flasher sur lui, Kevin Carmichael ne serait qu’une complication de plus dans sa vie actuelle.</p>
<p>Ils mangèrent de bon appétit. Lyn avait un peu triché lorsqu’elle avait déclaré qu’elle n’avait presque pas de provisions. Ils ne purent terminer la profusion de sandwichs qu’elle avait préparés. Les derniers furent lancés aux chiens.</p>
<p>— Ce sont des jumeaux, commenta Lyn en les regardant dévorer allègrement les restes. Comme presque tous vos animaux.</p>
<p>— Je les dresse par couples. Cela me permet de doubler le nombre de tours que je leur enseigne. De plus, si jamais il y en a un de malade le jour d’un tournage, je peux prendre l’autre...</p>
<p>— Logique, dit Lyn en hochant la tête. Mais vous n’avez qu’une seule Grizabella?</p>
<p>— Heureusement pour moi!</p>
<p>Il fit la grimace.</p>
<p>— Elle est le vivant exemple de ce qui se passe lorsqu’on fait confiance aux publicitaires. Ce sont eux qui ont choisi la chatte. Ensuite, ils m’ont demandé d’en faire une star. Etant donné son pedigree et surtout son prix, ils pensaient qu’elle était un génie. En fait, c’est le félin le plus stupide de toute la création.</p>
<p>Lyn rit sous cape.</p>
<p>— Pourtant, elle a fait vendre des tonnes de croquettes pour chats !</p>
<p>— Possible. Mais un chat de gouttière aurait été bien plus facile à dresser!</p>
<p>Son regard glissa comme une caresse sur le décolleté arrondi de la jeune femme, ses épaules rondes, ses bras fermes, sa poitrine généreuse moulée par le petit débardeur. Il ne raffolait pas de l’imprimé aux couleurs trop mièvres à son goût, mais la forme était parfaite : elle découvrait juste assez pour le laisser sur sa faim et lui donner envie de découvrir le reste. Savait-elle seulement à quel point elle était sexy? Avait-elle la moindre idée du pouvoir qu’elle exerçait sur lui? Se fâcherait-elle s’il le lui disait? S’il le lui démontrait ?</p>
<p>— Où diable dénichez-vous vos animaux?</p>
<p>Il stoppa net sa rêverie.</p>
<p>— La plupart du temps, ce sont des animaux abandonnés.</p>
<p>Il dégusta une gorgée de vin pour dissimuler son brusque accès d’amertume avant d’ajouter, cynique :</p>
<p>— Vous seriez surprise de voir le nombre d’animaux que les Américains jettent à la poubelle !</p>
<p>— Ah... je le savais, dit-elle très doucement.</p>
<p>— Quoi donc?</p>
<p>— Que vous aviez le cœur tendre. Vous m’aviez fait le coup du détachement, mais en fait, vous les aimez, vos animaux!</p>
<p>Kevin se sentit tout à coup mai à l’aise. Il n’avait pas du tout l’habitude d’être analysé, mis à nu et disséqué par quelqu’un. Encore moins par une femme. C’était lui qui contrôlait le tour que prenaient les conversations, pardi ! Comment celle-ci avait-elle pu lui échapper à ce point? Et comment Lyn, avec son visage placide et sa petite voix tranquille, était-elle parvenue à s’insinuer dans son cœur et à commenter calmement la façon dont il fonctionnait? Venant de tout autre qu’elle, il ne l’aurait jamais accepté. Mais avec elle, il ne se sentait ni menacé, ni critiqué — non, simplement ému. Content, même, qu’elle s’intéresse à lui à ce point, et qu’elle voie aussi clair en lui. Pourtant, à cause de cette complicité innée, il fallait qu’il mette tout de suite les choses au point.</p>
<p>— Lyn...</p>
<p>Il hésita, fixa son verre d’un œil gêné.</p>
<p>— ... je me suis fixé une règle à laquelle je n’ai jamais dérogé depuis dix ans. Je refuse de m’attacher à quiconque, homme ou femme.</p>
<p>Il la regarda avec un petit sourire triste.</p>
<p>— D’ailleurs, je crois que j’en serais incapable maintenant, même si je le voulais. Vous vous en souviendrez ?</p>
<p>Immobile, le regard figé sur la ligne d’horizon, Lyn se tut un long moment. Il y a un mois, oui, un mois seulement, elle l’aurait questionné, elle aurait tenté de comprendre, de partager... elle aurait forcé la communication, la confidence. Aujourd’hui, cette ligne de conduite lui convenait parfaitement. Pas de sentiment, pas d’engagement, pas de lien. Elle se tourna vers lui, détendue.</p>
<p>— Vous avez bien raison, acquiesça-t-elle d’un ton léger. C’est la meilleure façon de se protéger.</p>
<p>— Pourtant, je parie que vous faites des exceptions... Je suis même sûr que tous vos problèmes viennent du fait que vous vous impliquez beaucoup trop dans vos relations avec les gens.</p>
<p>Avant qu’elle puisse répondre, il lui remplit son verre et lui demanda, l’œil pétillant :</p>
<p>— Vous êtes contente de votre journée?</p>
<p>— Oui. Du moins jusqu’à présent!</p>
<p>— Moi aussi.</p>
<p>Il s’étira longuement et s’allongea sur l’herbe. Elle ferma les paupières et offrit son visage à la caresse du soleil qui venait de surgir entre deux gros nuages. Lorsqu’elle les rouvrit, elle surprit le regard de Kevin fixé sur elle. Accoudé sur le gazon, le menton sur la paume, il la dévisageait comme s’il cherchait à graver ses traits dans sa mémoire. Délicieusement troublée, elle vit les yeux s’assombrir peu à peu, à mesure qu’ils dérivaient vers ses épaules, son décolleté... Elle eut soudain très chaud. Brusquement, il se pencha vers elle, et son cœur s’affola. Elle sentit une paume tiède lui effleurer la joue, puis les doigts de Kevin glisser dans ses cheveux, s’attarder sur sa nuque.</p>
<p>— Je n’avais jamais vu des yeux aussi gris, murmura-t-il, le visage tout près du sien.</p>
<p>Le cœur battant la chamade et le souffle court, elle chuchota :</p>
<p>— Je crois qu’il va pleuvoir. /</p>
<p>De petites lignes fines formèrent un halo autour de ses prunelles veloutées.</p>
<p>— Voilà le plus beau des coq-à-l’âne que j’aie entendu !</p>
<p>— C’est que... nous n’avons pas fini de chasser les papillons, dit-elle, presque implorante.</p>
<p>Il se redressa lentement, à regret. Elle s’assit, repoussa les mèches qui lui couvraient le front, arracha un brin d’herbe, hésita, finit par se jeter à l’eau.</p>
<p>— Kevin... pourquoi m’avez vous invitée?</p>
<p>Il aurait pu lui donner une bonne douzaine de raisons. Ou bien ignorer tout simplement la question, la prendre dans ses bras et lui clore la bouche d’un baiser passionné — il en mourait d’envie depuis ce matin. Mais son instinct d’autodéfense prit le dessus. Il se raidit et déclara, un peu sèchement :</p>
<p>— Parce que j’ai une proposition à vous faire. Vous n’êtes pas assez occupée, et moi je le suis trop. Mon apprenti m’a téléphoné ce matin. Il souffre de complications et ne pourra pas reprendre le travail avant de longues semaines. Voulez-vous le remplacer?</p>
<p>Voilà bien la dernière chose à laquelle elle se serait attendue! Elle était aussi choquée que furieuse.</p>
<p>— Vous voulez que je sois votre apprenti? Moi?</p>
<p>Il devina la colère qui grondait en elle et leva la main en signe d’apaisement.</p>
<p>— Décidément, je manque de tact ! Permettez-moi de reformuler ma proposition, Lyn. Il n’est pas question de vous demander de faire le sale boulot. Je m’en chargerai jusqu’à ce que Joey revienne. Mais j’ai besoin d’aide pour le dressage. Cela ne vous prendrait que trois ou quatre après-midi par semaine.</p>
<p>Evidemment, vu sous cet angle, le job n’avait plus rien d’humiliant. Malgré tout, il ne présentait aucun intérêt pour elle.</p>
<p>— Désolée, Kevin, mais les deux clients que j’ai en ce moment reviennent demain, ce qui me laissera enfin libre...</p>
<p>— C’est parfait!</p>
<p>— Non, vous ne comprenez pas. Je suis en vacances, ici.</p>
<p>— D’après ce que vous m’avez dit, vous l’êtes déjà depuis un bon bout de temps.</p>
<p>— Et alors? rétorqua-t-elle vivement. Il n’y a pas de mal à cela !</p>
<p>— Tout le monde a besoin de s’occuper, Lyn, insista-t-il patiemment. Même les assistantes sociales en déprime.</p>
<p>Elle fronça les sourcils et braqua sur lui un œil furieux.</p>
<p>— En d’autres termes, vous me considérez comme une malade et vous me proposez ce job comme une thérapie !</p>
<p>Il eut un sourire éblouissant.</p>
<p>— Ou bien comme un moyen de vous voir plus souvent.</p>
<p>Il avait vraiment l’art de brouiller les cartes ! Impossible de savoir s’il était sincère ou s’il tentait tout simplement de corriger une gaffe.</p>
<p>Elle arracha un autre brin d’herbe.</p>
<p>— Vous êtes gentil, mais c’est impossible. Primo, je suis nulle en dressage, secundo, je ne veux pas travailler.</p>
<p>— Promettez-moi d’y réfléchir. Je reconnais que le salaire est plutôt bas, mais je vous garantis qu’il y a des avantages époustouflants!</p>
<p>Elle n’osa pas demander en quoi consistaient ces fameux avantages.</p>
<p>— Non, merci. Je vous le répète, cela ne m’intéresse pas.</p>
<p>Apparemment, Kevin avait la tête dure.</p>
<p>— Pensez-y quand même!</p>
<p>Il lui prit la main et enchaîna rapidement :</p>
<p>— Allons capturer nos derniers papillons!</p>
<p>Ils venaient de repérer leur première proie lorsque l’orage éclata. La pluie se mit à tomber brusquement, lourde, tiède, diluvienne. Les chiens, dont les instincts étaient beaucoup plus fiables que ceux des humains, bondirent vers la jeep et s’aplatirent dessous. De là, bien à l’abri, ils purent observer d’un œil narquois Lyn et Kevin tourner dans tous les sens, l’air stupéfait, et se débattre avec leur cage et leurs filets à papillons.</p>
<p>— Filons vers le belvédère! cria Kevin.</p>
<p>Il prit le bras de la jeune femme et l’entraîna à toute allure vers la jolie rotonde en fer forgé. Lorsqu’ils purent enfin s’y abriter, ils étaient haletants, les cheveux dégoulinants, les vêtements trempés.</p>
<p>— Pauvres papillons ! s’exclama Lyn en posant la cage sur le sol, près des filets. Ils sont tout mouillés!</p>
<p>— Ils s’en remettront.</p>
<p>— Qu’allez-vous faire, pour demain? Vous n’en aurez jamais assez !</p>
<p>— Aucune importance. On fera un trucage...</p>
<p>Le ton impersonnel, presque absent, de Kevin l’alerta. Elle se tourna vers lui et se retrouva le nez à deux centimètres de son torse. Il la contemplait intensément, un curieux sourire aux lèvres.</p>
<p>— Qu’y a-t-il? demanda-t-elle, un tantinet nerveuse. J’ai l’air d’un chat qu’on vient de noyer, ou quoi ?</p>
<p>Son sourire s’élargit. Il posa les mains sur les épaules de la jeune femme et se pressa encore davantage contre elle.</p>
<p>— Non. Vous avez l’air d’une sirène, murmura-t-il.</p>
<p>Elle tenta de rire pour lui dissimuler son trouble et ajouta, la voix un peu rauque :</p>
<p>— C’est un compliment?</p>
<p>Il plongea les yeux dans les siens. Elle se sentit fragile comme une poupée de porcelaine. Le martèlement de la pluie, le corps de Kevin pressé contre le sien, les senteurs qu’exhalait la terre humide, le vin blanc du déjeuner, tout cela lui montait subrepticement à la tête. Avec en prime la magie exercée par le regard sombre de Kevin, la tiédeur de ses paumes, la proximité de tout son corps ...</p>
<p>— C’est un compliment, chuchota-t-il. Ton visage ressemble à un pétale couvert de rosée, et tes yeux renferment chacun la moitié du ciel.</p>
<p>Elle se sentit fondre. S’il était poète, en plus...</p>
<p>Il se pencha très lentement, et elle ne vit plus que deux lacs sombres, chargés de désir. Il lécha les gouttes de pluie sur sa peau, à petits coups de langue, et sa respiration se fit plus saccadée. Lorsqu’il lui couvrit les tempes de baisers, elle fut prise d’un léger vertige. Instinctivement, elle plaça les mains sur les hanches de Kevin et le sentit frémir. Elle ferma les yeux pour mieux ressentir et savourer les sensations exquises que déclenchaient ses doigts, sa langue, sa bouche. Chaque baiser allumait un nouveau brasier, enfiévrait un peu plus ses sens. Et lorsqu’enfin il effleura ses lèvres des siennes, elle se coula contre lui, vaincue, soumise, cédant peu à peu au plaisir qui montait et chantait dans ses veines... Il la prit dans ses bras, l’étreignit farouchement, dessina du bout de la langue, encore et encore, le contour de sa bouche ronde et fruitée, en força doucement le passage pour plonger avec volupté dans sa moiteur sucrée. Le cœur de Lyn tonnait comme un canon, elle en oubliait de respirer.</p>
<p>Haletant, Kevin s’arracha à sa bouche, aperçut ses yeux chavirés, ses joues roses, ses lèvres gonflées. Frémissant de désir, il enfouit le visage au creux du cou parfumé, sa main s’insinua entre la peau et le tissu fleuri, caressa langoureusement la naissance d’une gorge pleine et ronde. Elle gémit de plaisir. Une seconde de plus, et elle rendait les armes.</p>
<p>Elle posa les mains sur les poignets solides de Kevin et chuchota, le souffle court :</p>
<p>— Kevin... non. Je t’en prie...</p>
<p>Il s’immobilisa, les lèvres contre son cou, le cœur battant à tout rompre.</p>
<p>— Viens chez moi, susurra-t-il à son oreille.</p>
<p>— Non.</p>
<p>Elle le repoussa légèrement pour se dégager, recula d’un pas. Le visage empourpré, les yeux trop brillants, il la contempla sans comprendre.</p>
<p>— Mais... pourquoi?</p>
<p>Elle faillit craquer sous son regard affamé. Tout son corps protestait, se révoltait, la suppliait de lui crier : « Oui, emmène-moi! ». Elle serra les poings.</p>
<p>— Parce c’est trop tôt. Trop rapide. Je te connais à peine !</p>
<p>« Elle a raison, lui souffla sa mémoire. Tu te souviens? La dernière fois aussi, c’était trop rapide, trop intense... Tu l’as aimée comme un fou, et puis tu l’as perdue. »</p>
<p>Mais il n’arrivait pas à se contrôler. Lyn lui faisait perdre la tête. Il tendit le bras et lui caressa la joue d’un doigt tremblant.</p>
<p>— Je sais comment remédier à cela, chérie. Viens m’aider pour le dressage...</p>
<p>— Non. Je ne veux pas travailler. Et je ne veux pas non plus d’une liaison, Kevin.</p>
<p>— Je suis sûr que je peux te faire changer d’avis.</p>
<p>Elle secoua la tête, saisit un filet.</p>
<p>— Ramène-moi à la maison.</p>
<p>Il prit le reste des affaires. La pluie avait cessé et ils cheminèrent lentement vers la jeep, chacun plongé dans ses pensées. Juste avant de lui ouvrir la portière, Kevin prit la jeune femme aux épaules et répéta :</p>
<p>— Réfléchis à ma proposition, Lyn. Je t’en prie.</p>
<p>Elle serra les lèvres et fit non de la tête, mais il lut dans ses yeux l’amorce d’une défaite.</p>
</div>
<div>
<head>5.</head>
<p>Les trois jours suivants, l’esprit de Lyn resta obstinément centré sur l’image de Kevin, qu’il défaisait et refaisait en permanence et sans permission. Kevin l’appela chaque soir pour demander de ses nouvelles d’une voix courtoise, mais sans jamais réitérer scn offre. Et ce n’était pas elle qui mettrait le sujet sur le tapis !</p>
<p>Le dernier jour, elle n’avait strictement plus rien à faire. Pas de job en vue, la maison nickel, les magazines cent fois feuilletés, et la télécommande qui criait grâce à force de servir à zapper sans relâche. Lyn n’avait même plus envie de dormir. Kevin savait fort bien ce qu’il faisait, songea-t-elle. Sans la pousser ni la harceler, il restait en contact, lui laissait tout le temps du monde... ce temps dont elle ne savait plus que faire.</p>
<p>Aussi lorsqu’une femme l’appela au téléphone dans l’après-midi pour lui confier ses animaux, accepta-t-elle avec joie. Elle était prête à prendre n’importe quel job pourvu que cela l’empêche de penser à une crinière blonde et à des yeux chocolat amer...</p>
<p>Le travail était simple : il suffisait de venir tous les deux jours pour donner à manger à des chats. La cliente s’appelait Jane Crebs et devait s’absenter deux semaines. Elle ne figurait pas dans le fichier de Pat. Elle n’avait donc jamais fait appel à ses services auparavant.</p>
<p>Madame Crebs habitait à une dizaine de kilomètres, dans un environnement vieillot et relativement pauvre. Lyn tourna à gauche, prit l’allée qui menait à la maison, et aperçut, du coin de l’œil, un chien blanc et noir, assez grand, attaché à un arbre. Elle fronça les sourcils. Sa cliente n’avait pas mentionné de chien.</p>
<p>Elle sortit de la voiture, et son visage se crispa. Le chien restait assis, immobile, l’œil rivé au sol. Elle s’approcha et comprit aussitôt pourquoi il ne s’agitait pas davantage. La corde était si courte qu’il ne pouvait ni se mettre debout, ni se coucher. Lyn vit que le poil du chien était d’une saleté abominable et couvert de croûtes. L’animal poussa un gémissement rauque et la regarda d’un œil éteint.</p>
<p>— Pauvre bête, murmura la jeune femme en soupirant.</p>
<p>Au moment où elle se penchait pour lui caresser la tête la porte de la maison s’ouvrit et une voix cria :</p>
<p>— Attention ! Si j’étais vous, je n’y toucherais pas ! Dieu sait quelle maladie il trimballe sur lui!</p>
<p>Lyn se redressa, fit volte-face et marcha à la rencontre de la femme qui venait de lui lancer l’avertissement.</p>
<p>— Madame Crebs, je suppose? Bonjour, je suis Lyn Sanders. Nous nous sommes parlé au téléphone.</p>
<p>Jane Crebs était petite, grosse, et couverte de bijoux clinquants qui la faisait ressembler à un arbre de Noël de supermarché. Coiffée d’une perruque de boucles noires, hyper-maquillée, elle avait drapé son corps presque aussi large que haut dans une sorte de paréo bleu électrique qui laissait voir des jambes blanches et bouffies. Elle salua Lyn d’un hochement de tête, sans lui tendre la main.</p>
<p>— Enchantée. Venez à l’intérieur.</p>
<p>— Vous ne m’aviez pas dit que vous aviez un chien ?</p>
<p>Jane Crebs jeta un coup d’œil dédaigneux à la forme tremblante assise près de l’arbre et haussa les épaules.</p>
<p>— Vous voulez parler de ce vieux machin? Il n’est pas à moi. Il venait fouiller dans nos poubelles et mon mari a voulu lui tirer dessus, mais ça m’embêtait, à cause des voisins. J’ai réussi à l’attraper hier et j’ai appelé les services vétérinaires de la ville. Ils vont nous en débarrasser vite fait.</p>
<p>Tout en suivant sa cliente à travers le hall peint en rose bonbon, Lyn ouvrit la bouche pour faire timidement remarquer que le chien n’avait rien à boire et que sa chaîne était beaucoup trop courte, mais les mots se bloquèrent ah tiiveau du larynx lorsqu’elle aperçut les cages.</p>
<p>Il y en avait partout. C’est bien simple, la pièce dans laquelle elles venaient d’entrer en était tapissée. Rangées les unes au-dessus des autres, comme des boîtes de conserves, elles dégageaient une odeur âcre, épouvantable, qui vous prenait à la gorge et vous donnait la nausée. A l’intérieur, des chats. Des bêtes lymphatiques, inertes, au regard terne, aux poils emmêlés, qui pouvaient à peine se tenir debout dans les cages exiguës.</p>
<p>— C’est un élevage? murmura Lyn, alarmée.</p>
<p>La grosse dame hocha la tête.</p>
<p>— Mon gagne-pain. Et c’est facile comme bonjour! Il suffit de leur donner de temps en temps à boire et à manger, de les accoupler au bon moment, et hop! nous avons des portées à vendre.</p>
<p>— Vous arrivez à trouver des acheteurs? demanda sèchement Lyn.</p>
<p>Son regard horrifié glissait d’une cage à l’autre. Elle ne pouvait s’empêcher de comparer ce simulacre d’élevage aux espaces aménagés par Kevin pour ses félins si propres, si bien nourris.</p>
<p>— Figurez-vous que j’en vends les trois quarts, rétorqua Jane Crebs, vexée. Evidemment, je les brosse et je les gave un peu avant de les montrer... Tenez, les sacs de croquettes sont dans ce placard, la litière est ici. Il n’y en a pas beaucoup mais cela devrait suffire pendant mon absence. Vous n’avez qu’à les nourrir un jour sur deux. Vous prenez dix dollars par visite, je crois?</p>
<p>Lyn serra les poings. Il fallait absolument qu’elle se contrôle. Après tout, elle n’avait pas à donner des leçons d’éthique à cette mégère. Ni à se mêler de ses affaires. Elle n’allait même pas la menacer de la dénoncer à la société locale pour la protection des animaux. Elle avait déjà entendu parler de ces élevages intensifs, qui produisaient des chiots ou des chatons maladifs et dégénérés comme une usine produirait des jouets. Tant que le marché existait, les Mme Crebs pulluleraient. Et ce n’est pas elle, pauvre assistante sociale paumée, qui pourrait changer quoi que ce soit à la situation. C’est ce que le drame de Philadelphie lui avait appris.</p>
<p>Mais elle allait quand même s’offrir le luxe de l’envoyer balader, avec ses billets de dix dollars !</p>
<p>— Oui, répondit Lyn avec un sourire mielleux. Dix dollars par visite... et par animal, bien sûr.</p>
<p>Les yeux de l’éleveuse s’arrondirent comme des billes.</p>
<p>— Quoi? Mais... j’ai une quarantaine de chats!</p>
<p>— Eh bien, le calcul est simple. Cela vous fera quatre cents dollars tous les deux jours, et cela pendant deux semaines, ce qui nous fait...</p>
<p>— Deux mille huit cents dollars! s’exclama Jane Crebs d’une voix hystérique. Mais c’est ridicule ! Pratiquement le double de ce que je vais dépenser pour mes vacances!</p>
<p>— Désolée, chère madame, dit Lyn d’une voix excessivement polie. Je ne peux pas vous faire de prix plus avantageux. Ce ne serait pas correct vis-à-vis de nos autres clients, vous comprenez? Mais je peux vous garantir que nos services sont d’une qualité irréprochable.</p>
<p>— Mais ce ne sont que des chats! De vulgaires animaux !</p>
<p>Un sourire commercial figé aux lèvres, Lyn lui tendit la main.</p>
<p>— Eh bien, tant pis, madame Crebs. Je me serais dérangée pour rien. J’espère que vous trouverez quelqu’un à votre convenance... et surtout dans vos prix.</p>
<p>La femme ignora la main tendue.</p>
<p>— C’est impossible, voyons! Je pars demain matin !</p>
<p>— Alors vous n’avez pas une seconde à perdre, rétorqua Lyn avec ironie.</p>
<p>Elle la salua d’un bref hochement de tête et descendit rapidement les marches du perron. Elle ne remettrait jamais plus les pieds dans cet endroit maudit.</p>
<p>Elle entendit vaguement la femme marmonner dans son dos : « C’est du vol », « Absolument scandaleux! », « On devrait mettre ces gens-là en prison », etc...</p>
<p>Au moment d’ouvrir sa portière, Lyn se figea. Elle venait d’apercevoir le chien, pauvre ombre squelettique enchaînée à son arbre. Le spectacle même de la souffrance et de la désolation. Un animal pas le moins du monde attirant, sans doute âgé, certainement malade, et que M. Crebs se ferait un plaisir d’achever si les services vétérinaires tardaient... D’ailleurs, qui voudrait l’adopter? Il n’avait aucune chance.</p>
<p>Lyn prit sa décision en un éclair. D’accord, elle ne pouvait pas changer le monde. Mais elle pouvait au moins donner un coup de pouce à cette pauvre bête. Elle retourna vers l’éleveuse.</p>
<p>— Je pense que je peux lui trouver un foyer, déclara-t-elle en désignant du menton l’animal immobile.</p>
<p>— Il est à vendre, pas à donner, répliqua sèchement Mme Crebs.</p>
<p>Lyn faillit s’emporter. Comment pouvait-on être aussi cynique ? Malgré sa rage, elle réussit à articuler :</p>
<p>— Combien?</p>
<p>La femme n’hésita pas une seconde.</p>
<p>— Vingt dollars.</p>
<p>Lyn ouvrit son sac, en sortit un billet qu’elle tendit sans un mot à l’éleveuse, puis, lui tournant le dos, se dirigea d’un pas ferme vers sa nouvelle acquisition.</p>
<p>Lyn poussa un soupir de soulagement lorsqu’elle aperçut Kevin dans l’un des lieux clos destinés au dressage qu’il avait aménagés derrière sa maison. Elle coupa le moteur et observa avec stupéfaction deux petits fox-terriers sauter à travers des cerceaux, grimper des échelles, ramper dans des tunnels en caoutchouc, danser sur leurs pattes arrière, bref accomplir un nombre impressionnant d’activités que la très grande majorité de leurs congénères ne soupçonnaient même pas. Le tout sous la férule de Kevin, dont la patience ne cessait d’émerveiller la jeune femme.</p>
<p>Il la vit au moment où elle sortait de la voiture. Le sourire qui illumina son visage alla droit au cœur de Lyn. Chez cet homme habitué à maîtriser ses sentiments, un sourire aussi spontané, aussi chaleureux, devait être rare... Il siffla les fox, qui accoururent instantanément vers lui, ouvrit la porte de l’enclos et les enferma dans le chenil adjacent. Puis il marcha vers Lyn à grandes enjambées.</p>
<p>— Bonjour!</p>
<p>Le son de sa voix, la lumière de ses yeux, la largeur de ses épaules, sa démarche alerte et souple, provoquèrent une brusque accélération du rythme cardiaque de la jeune femme. Et la façon dont il la contempla de haut en bas, sans se presser, en souriant, la firent bêtement rougir.</p>
<p>— J’ai une surprise pour vous... euh, pour toi, lui annonça-t-elle crânement. Regarde dans la voiture !</p>
<p>Elle n’était pas du tout convaincue de l’effet de sa soi-disant « surprise ». Si seulement le tutoiement, plus intime, pouvait l’amadouer!</p>
<p>Il arqua un sourcil intrigué et jeta un coup d’œil par la vitre baissée.</p>
<p>— Oh, Kevin, si tu l’avais vu! Cette horrible femme l’avait enchaîné à un arbre et il n’avait rien à boire ni à manger! Il ne lui restait que quelques heures à vivre... Je n’avais vraiment pas le choix. Dis-moi que j’ai bien fait...</p>
<p>Il se retourna, une lueur espiègle dans les yeux.</p>
<p>— Ce que je peux te dire, c’est que tu as pris une sacrée responsabilité ! Un chien, c’est presque comme un enfant...</p>
<p>— Une responsabilité, moi?</p>
<p>Elle secoua la tête avec véhémence.</p>
<p>— Non, tu n’y es pas du tout! Si je l’ai amené ici, c’est pour te le donner, bien sûr! Tu m’as bien dit qu’au départ, la plupart de tes animaux étaient des chats de gouttière ou des chiens errants, non? Que les bâtards étaient les plus intelligents? Eh bien, en voilà un!</p>
<p>Elle jeta un coup d’œil au chien avant d’ajouter, un peu hésitante :</p>
<p>— Je suis sûre que tu réussiras à le dresser.</p>
<p>Un sourire ironique aux lèvres, Kevin ouvrit la porte.</p>
<p>— Voyons ta trouvaille... D’abord, il faudrait qu’il accepte de nous montrer le bout de sa truffe!</p>
<p>Lyn pâlit légèrement. Pas question de lui avouer que le chien l’avait mordue à deux reprises pendant qu’elle essayait de le détacher, puis qu’il avait refusé énergiquement de bouger. Elle avait fini par le porter jusqu’à la voiture, sous le regard sardonique de Jane Crebs.</p>
<p>Devant Kevin, son futur maître, il fallait absolument qu’il fasse bonne impression. Elle inspira un bon coup, ouvrit tout grand la porte et ordonna d’une voix ferme :</p>
<p>— Allez, toutou! Viens par ici!</p>
<p>La boule de poils et de puces ne tressaillit même pas.</p>
<p>— Ici, le chien! Sors de là, sac à puces!</p>
<p>— Comment s’appelle-t-il? intervint Kevin.</p>
<p>— Je n’en sais rien. </p>
<p>— Creuse-toi la tête pour lui en trouver un dans les quinze secondes. Il lui faut un nom, c’est impératif!</p>
<p>— Domino, déclara-t-elle sans hésiter.</p>
<p>— Domino?</p>
<p>— Oui. Puisqu’il est noir et blanc.</p>
<p>Kevin soupira.</p>
<p>— Va pour Domino, murmura-t-il. Mais j’aurais préféré quelque chose de plus court.</p>
<p>Lyn se rendit compte que Domino et elle descendaient à toute allure dans l’estime de Kevin. Il était temps de réagir.</p>
<p>— Allez, Domino, sors d’ici! Tout de suite.</p>
<p>Elle se pencha pour lui attraper le collier. Clac ! Il y eut un bruit de mâchoires et Lyn sauta en arrière. — Aïe..., gémit-elle en se tenant la main.</p>
<p>— Donne-lui une leçon, bon sang!</p>
<p>Et comme elle ne bougeait pas, il passa devant elle, tira de sa poche un collier étrangleur, le glissa autour du cou de l’animal et hop ! Il le tira énergiquement hors de la voiture.</p>
<p>— Ne laisse jamais un chien te dominer. Le chef de la meute, c’est toi. S’il sait que tu as peur de lui, tu es fichue.</p>
<p>Domino grondait comme un fou, le poil hérissé et les babines retroussées.</p>
<p>« C’est malin ! Il se réveille au mauvais moment » songea Lyn. Pour séduire son futur maître, c’était raté.</p>
<p>— Laisse-le, Kevin. Je suis sûre qu’il va se calmer, maintenant. Hé! Qu’est-ce que tu fais?</p>
<p>Il ne répondit pas. Agenouillé devant l’animal, il le tenait fermement de chaque côté du cou. Domino se mit à grogner de plus belle. Puis il tenta de tourner la tête, mais Kevin l’en empêcha et l’obligea à le regarder. Le face-à-face dura trois bonnes minutes. Le chien cessa de grogner, agita vaguement la queue, puis, les yeux toujours dans ceux de Kevin, finit par pousser un gémissement et lui lécha la joue, l’air soumis. Kevin se releva lentement. La lutte pour le pouvoir était terminée.</p>
<p>— Donne-moi la laisse, là-bas sur la chaise, s’il te plaît, demanda-t-il sans quitter des yeux l’animal.</p>
<p>Lyn s’exécuta précipitamment.</p>
<p>Lorsqu’elle revint, Domino était toujours couché devant Kevin, la tête sur les pattes, l’œil levé vers lui. S’il n’y avait pas encore de l’amour dans son regard mordoré, il y avait au moins du respect. Pour la première fois, il avait l’air d’un vrai chien, et non d’une lamentable caricature.</p>
<p>— Tu l’as hypnotisé? chuchota Lyn en lui tendant la laisse.</p>
<p>— Non. Mais je l’ai affronté une bonne fois pour toutes. Désormais, il sait qui est le maître.</p>
<p>Il n’avait pas dit « son » maître, mais Lyn frémit d’espoir.</p>
<p>— Alors, tu es d’accord? Tu le prends? Il ne fera peut-être pas carrière dans le cinéma, mais avec un peu de dressage et...</p>
<p>Kevin eut un rire moqueur.</p>
<p>— Lyn chérie, ne sois pas aveugle! Ce chien ne fera pas carrière du tout, point final.</p>
<p>Il lui donna la laisse.</p>
<p>— Dans un an ou deux — en étant très optimiste — avec des séances de dressage quotidiennes, il sera un animal de compagnie. Propre, obéissant un peu, peut-être même affectueux... Mais il n’a rien à faire chez moi.</p>
<p>Lyn fixa la laisse dans sa main, puis le chien attaché au bout.</p>
<p>— Mais enfin, Kevin, regarde un peu ce que tu as obtenu de lui en quelques minutes!</p>
<p>Il sourit.</p>
<p>— Parce qu’il meurt de peur ! Mais il n’arrive pas à la cheville du dernier de mes élèves. Non, franchement, je ne peux pas le garder.</p>
<p>— Kevin...</p>
<p>— En revanche, je peux t’aider à le rendre un peu plus civilisé, en commençant par un shampooing maison ! Tu ne vas pas l’emmener chez toi dans cet état.</p>
<p>Joignant le geste à la parole, il lui reprit d’autorité la laisse et tira énergiquement le chien vers la maison.</p>
<p>— Je ne vais pas l’emmener du tout, marmonna Lyn, lugubre.</p>
<p>Deux heures plus tard, sa jupe ample couverte de poils blancs et noirs et son bustier en jersey rose tout mouillé, Lyn rejoignit Kevin qui se séchait au soleil sur la terrasse et s’affala dans un fauteuil en rotin, épuisée. Il lui tendit un grand verre de bière fraîche. A l’autre bout de la terrasse, enfermé dans un chenil, Domino, le poil brillant mais tremblant comme une feuille, les fixait d’un œil vindicatif.</p>
<p>— Chaque fois que je suis avec toi, je me retrouve en guenilles, constata Lyn en riant.</p>
<p>— Je mène une vie sportive et pleine d’imprévus, affirma-t-il gaiement. La prochaine fois, il vaudrait mieux que tu apportes des vêtements de rechange.</p>
<p>Lyn ferma les yeux. Combien de « prochaines fois » y aurait-il, pour Kevin et elle? Elle serra bien fort les paupières. Cette question, elle refusait de se la poser. Tout comme elle refusait de penser à son retour à Philadelphie. Elle avait encore un peu de temps devant elle.</p>
<p>En revanche, un autre problème la tourmentait depuis tout à l’heure, et celui-là était beaucoup plus urgent. Elle rouvrit bruquement les yeux et se tourna vers Kevin :</p>
<p>— Tu ne crois pas qu’on pourrait venir en aide à ces pauvres chats? Dénoncer cette horrible Mme Crebs, par exemple... Si seulement tu avais vu ces pauvres bêtes!</p>
<p>Il but une gorgée, hocha la tête.</p>
<p>— Je connais cette sorcière et son élevage. Les services vétérinaires l’ont déjà mise à l’amende deux ou trois fois. Mais elle a des relations bien placées et elle ne risque pas grand-chose.</p>
<p>— Mais on ne peut pas la laisser martyriser ces animaux !</p>
<p>— Qu’est-ce que tu proposes? Un raid nocturne sur sa maison pour libérer les matous?</p>
<p>Elle soupira. Il avait raison. Après tout, le sauvetage des chats de Mme Crebs ne la concernait pas. Elle avait déjà donné, merci. Et pour ce que cela lui rapportait : un chien convulsé de frayeur, qui grognait lorsqu’il la voyait et rêvait sans doute de la mordre dès qu’il fermait les yeux. Le comble, c’est qu’elle risquait bel et bien de l’avoir sur les bras pendant de longues années, maintenant... Elle n’allait quand même pas héberger des dizaines de chats en plus !</p>
<p>Kevin l’observait, comme s’il s’attendait à ce qu’elle poursuive la discussion. Mais comme elle restait silencieuse, il se concentra sur Domino, qui ronflait au soleil.</p>
<p>— Il doit avoir un ancêtre berger allemand, remarqua-t-il.</p>
<p>Elle le regarda avec espoir.</p>
<p>— C’est une bonne nouvelle, non?</p>
<p>— Si on veut. Mais ne t’attends pas à des miracles, Lyn. Tu sais ce que c’est qu’une bouche inutile? Eh bien, Domino en est l’illustration vivante!</p>
<p>C’était idiot, mais elle se sentit vexée. Pourtant, ce n’était pas son chien. Du moins, pas encore...</p>
<p>— Je croyais qu’il n’y avait pas de mauvais chiens, mais seulement de mauvais maîtres?</p>
<p>— C’est un dicton, en effet. J’en ai un autre pour toi : « Si vous sauvez la vie d’un chien, vous en êtes responsable pour toujours ».</p>
<p>— Tiens, c’est curieux, je ne l’ai jamais entendu, celui-là.</p>
<p>— C’est un proverbe chinois.</p>
<p>— Ou kévinien!</p>
<p>Il rit doucement. Profitant de sa bonne humeur, Lyn suggéra :</p>
<p>— Kevin, je n’ai qu’un tout petit appartement, à Philadelphie, et Pat ne voudra jamais d’un chien chez elle. Tu es sûr que...</p>
<p>Il fit « non » de la tête.</p>
<p>— Désolé, Lyn.</p>
<p>Elle termina son verre, le posa sur le guéridon en grommelant :</p>
<p>— Bon, eh bien je n’ai plus rien à faire ici.</p>
<p>— Je suis très heureux que tu sois venue, Lyn.</p>
<p>Il eut un sourire lent, très sensuel, qui se reflétait dans ses yeux sombres. Le genre de sourire qui ferait frissonner n’importe quelle femme, de quinze à quatre-vingts ans.</p>
<p>— Pourquoi? demanda-t-elle, la voix bizarrement rauque.</p>
<p>— Parce que tu m’as manqué.</p>
<p>Il étendit le bras et lui saisit la main.</p>
<p>— C’est impossible, voyons ! Tu ne me connais que depuis quatre jours !</p>
<p>— Je sais ce qui me plaît, Lyn. D’ailleurs, je crois te l’avoir déjà dit.</p>
<p>Elle frémit. Se troubla. Enragea intérieurement d’être aussi bêtement fleur bleue. Kevin n’avait qu’à lui couler un regard en coin, prendre une voix de velours, ou lui caresser la paume d’un doigt, et hop ! le vertige la prenait. A vingt-huit ans, elle ne se referait pas. On aurait dû l’estampiller : « Attention, fragile ! » dès sa naissance. Elle n’avait pas encore trouvé le moyen de s’immuniser contre les hommes. Et Kevin était certainement le plus dangereux de tous !</p>
<p>Elle lui retira doucement sa main, se leva et fit mine d’observer Domino.</p>
<p>— Il a changé de tête ! Il faut que je te rembourse le shampooing, l’insecticide, les vitamines, les gouttes pour les yeux...</p>
<p>— Comme tu voudras. Mais je te préviens, c’est très cher.</p>
<p>— Combien?</p>
<p>Il hésita. Cette fille lui avait tourné la tête. Il multipliait les tentatives et les efforts tous azimuts alors qu’il ne voulait pas la faire entrer dans sa vie. Mais c’était plus fort que lui. Elle l’avait hanté ces trois derniers jours, au point qu’il aurait débarqué chez elle ce soir si elle n’était pas venue à lui. Rien que pour cela, il bénirait ce stupide Domino jusqu’à la fin de ses jours! Et maintenant qu’elle se trouvait à portée de sa main, pas question qu’elle lui échappe.</p>
<p>— Trois après-midi par semaine, déclara-t-il en souriant.</p>
<p>— Quoi?</p>
<p>Il prit son air le plus candide.</p>
<p>— J’ai toujours besoin d’aide pour le dressage, Lyn. Et j’attends ta réponse.</p>
<p>— Mais je te l’ai déjà donnée! C’est non... je suis sûre que ce mot fait partie de ton vocabulaire.</p>
<p>— Si je ne le connaissais pas, tu me l’aurais enseigné. Tu n’arrêtes pas de le répéter!</p>
<p>— Soyons sérieux, Kevin. Tu peux trouver n’importe quel étudiant pour t’aider.</p>
<p>— Possible. Mais c’est toi que j’ai envie de voir, et pas un étudiant.</p>
<p>Il soutint son regard.</p>
<p>— Ma vie est pleine à craquer, Lyn. Je me suis levé à 5 heures ce matin, et je ne me coucherai pas avant 11 heures ce soir. J’ai très peu de loisirs. Une bonne trentaine d’animaux dépendent entièrement de moi et je ne peux pas les envoyer balader parce qu’une fille aux yeux gris me donne le grand frisson !</p>
<p>Elle réprima le sourire qu’il cherchait à obtenir.</p>
<p>— Ce qui veut dire que tu espères faire d’une pierre deux coups?</p>
<p>— Hum... Exprimé ainsi, c’est moins romantique, objecta-t-il en soupirant. Comprends-moi, Lyn : ce n’est pas ton aide que je veux, c’est ta présence. J’ai envie d’être avec toi. Et je te préviens : je suis têtu. Je trouverai bien un moyen...</p>
<p>Il avait pris le risque de se déclarer. Une folie ! Et elle? Comprenait-elle ce qu’il lui proposait? Une relation sans promesse, sans engagement, bref, sans lendemain? « Oui, se rassura-t-il. Elle est majeure et vaccinée, elle sait qu’elle n’est que de passage. Elle comprend forcément. »</p>
<p>Les mains derrière le dos, Lyn fit quelques pas sur la terrasse.</p>
<p>— Si je pouvais l’apprivoiser un peu, lui apprendre quelques tours, je pourrais peut-être le faire adopter, murmura-t-elle en regardant Domino. Tu m’aideras?</p>
<p>— Peut-être, dit prudemment Kevin.</p>
<p>— Il faudrait aller vite. Je ne veux pas que Pat le trouve chez elle à son retour.</p>
<p>— Je ne peux rien promettre.</p>
<p>Elle se retourna vers lui.</p>
<p>— Je te donne vraiment le grand frisson?</p>
<p>Il sourit et lui tendit la main.</p>
<p>— Oui, dit-il d’une voix très douce. Viens...</p>
<p>Elle hésita une fraction de seconde avant de lui confier sa main. Il l’attira à lui, lentement, fermement, et la fit asseoir sur ses genoux. Son regard étincelait dans le soleil de l’après-midi, l’hypnotisait, la retenait captive. Elle comprit son formidable pouvoir sur les animaux, même les plus sauvages.</p>
<p>— Pourquoi es-tu tellement sur la défensive, chérie? Détends-toi et savoure le moment présent!</p>
<p>Il savait fort bien pourquoi elle lui résistait. Il avait réussi à emballer le tout : le job du dressage et la relation entre eux. Un vrai paquet-cadeau! Elle ne voulait ni de l’un, ni de l’autre. Mais en la harcelant jusqu’à ce qu’elle accepte un travail des plus innocents, il parvenait à ses fins.</p>
<p>Elle posa les mains fines sur ses larges épaules et attira sur lui ses iris gris pâle, voilés de tristesse.</p>
<p>— Parce que je ne sais pas jouer à ce jeu-là, Kevin. Depuis quelque temps, tout ce que j’entreprends tourne à l’échec. Bientôt, tu regretteras même de m’avoir rencontrée!</p>
<p>Il lui caressa lentement le dos, en un va-et-vient langoureux, et elle se sentit fondre sous la tiédeur de sa paume.</p>
<p>— Je ne regrette jamais ce que je fais, Lyn.</p>
<p>— Parce que tu ne te trompes jamais?</p>
<p>— Non. Parce je suis toujours sûr de mon choix.</p>
<p>Et il n’avait jamais été aussi sûr, se dit-il en croisant son regard intense. Leur relation serait un don du ciel, un moment merveilleux pour tous les deux. Lyn avait besoin de quelqu’un, c’était évident. Et lui... lui, il avait besoin de Lyn.</p>
<p>Il exerça une légère pression sur sa nuque. Elle se pencha et il lui effleura les lèvres, à plusieurs reprises. Puis il lui prit la bouche avec passion. Elle se laissa faire sans la moindre résistance.</p>
<p>Ce fut un baiser fulgurant, époustouflant, ... indescriptible. Lorsque Lyn s’arracha enfin aux lèvres de Kevin, elle demeura un long moment immobile à le regarder, stupéfaite à la fois par la passion et par l’infinie douceur dont il avait su faire preuve. Kevin semblait d’ailleurs aussi surpris qu’elle. Jamais il ne s’était perdu ainsi dans un baiser, jamais il n’avait caressé, goûté, savouré une femme avec autant d’intensité... ni avec autant de plaisir. Il n’aurait su dire à quel moment son baiser tendrement sensuel s’était chargé de cette force, de cette passion qui l’avaient rendu fou, à quelle seconde il avait transformé un jeu délicieux en un typhon qu’il était bien incapable de maîtriser. Dans un élan de tout son corps, de toute son âme, il s’était offert, s’était mis à nu, s’était rendu totalement vulnérable.</p>
<p>Qu’avait-elle donc de si particulier, cette femme au visage pâle, aux grands yeux gris souvent voilés, insondables, et parfois dramatiques?</p>
<p>Il lui reprit doucement les lèvres, avide, insatiable.</p>
<p>— Kevin? murmura-t-elle entre deux baisers. Je crois que tu ne devrais pas continuer à m’embrasser. Cela ne nous mènera à rien...</p>
<p>— Très bien. Alors dis-moi de m’arrêter.</p>
<p>Arrêter! Impossible... On n’arrête pas la tempête ni l’ouragan ! Le moyen de lutter contre la fantastique attirance qu’ils avaient l’un pour l’autre ? A peine se séparaient-ils qu’ils avaient déjà faim et soif l’un de l’autre. Non, elle ne lui demanderait jamais d’arrêter, et il le savait fort bien.</p>
<p>— Oh, Kevin... je n’aurais jamais dû te rencontrer. Tu es ce qui pouvait m’arriver de pire, dit-elle dans un soupir, le front contre son épaule.</p>
<p>— Ou de meilleur, rectifia-t-il.</p>
<p>Elle eut un pâle sourire. Elle aurait tellement voulu le croire!</p>
</div>
<div>
<head>6.</head>
<p>La nuit était tombée depuis longtemps lorsque Lyn frappa à la porte de Kevin deux coups précipités.</p>
<p>Les mains moites et le cœur battant la chamade, elle frappa de nouveau. 24 heures... cela faisait 24 heures qu’elle ne cessait d’y penser. Elle avait tourné et retourné l’idée dans sa tête, mille et mille fois. Les plans pouvaient varier, mais l’issue était toujours la même. Non, il n’y avait pas à hésiter : cette nuit, elle aurait toutes les audaces. Elle s’était enfin décidée à passer à l’action.</p>
<p>Kevin ouvrit la porte, pieds nus et les cheveux encore plus décoiffés que d’habitude.</p>
<p>— Tu peux me prêter de l’argent? Beaucoup d’argent ?</p>
<p>Sur le visage de Kevin, la joie fit place à la stupéfaction. Il s’appuya sur le chambranle de la porte, les sourcils en accent circonflexe, les prunelles élargies.</p>
<p>— Je croyais que tu t’intéressais à moi, Lyn chérie. Pas à mon portefeuille!</p>
<p>— Combien as-tu? insista-t-elle.</p>
<p>Un sourire amusé flotta sur les lèvres de Kevin.</p>
<p>— Pas assez, j’en suis sûr. Tu me semblés très agitée... Viens. Tu vas m’expliquer ce qui t’arrive.</p>
<p>Il la prit par le coude et l’entraîna vers le living-room.</p>
<p>— Je t’offre un verre?</p>
<p>Elle secoua la tête, mais il lui servit quand même un cognac et le lui tendit. Elle l’avala d’un trait, machinalement... Après quoi, elle se tourna vers Kevin, l’œil flamboyant.</p>
<p>— Je vais m’introduire chez les Crebs et délivrer ces malheureux chats, déclara-t-elle, le menton bien haut.</p>
<p>— Mais...</p>
<p>— La maison est vide, Kevin. Ils sont partis, et je suis certaine qu’ils n’ont trouvé personne pour s’occuper des animaux. Ils ont dû laisser quelques gamelles pleines d’eau et de nourriture, voilà tout. Qu’il n’en survive que la moitié à leur retour, cela leur est bien égal ! Ils les remplaceront par une nouvelle portée, et le tour sera joué. Il faut libérer ces pauvres chats maintenant, et vite, pendant qu’ils sont encore en vie.</p>
<p>Le regard de Kevin s’alluma. Il adorait la passion et l’enthousiasme qui animaient Lyn, la flamme qui vibrait dans ses yeux gris, dans sa voix claire... Elle en était transformée.</p>
<p>— Je croyais que tu ne voulais plus sauver le monde, Lyn? Plus d’engagement ni de responsabilité...</p>
<p>— Mais comment veux-tu que je reste insensible ? Les animaux sont sans défense ! Il faut faire quelque chose...</p>
<p>— J’imagine que tu ne vas pas leur donner de l’argent après leur avoir ouvert la cage... A quoi va-t-il te servir?</p>
<p>— Eh bien... Je ne veux pas qu’on m’accuse de vol, tu comprends. Et comme ce qui intéresse Jane Crebs, c’est l’argent et non les chats, je pensais qu’en lui laissant une somme suffisante pour la dédommager, elle ne porterait pas plainte. Après tout, c’est un peu comme si je les lui achetais, non?</p>
<p>Elle soupira.</p>
<p>— Je ne suis pas très riche en ce moment, Kevin. Je pensais que tu pourrais... Oh, et puis ce n’est pas ton problème. Inutile de t’entraîner dans cette galère! Je te demande simplement de me prêter ta camionnette pendant une heure ou deux. Tu veux bien?</p>
<p>Il la dévisagea, un petit sourire énigmatique aux lèvres.</p>
<p>— Je peux aussi te prêter mon avocat. Tu vas en avoir besoin, Lyn. Violer une propriété est totalement illégal, tu le sais?</p>
<p>Elle déglutit péniblement. Evidemment qu’elle le savait! Elle n’avait cessé d’y penser, ces dernières vingt-quatre heures! Elle en était malade à l’avance. D’ailleurs, demain, elle aurait forcément une crise de foie. Mais l’heure n’était plus aux tergiversations. Elle avait décidé d’aller au charbon...</p>
<p>— Je serai très prudente.</p>
<p>Kevin la scruta avec intensité. Elle soutint bravement son regard. Plus rien ne l’arrêterait, maintenant.</p>
<p>— Tu veux que je t’accompagne? demanda-t-il d’une voix douce.</p>
<p>— Oh, Kevin! Tu ferais cela pour moi?</p>
<p>— Je n’ai jamais été scout, mais j’ai quand même un certain idéal. Je ne peux laisser une faible femme risquer la prison sans lever le petit doigt pour l’aider.</p>
<p>Elle se jeta à son cou.</p>
<p>— Oh, merci!</p>
<p>Leurs lèvres se joignirent instinctivement. Lyn interrompit leur baiser. Ils auraient tout le temps de s’embrasser plus tard... si la police ne les arrêtait pas.</p>
<p>— Va vite mettre tes chaussures, murmura-t-elle.</p>
<p>Il hocha la tête et se dirigea vers sa chambre.</p>
<p>— Oh, Kevin? Et l’argent?</p>
<p>Il haussa les épaules.</p>
<p>— Sans intérêt. J’ai une meilleure idée.</p>
<p>— Laquelle?</p>
<p>— Tu verras bien! s’écria-t-il en riant, avant de disparaître dans le couloir.</p>
<p>Kevin fit un détour avant d’aller chez les Crebs. Il se gara devant une très belle maison et déclara qu’il devait bavarder cinq minutes avec un ami. Lorsqu’il la rejoignit, il sifflotait gaiement. Dévorée par l’anxiété, Lyn ne lui posa aucune question. Elle ne souhaitait qu’une chose : en finir le plus rapidement possible.</p>
<p>Ils arrivèrent sous un ciel d’encre devant la maison des Crebs. Kevin arrêta sans complexe la camionnette à quelques mètres du perron, et laissa les phares allumés.</p>
<p>— Hum... Tu ne crois pas qu’on devrait être plus discret? demanda Lyn, en jetant un regard furtif autour d’elle.</p>
<p>— Comment veux-tu mettre les chats là-dedans si on n’y voit goutte? On risque de les perdre dans le noir !</p>
<p>Elle hocha la tête. Quelques secondes plus tard, le claquement bruyant de la porte arrière de la camionnette, dans laquelle ils avaient mis les cages nécessaires au transport des félins, la fit sursauter.</p>
<p>— Tu es fou ! Tu vas réveiller les voisins et ils vont appeler la police! chuchota-t-elle, furieuse.</p>
<p>Kevin brandit un gros pied de biche.</p>
<p>— Allons-y!</p>
<p>Lyn sentit son cœur lâcher. Jusque-là, elle ne s’était pas vraiment demandé comment ils ouvriraient la porte. Elle n’avait jamais été une femme pratique et s’était vaguement dit qu’elle trouverait bien quelque chose sur place. Elle le rattrapa sur le perron, le souffle court, l’œil affolé.</p>
<p>— Tu ne vas pas tout casser, au moins?</p>
<p>— Je n’aurai pas le temps de fignoler...</p>
<p>— Mais je ne veux pas endommager la propriété, Kevin.</p>
<p>— Ecoute, chérie, on ne peut pas violer poliment une propriété, prendre ce qui nous intéresse, et nous en aller sans faire de dégâts. Maintenant, si tu préfères qu’on annule l’opération...</p>
<p>Lyn hésita. Son avenir lui paraissait aussi sombre que cette nuit sans lune. Assistante sociale déchue, puis cambrioleuse... Demain, elle dormirait peut-être en prison. Mais une quarantaine de félins auraient, grâce à elle, une vie libre et heureuse. Le choix était évident.</p>
<p>Elle fixa Kevin, dont les yeux étincelaient dans la lumière des phares, et leva la tête avec défi.</p>
<p>— Pas question!</p>
<p>Il glissa sa main libre derrière la nuque de Lyn et lui plaqua un baiser fougueux sur les lèvres. Puis il la relâcha.</p>
<p>Elle fit deux pas en arrière, haletante.</p>
<p>— Ça, c’était pour t’encourager, mon cœur.</p>
<p>Il retira de la poche de son jean un papier plié en quatre et le lui agita sous le nez.</p>
<p>— Et ça, c’est un mandat m’autorisant à saisir des animaux chez un particulier s’ils sont maltraités.</p>
<p>Il sourit largement.</p>
<p>— Je suis le meilleur ami du président de la Ligue pour la Protection des Animaux et son frère est le shérif du coin. C’est chez lui que je suis allé, tout à l’heure.</p>
<p>Elle n’y tint plus. Elle se jeta dans ses bras et le tint contre elle, respirant son odeur avec délice, le visage enfoui au creux de son épaule, le corps plaqué contre le sien. Ils restèrent longtemps enlacés, émerveillés par le bien-être qu’ils ressentaient, comme s’ils avaient été modelés pour s’emboîter au plus juste, tout entiers emplis l’un de l’autre, deux moitiés enfin réunies... Ce sentiment était si nouveau, si inattendu, cette certitude si absolue, qu’ils en furent bouleversés. Ils se séparèrent, étonnés et troublés. Trop troublés pour vouloir en parler.</p>
<p>Kevin reprit ses esprits le premier. Le pied de biche serré fermement entre les mains, il fit un clin d’œil à Lyn.</p>
<p>— Prête?</p>
<p>— J’arrête... C’est vraiment trop cruel, déclara Lyn.</p>
<p>Elle s’assit sur le gazon.</p>
<p>— C’est vrai que tu es la sainte des bêtes maltraitées, dit en riant Kevin.</p>
<p>Depuis leur folle équipée chez les Crebs, la semaine précédente, Kevin ne cessait de la taquiner et de faire allusion à la « Nuit des Félins ». C’est ainsi qu’il avait surnommé le sauvetage des quarante chats. Ils avaient tous retrouvé un foyer ; l’éleveuse avait été condamnée à une lourds amende. Bien entendu, sa licence lui avait été retirée. Elle devrait trouver un autre métier.</p>
<p>Cette aventure avait redonné à Lyn une certaine confiance en elle. Elle était plus active, plus énergique, plus déterminée. Elle formulait bien haut ses opinions et si css dernières n’étaient pas toujours au goût de Kevin, eh bien, tant pis ! Cette transformation se reflétait même au niveau physique. Elle portait des couleurs plus vives, des ensembles plus modernes. Aujourd’hui, elle arborait même un bermuda vert pomme, qui mettait en valeur ses mollets ronds et dorés à point. Comme si elle commençait à renoncer à son passé, à ne olus se voir comme une éternelle jeune fille, une étudiante attardée, aussi sexy que le reine Victoria... Comme si elle acceptait de s’assumer enfin, de s’ouvrir à la vie, de voir qu’un futur se préparait en filigrane, un futur qu’elle écrirait elle-même, l’œil grand ouvert.</p>
<p>Kevin suivait cette transformation avec intérêt. Il savait qu’il n’y était pas étranger, mais il avait pris une position de retrait... Maintenant, c’était au tour de Lyn de faire les premiers pas. Depuis la « nuit des félins », il ne l’avait plus touchée. Il avait gardé délibérément leur relation à un niveau purement amical, qui lui mettait les nerfs à vif, mais obligerait Lyn à se déterminer — du moins l’espérait-il. Mais en attendant qu’elle se jette à l’eau, lui, il grillait à petit feu...</p>
<p>— Bon, qu’est-ce qui ne va pas? lui demanda-t-il en s’asseyant près d’elle.</p>
<p>— Ta façon de vouloir tout contrôler. J’en ai assez de te voir punir ce pauvre chien dès qu’il ne t’obéit pas dans la seconde. Les chiens ne sont pas des robots, Kevin! Autrefois, ils étaient libres et sauvages...</p>
<p>— Très bien. Voyons un peu comment ils se conduisaient, à l’époque. Ils vivaient en meute, et leur mode de vie était beaucoup plus brutal. Lorsque l’un d’eux contestait l’autorité du chef, il était immédiatement rejeté par la meute et devait se suffire à lui-même. La plupart du temps, il se faisait manger par une bête un peu plus féroce que lui. Aujourd’hui, ce qui peut arriver de pire à un chien de 
<hi>ma</hi> meute, c’est de se faire attraper un bon coup lorsqu’il cherche à contester mon autorité. Et les séances de dressage mises à part, il peut s’amuser et courir tout son soûl. D’après toi, quel est le mode de vie le plus cruel ? Et le plus libre?</p>
<p>Il y avait une chose que Lyn avait découverte chez Kevin, et qui commençait à lui taper sérieusement sur les nerfs. C’était sa patience. Il ne s’emballait jamais, raisonnait logiquement, avec recul... et il avait toujours raison. C’était d’un frustrant!</p>
<p>— Mais pourquoi te montrer si dur? Ces chiens devraient t’obéir par amour, et non par peur ! rétorqua Lyn, qui se savait battue d’avance.</p>
<p>Elle vit une lueur amusée briller dans les prunelles sombres.</p>
<p>— Comment te débrouilles-tu, avec Domino?</p>
<p>Vlan! Il ne l’avait pas loupée! Kevin savait parfaitement qu’à peine commencé, le dressage de Domino était au point mort. Pire : le chien avait d’étranges réactions, qui l’agaçaient au plus haut point. Ainsi, elle était obligée de l’attacher constamment, car il prenait la fuite dès qu’elle s’approchait de lui. A la maison, il passait le plus clair de son temps sous la table de la salle à manger. S’il en sortait, c’était pour se jeter sur les chaussures de Lyn, qu’il mâchait consciencieusement lorsqu’elle partait faire des courses, ou pour se précipiter sur le facteur en claquant des mâchoires. Résultat : Lyn devait aller chercher ses lettres à la poste, désormais. Malgré les dizaines de morceaux de sucre, les cartons de biscuits pour chiens, les joujoux sifflant et couinant, elle n’avait même pas réussi à lui apprendre à venir lorsqu’elle l’appelait. Bref, c’était un tel désastre qu’elle n’avait pas encore eu le courage de parler de l’existence de Domino à Pat.</p>
<p>Mais ce qui la rendait vraiment folle, c’était l’adoration que ce maudit chien avait pour Kevin. Lui qui ne reconnaissait même pas son nom, il dressait les oreilles dès qu’on prononçait celui de son idole. A croire qu’il le faisait exprès ! Lorsque Kevin lui ordonnait de s’asseoir, il s’emmêlait les pattes pour lui obéir plus vite. Lorsque Lyn lui donnait le même ordre, il filait généralement vers son coin préféré pour faire une petite sieste.</p>
<p>« Je manque d’autorité », se répétait la jeune femme. L’autorité, c’était ce qui caractérisait le mieux Kevin. Ce qui lui donnait ce charisme, ce pouvoir sur les êtres faibles — comme Domino, ou, il fallait se rendre à l’évidence, comme elle-même.</p>
<p>Ce n’était pas juste, mais c’était ainsi.</p>
<p>Ignorant la question de Kevin, elle déclara :</p>
<p>— Il faut que je rentre. Pat revient demain et j’ai tout le ménage à faire. Je veux qu’elle trouve sa maison propre!</p>
<p>Il sourit et jeta un coup d’œil ironique au chien blanc et noir qui somnolait au soleil, sur la terrasse.</p>
<p>Puis il plaça fermement sa main sur la cuisse de la jeune femme pour l’empêcher de se lever.</p>
<p>Ce contact la fit frémir. Elle avait espéré que leur travail quotidien avec les animaux, les longues heures fastidieuses passées à les dresser, les punir ou les récompenser, l’immuniserait peu à peu contre cette étrange attirance qu’elle avait pour lui. Eh bien, c’était raté. Il suffisait à Kevin — qui la traitait comme une simple amie depuis une semaine, sans une caresse, un baiser, ni même un regard de trop — il lui suffisait donc de poser la main sur elle pour qu’elle prenne feu.</p>
<p>— Je t’ai parlé d’un film dans lequel Sheba doit jouer un rôle, tu t’en souviens?</p>
<p>— Oui, bien sûr.</p>
<p>Ouf! Il avait retiré sa main. Elle hocha nerveusement la tête. Elle avait d’ailleurs aidé Kevin à dresser le guépard pas plus tard que la veille. C’était le genre d’expérience qu’on n’oublie pas.</p>
<p>— Le tournage a lieu la semaine prochaine à Miami. Si tu venais avec moi?</p>
<p>Le cœur de Lyn se mit à battre très vite. Pourtant, qu’y avait-il de plus banal que ce genre de proposition? Elle avait aidé au dressage, il l’invitait à en voir le résultat... Rien de plus normal. Mais elle attendait la suite...</p>
<p>— J’ai pensé que cela t’amuserait de voir de près un plateau, un metteur en scène, des stars, et tout le tralala... Une fois le travail terminé, nous pourrions y rester le week-end, et en profiter pour visiter la région.</p>
<p>Comme il avait dit cela ! D’une façon si naturelle, si innocente, avec son regard ingénu de petit garçon... Elle aurait pu s’y laisser prendre.</p>
<p>— C’est gentil, Kevin, mais je ne peux pas, répondit-elle sur le même ton léger, comme s’il venait de l’inviter à reprendre du dessert, et non à passer un week-end en amoureux. Pat revient demain et il faut que je lui présente Domino. Elle ne soupçonne même pas son existence ! Et puis, je ne peux pas la laisser seule dès son retour...</p>
<p>— J’ai engagé un apprenti ce matin. Il s’occupera de mon zoo pendant mon absence. Tu n’as qu’à laisser Domino ici, il saura très bien s’en occuper. Quant à Pat, je la connais, elle comprendra parfaitement que tu prennes deux jours de repos.</p>
<p>Il était la logique même. Parfaitement responsable et maître de lui, il avait tout réglé comme une horloge suisse.</p>
<p>A l’intérieur, il tremblait. De sa vie, il ne s’était jamais mis dans un tel état. Il se donnait un mal fou pour séduire cette femme alors qu’il savait pertinemment qu’elle ne lui apporterait rien de bon. Le fait est que Lyn était devenu son obsession. Elle le bouleversait à tous les niveaux, le hantait, l’affectait, l’influençait, même. Ainsi, ce sauvetage des chats... Comment avait-il pu se laisser entraîner dans une aventure pareille? Elle l’avait transformé, le temps d’une nuit, en Don Quichotte des Matous ! Il était bel et bien un homme sous influence... Le seul remède à cette maladie, c’était d’avoir une vraie aventure avec Lyn, d’aller jusqu’au bout de cette folle et soudaine passion, d’en épuiser toutes les ressources, les possibilités, jusqu’à ce que, assouvi, apaisé, il prenne enfin un peu de recul et recommence à fonctionner normalement. Il ne voyait pas d’autre solution. En fait, il n’en voulait pas d’autre.</p>
<p>— Alors? Ta réponse, Lyn?</p>
<p>Elle lança un coup d’œil au jeune labrador beige pâle qui venait de terminer sa séance quotidienne de dressage et qui, couché à une dizaine de mètres, ne quittait pas son maître des yeux.</p>
<p>« Et moi ? se demanda-t-elle soudain, en effectuant un saisissant rapprochement. N’est-il pas en train de me dresser, moi aussi? Que veut-il m’apprendre, au juste? Et de quel droit se croit-il le maître? Un week-end à DisneyWorld, quelle blague! »</p>
<p>Au lieu de trancher tout net et de dire non, elle ne put résister à la curiosité :</p>
<p>— Pourquoi veux-tu que je t’accompagne ?</p>
<p>Il sourit, les yeux dans les siens.</p>
<p>— C’est bien simple : je suis fatigué de t’attendre la nuit, de rêver que tu es dans mes bras, de vouloir ton corps sous le mien... Tu sais qu’il y a quelque chose entre nous, n’est-ce pas? Eh bien, je ne veux plus l’ignorer. J’ai envie de toi, Lyn, tout comme tu as envie de moi et je suis las de faire semblant.</p>
<p>— C’est non, trancha-t-elle.</p>
<p>— Combien de temps vas-tu encore gâcher à nier l’évidence? A dire non à la vie?</p>
<p>— « Non » est un mot que j’aime bien. Il nous apprend la discipline et forge le caractère.</p>
<p>Elle se leva. Il l’imita.</p>
<p>— Et si on dînait ensemble, ce soir?</p>
<p>— Dîner? répéta-t-elle, stupéfaite.</p>
<p>— Oui. Tu sais, ce repas que l’on prend parfois au restaurant, avant la nuit?</p>
<p>— Tu veux dire que tu m’invites à sortir?</p>
<p>Il eut un sourire triste.</p>
<p>— C’est la seule chose que je n’ai pas encore essayée, Lyn. Cette fois, tu ne peux pas refuser.</p>
<p>Il avait raison. Elle avait beau se creuser les méninges, elle ne trouvait aucune objection à lui faire. Au contraire, l’idée de sortir avec Kevin l’enchantait. Elle mourait d’envie de se faire belle pour lui, de passer une soirée à bavarder, dans un endroit agréable... Elle répondit avant même de réfléchir :</p>
<p>— D’accord.</p>
<p>Des deux, ce fut lui le plus surpris. Son sourire s’élargit.</p>
<p>— Parfait! Je passerai te prendre vers 6 heures.</p>
<p>Dix minutes plus tard, il refermait la portière de la voiture de Lyn. Il l’avait littéralement poussée à récupérer Domino et à se sauver. Il ne voulait pas lui donner le temps de se rétracter.</p>
<p>Le téléphone sonnait lorsque Lyn débarqua dans le salon, deux heures plus tard, un grand sac dans une main et la laisse de Domino dans l’autre. Il lui restait exactement quarante minutes pour se doucher, se coiffer et enfiler la robe qu’elle venait d’acheter.</p>
<p>Elle lança le paquet sur le canapé, lâcha la laisse et décrocha, haletante.</p>
<p>— Lyn ! C’est Pat... je commençais à désespérer de pouvoir t’atteindre! Tu étais chez Kevin?</p>
<p>— Euh... Oui. Et ensuite, j’ai dû faire quelques courses.</p>
<p>Elle avait fait la monumentale erreur de dire à sa sœur qu’elle aidait Kevin en l’absence de Joey. Pat avait failli s’étrangler de rire. « Comment? Toi qui n’as aucune patience et qui n’aimes pas particulièrement les animaux, tu passes tous tes après-midi en leur compagnie ? A mon avis, tu ne le fais que pour les beaux yeux du dompteur! ».</p>
<p>C’était exact.</p>
<p>— C’est Kevin qui m’intéresse, pas tes courses. Qu’est-ce que tu as fait chez lui? insista Pat, qui adorait les intrigues sentimentales.</p>
<p>— Des choses passionnantes : sauter à travers des cerceaux, grimper sur des échelles, courir comme une folle, et tout ça pour entraîner ses satanés chiens. Il m’a invitée à dîner ce soir, ajouta-t-elle sans réfléchir.</p>
<p>Aïe ! Elle se mordit les lèvres. Pat n’allait pas rater une si belle occasion...</p>
<p>En effet, à l’autre bout du fil, Pat gloussait :</p>
<p>— Ah ! J’en étais sûre ! Je l’ai encore dit à Marilee ce matin! N’est-ce pas qu’il est super? Exactement l’homme qu’il te faut. Après tout, vous avez fait le même genre d’études, toi et lui : sociologie, psychologie...</p>
<p>— Du calme, Pat! Il m’a demandé de dîner avec lui, pas de l’épouser! De toute façon, on aura tout le temps de bavarder demain. A quelle heure arrives-tu?</p>
<p>Silence.</p>
<p>— Eh bien..., bredouilla Pat, la voix soudain très hésitante. C’est justement pour cela que je t’appelle, Lyn. Je... je ne pourrai pas rentrer demain.</p>
<p>— Mais pourquoi? Que se passe-t-il?</p>
<p>— Disons que j’ai eu un petit accident.</p>
<p>— Mon Dieu, Pat! Donne-moi vite le nom de l’hôpital, et je saute dans le premier avion... Je serai là dans quelques heures, surtout ne t’affole pas... est-ce que...</p>
<p>— Lyn, voyons... c’est toi qui t’affoles pour rien! Je me suis foulé la cheville et c’est tout, tu m’entends? Ni perfusion, ni plâtre, ni hôpital! Juste un peu de repos. Le médecin préfère que je reste quelques jours de plus ici.</p>
<p>— Pauvre Pat ! Tu vas t’ennuyer à mort enfermée dans une chambre d’hôtel ! Si Marilee ne peut pas te ramener, je vais aller te chercher et...</p>
<p>— Non!</p>
<p>La voix de Pat, généralement si douce et contenue, claqua dans le combiné.</p>
<p>— En fait, expliqua-t-elle d’un ton plus calme, Marilee rentre demain avec ma voiture. Moi, je prendrai l’avion dans quelques jours. Et je ne serai pas à l’hôtel. J’ai... euh... j’ai rencontré quelqu’un.</p>
<p>Le cerveau de Lyn avait toujours fonctionné normalement. Pour la première fois, il eut un raté. Une panne sèche. Les mots résonnaient dans sa tête, mais elle n’arrivait pas à les décoder. Il lui fallut dix bonnes secondes pour en comprendre le sens.</p>
<p>— Quelqu’un, murmura-t-elle. Un homme.</p>
<p>— On skie ensemble depuis le premier jour, et j’ai dîné avec lui presque chaque soir, et nous...</p>
<p>La voix de Pat se fit rêveuse.</p>
<p>— Il est merveilleux, Lyn. Même Marilee est sous le charme, et tu sais combien elle est difficile!</p>
<p>Pat toussota.</p>
<p>— J’ai bien réfléchi, sœurette. Depuis la mort de Jack, je n’ai jamais voulu d’autre homme. Mais lui... lui, c’est différent. Pour la première fois depuis de longues années, je me sens vivre! J’accepte de prendre des risques...</p>
<p>— Je suis ravie pour toi, Pat, dit Lyn, très émue.</p>
<p>Elle entendit sa sœur pousser un long soupir.</p>
<p>— Oh, Lyn, c’est vrai ? Tu ne penses pas que je suis devenue folle?</p>
<p>— Jamais de la vie ! Et j’espère que tu vas passer des vacances de rêve, Pat.</p>
<p>— Merci... A ce propos, tu crois que tu peux encore me remplacer quelque temps? Disons, deux petites semaines?</p>
<p>— Autant que tu le voudras!</p>
<p>— Oh, Lyn, merci... tu es la sœur la plus fantastique du monde! Je t’adore.</p>
<p>— Moi aussi. Amuse-toi bien et rappelle-moi dans quelques jours, O.K.?</p>
<p>Elle raccrocha, perplexe. Ainsi, Pat, sa grande sœur toujours si raisonnable, si posée, que les amies de leur mère citaient en exemple à leurs rejetons depuis leur tendre enfance, s’était enfin lancée à l’aventure !</p>
<p>« J’accepte de prendre des risques », avait-elle dit. Oui, pour vivre pleinement, il fallait en prendre. Sinon, on passait sa vie à se protéger, mais on ne vivait pas. N’était-ce pas une leçon qui tombait à pic, pour elle, la petite sœur un peu paumée, venue en Floride rassembler ses idées après un drôle de drame ?</p>
<p>Lyn inspira fortement. Pour la première fois depuis qu’elle avait quitté Philadelphie, elle allait se fier à son intuition. Oui, elle aussi, elle allait prendre un risque. Celui de découvrir qui était réellement Kevin Carmichael. Et, par la même occasion, qui était la nouvelle Lyn Sanders.</p>
</div>
<div>
<head>7.</head>
<p>Assez tergiversé! Elle n’avait plus une minute à perdre. Elle fila dans sa chambre pour ouvrir le paquet qui contenait ses achats de l’après-midi. Après tout, elle ne s’était pas ruinée pour cet ensemble sans une idée derrière la tête, non? Cet amour de petit haut fuchsia, court et moulant à souhait, avec de minuscules bouts de manche, ce n’était pas pour parader devant Domino qu’elle l’avait choisi ! Et cet adorable paréo assorti, noir à fleurs roses, qui se nouait souplement à la taille et dévoilait ses jambes dorées à chaque pas, il n’était sûrement pas destiné à séduire ce monstre d’égocentrique canin, qui ne pensait qu’à avaler sa pâtée et à dormir sur le canapé, sans jamais prêter attention à sa maîtresse dévouée !</p>
<p>La jeune femme qui sortit de la chambre était presque une inconnue. Attention, Kevin Carmichael ! La nouvelle Lyn Sanders, cru 1991, venait de débarquer, et elle allait faire un malheur! Abandonnées, les jupes trop longues à fleurettes et les chemisiers sages ! Finies, les couleurs pastel, les jupons en broderie anglaise et les imprimés désuets ! Lyn-fleur bleue, l’éternelle midinette au look rétro un peu tarte, avait vécu. Vive la jeune femme branchée, avec ses couleurs vives, ses talons aiguilles et son air super-sexy ! Kevin en aurait le souffle coupé.</p>
<p>Elle avait vu juste : Kevin la contempla de haut en bas, puis de bas en haut, avec un sourire qui s’élargissait, qui s’élargissait... Le tout sans dire un mot. A croire qu’il en avait perdu son latin!</p>
<p>— Tu es ab-so-lu-ment a-do-ra-ble, dit-il enfin, en scandant chaque syllabe comme une formule magique. Très-en-beau-té, répéta-t-il, hypnotisé.</p>
<p>Si elle avait réussi à endosser le look d’une star, elle avait gardé son côté modeste violette. Elle rougit, toussota, se pencha vers Domino pour le caresser — il se planqua aussitôt derrière Kevin avec un grondement farouche — et dit nerveusement :</p>
<p>— Merci. Tu n’es pas mal non plus! Tu veux prendre un verre?</p>
<p>— Non, nous avons de la route à faire. Il vaut mieux partir tout de suite.</p>
<p>Elle hocha la tête et saisit son sac et une veste en toile légère.</p>
<p>— Je suis prête! Où allons-nous?</p>
<p>— A Quinlin. Un restaurant au bord de l’océan.</p>
<p>— L’océan? Mais c’est très loin!</p>
<p>Il sourit de son air stupéfait.</p>
<p>— Il me fallait bien cela pour réussir à t’impressionner.</p>
<p>Elle lui rendit son sourire, les joues roses de plaisir. Elle aurait dû s’y attendre : une soirée avec Kevin, ce n’était pas une simple sortie en tête à tête, mais une véritable aventure, avec l’océan et le vent du large en prime !</p>
<p>C’est alors que Domino s’insinua entre eux. Il posa fermement une patte sur le mocassin gauche de Kevin, agita la queue en moulinet, et, langue pendante, le regarda avec extase.</p>
<p>— Tu crois que je peux le laisser? demanda Lyn, soudain inquiète. Je ne pensais pas qu’on irait si loin... Je ne le laisse jamais très longtemps seul.</p>
<p>— Eh bien, emmenons-le!</p>
<p>Il n’avait aucune intention d’écourter sa soirée avec cette nouvelle Lyn sexy à cause de ce maudit bâtard !</p>
<p>Ils s’engouffrèrent tous les trois dans la voiture, qui fila bon train vers Miami. Le voyage fut l’occasion d’une conversation à bâtons rompus, propice à un échange de confidences sur leurs enfances respectives, leurs goûts et leurs dégoûts, et les rêves qu’ils avaient nourris, adolescents, dans leurs jardins secrets. En revanche, ils ne firent qu’effleurer le présent. Quant à l’avenir, sujet si incertain, c’est bien simple, ils firent comme s’il n’existait pas.</p>
<p>Le soleil venait de se coucher lorsqu’ils arrivèrent devant le vieux restaurant tout en bois, au toit caramel légèrement biscornu et aux murs abricot. Une sorte de tonnelle aménagée sur la plage abritait, sous des amas de bougainvillées rouges et violettes, des hommes en cravate et des femmes aux épaules dénudées. Mille parfums se mêlaient aux effluves marins et, autour des nappes blanches et des bougies, l’air résonnait de voix graves et de rires perlés.</p>
<p>« Le décor parfait pour le plus tendre des dîners ! » songea aussitôt Lyn, frémissante d’excitation. Kevin coupa le moteur, ouvrit la boîte à gants, en retira une cravate qu’il noua à la hâte. Puis il descendit et fit le tour de la voiture pour ouvrir galamment la porte à la jeune femme.</p>
<p>Elle n’était pas dehors depuis dix secondes qu’un tonnerre de grognements et d’aboiements hystériques éclatait sur le siège arrière. Domino venait de se réveiller. Lyn se couvrit les oreilles de ses mains.</p>
<p>— Mon Dieu, Kevin, qu’allons-nous faire de lui ? Il va saccager toute ta voiture, si on le laisse dedans!</p>
<p>— Eh bien, on va l’emmener, dit-il pour la seconde fois de la soirée.</p>
<p>Cette fois, son ton était un peu moins léger.</p>
<p>Il rouvrit la boîte à gants — dont le contenu semblait aussi disparate qu’inépuisable — et en sortit un dossard jaune vif qu’il attacha au dos du chien. Le tissu portait l’inscription : « Chien guide d’aveugle à l’entraînement ». Lyn jeta un regard lugubre à Domino qui, à demi aplati sur le gazon, reniflait tout autour de lui d’un air très affairé, totalement inconscient de sa promotion dans l’échelle canine.</p>
<p>— Personne ne voudra croire qu’il est à l’entraînement, murmura-t-elle. Personne.</p>
<p>Kevin rit doucement.</p>
<p>— Fais-moi confiance. Je ne suis pas venu jusqu’ici pour rien. Nous allons savourer un excellent dîner, avec ou sans la coopération de ce terroriste à quatre pattes !</p>
<p>Et pour bien montrer qui était le maître, il tira d’un coup sec sur la laisse. Domino le suivit sans broncher, le nez sur le pli du pantalon. Dès que le trio pénétra dans le restaurant, le maître d’hôtel se précipita. Kevin lui donna son nom en ajoutant qu’il avait réservé une table.</p>
<p>— Désolé, monsieur Carmichael, mais nous n’acceptons pas les chiens. C’est la loi.</p>
<p>Kevin hocha la tête.</p>
<p>— Je comprends. Vous avez parfaitement raison. D’un autre côté, la loi autorise aux chiens guides l’accès à tous les bâtiments et lieux publics — y compris les restaurants.</p>
<p>Le maître d’hôtel jeta un coup d’œil furtif autour de lui, très gêné. Manifestement, il redoutait le scandale par-dessus tout.</p>
<p>— Excusez-moi, je ne m’étais pas rendu compte que ce chien... oh, mais bien sûr, monsieur... si vous voulez bien me suivre... une table à l’extérieur vous conviendrait ?</p>
<p>— Ce sera parfait!</p>
<p>Lyn retint son souffle jusqu’à ce qu’ils fussent confortablement installés autour d’une table ronde joliment fleurie, et éclairée de deux bougies rose pâle, le chien impassible, couché sous la nappe comme s’il avait passé sa vie dans les restaurants les plus chics.</p>
<p>— Je n’arrive pas à y croire ! s’exclama-t-elle enfin. Tu as un culot monstre!</p>
<p>Kevin haussa les épaules.</p>
<p>— Ce pauvre chien ne gêne personne, finalement.</p>
<p>— Et c’est ce qui m’étonne le plus ! Je m’attendais à le voir sauter sur les tables, dévorer le contenu des assiettes, se jeter sur les serveurs et affoler tout le monde ! Alors qu’il se tient comme s’il était vraiment à l’entraînement... Comment fais-tu?</p>
<p>Kevin ouvrit calmement son menu.</p>
<p>— Primo, il est sous le choc. Il n’a jamais vu autant de gens ni entendu autant de bruits de sa vie, il meurt de peur et il ne me quitterait pas pour un empire. Secundo...</p>
<p>Il lui fit un sourire éblouissant.</p>
<p>— ... j’ai le pied sur sa laisse. Il ne peut pas bouger d’un pouce!</p>
<p>Lyn éclata de rire.</p>
<p>— Oh, Kevin, tu es stupéfiant! Et je t’envie, tu sais : tu mènes la vie que tu veux, tu contrôles les gens à la baguette... tu es tellement sûr de toi!</p>
<p>Une étrange expression passa sur le visage du jeune homme. Il hésita un instant, comme s’il allait lui répondre, puis hocha simplement la tête et fit mine de s’absorber dans la lecture du menu.</p>
<p>Quelques jours plus tôt, la remarque de Lyn lui aurait paru banale. C’était la vérité, pure et simple. Il s’était bâti une vie qui lui plaisait, son métier le passionnait, il rencontrait une foule de gens divers et amusants... Bref, tout baignait. Mais un beau soir, un regard gris avait croisé le sien. Depuis, il n’était plus sûr de rien.</p>
<p>— J’ai eu trente ans cette année, Lyn, dit-il tranquillement comme s’il énumérait les plats du menu. Je partage mes repas avec un gros chien tout noir et mes nuits avec trois chats siamois... et tu trouves que c’est normal ?</p>
<p>Elle leva un sourcil intrigué.</p>
<p>— Mais... je croyais que cela t’amusait. Sinon, pourquoi le ferais-tu?</p>
<p>Il plongea ses yeux sombres dans les siens.</p>
<p>— Parce que mes autres options n’ont pas marché, répondit-il doucement.</p>
<p>— Et si tu avais le choix? Que changerais-tu à ta vie? demanda-t-elle, piquée par la curiosité.</p>
<p>— En premier? Je remplacerais les Siamois, sans hésiter.</p>
<p>Il lui fit un sourire sexy en diable. Elle préféra ne pas insister.</p>
<p>La soirée se déroula comme dans un rêve, sous une voûte de velours bleu nuit semée de diamants scintillant de mille feux, voilée par intermittence par la brume qui montait de l’océan. Lyn était comblée. Bercée par le rythme régulier des vagues venant se briser à quelques mètres, charmée par un compagnon gai et plein d’esprit, et beau comme un Apollon, ce qui ne gâtait rien, rassasiée de fruits de mer et de sorbets, elle passait l’un des moments les plus agréables de sa vie. Que désirer de plus, après cette subtile orgie des sens? songeait-elle en buvant à petites gorgées le vin blanc californien, les yeux rivés sur le visage de Kevin. Comment pourrait-elle sortir avec un autre homme, maintenant qu’elle avait passé cette inoubliable soirée avec lui ? Comment accepterait-elle de retourner à Philadelphie, après avoir connu le soleil, l’océan, la végétation luxuriante de la Floride? Non, décidément, la vie n’était pas pareille de ce côté-ci de l’Amérique. Le climat était fantastique, la région superbe, et Kevin Carmichael en était sans aucun doute le plus beau fleuron.</p>
<p>Lorsque la lune apparut dans la nuit étoilée, le ciel prit des allures de miniature persane, et Lyn s’installa pour l’admirer, tout en sirotant son café.</p>
<p>— Quel délicieux repas, Kevin! Et ce paysage enchanteur... je passe une soirée merveilleuse grâce à toi.</p>
<p>Il lui fit un sourire à la fois complice et tendre.</p>
<p>— C’est bien ce que j’espérais, murmura-t-il. Si on allait se promener sur la plage?</p>
<p>Elle ferma les yeux, aspirant à pleins poumons la brise parfumée.</p>
<p>— Non. Je voudrais rester ici toute ma vie. Et puis si. Car je meurs d’envie de marcher pieds nus sur le sable. Oh, Kevin, tout cela me change tellement... Merci !</p>
<p>Il lui prit la main.</p>
<p>— Je n’ai qu’un regret, Lyn : celui de ne pas t’avoir emmenée ici plus tôt! Viens, allons marcher...</p>
<p>Il longèrent le restaurant et descendirent les trois marches qui les séparaient du sable fin. Lyn ôta ses sandales à talons et se laissa entraîner tout près de l’eau par Kevin. Ils rirent en voyant Domino courir librement vers les vagues, plonger son museau dans l’océan et fuir en poussant des jappements aigus.</p>
<p>— Tu sais, dit Kevin, soudain sérieux, je n’ai pas l’habitude de me détendre ainsi. Je crois même que j’avais oublié comment on faisait.</p>
<p>— Cela ne m’étonne pas. Tu travailles tellement ! Et tu exiges encore plus de toi que de tes animaux!</p>
<p>— C’est vrai, admit-il.</p>
<p>— Je suppose que c’est le prix à payer lorsqu’on veut atteindre la perfection.</p>
<p>— Tu penses que je suis parfait?</p>
<p>— Eux, en tout cas, le croient. Demande plutôt à Domino !</p>
<p>Kevin caressa en riant le chien qui s’ébrouait.</p>
<p>— Il est trop bête pour savoir quoi que ce soit! Allez, file, va jouer ! ajouta-t-il en jetant un coquillage au chien, qui hésita, puis s’aventura à sa recherche.</p>
<p>Kevin enlaça la taille de Lyn et l’attira contre lui.</p>
<p>— Enfin seuls!</p>
<p>Elle posa la tête sur son épaule en souriant. Que pouvait-elle demander de plus? Elle frôlait le septième ciel. Le sable tiède sous ses pieds, la brise dans ses cheveux, et Kevin qui la protégeait, solide et ferme contre elle... Elle se sentait belle, féminine, désirable, heureuse... Bref, elle était amoureuse.</p>
<p>Bien sûr, tout cela n’était qu’illusion. Demain, le rêve se serait évanoui. Mais ce soir, elle voulait s’y accrocher et le vivre le plus intensément possible. Se laisser emporter pour une fois, la première depuis si longtemps, par son incurable romantisme, au bras de l’homme le plus séduisant, le plus tendre et le plus viril. Et si elle n’y prenait garde, elle risquait fort de se laisser griser par ses élans sentimentaux et de recommencer à croire aux serments éternels...</p>
<p>« Je veux vivre dans un rêve qui m’enivre », chante Juliette dans l’opéra de Gounod... La tête légèrement tournée par le vin blanc, le clair de lune et la séduction de son Roméo d’un soir, Lyn se dressa soudain sur la pointe des pieds et posa un baiser, doux et léger comme le frôlement d’une aile de papillon, sur la joue de Kevin. Sa réaction ne se fit pas attendre : comme s’il n’attendait que ce signal, il la plaqua contre lui, lui renversa la tête et l’embrassa avec une fougue qui la laissa toute pantelante. Puis elle frémit sous le souffle saccadé de Kevin contre sa nuque, sentit les lèvres descendre lentement sur son cou, glisser le long de sa gorge, tandis que les mains viriles remontaient vers ses seins. Elle haleta, cambrée, arquée contre lui, les jambes flageolantes, sur le point de défaillir.</p>
<p>Envoûté par un désir si puissant, si violent, qu’il ne parvenait plus à le maîtriser, Kevin pressa ses hanches contre celles de la jeune femme et, reprenant sa bouche avec fièvre, explora de ses mains avides les courbes gracieuses qui s’offraient à lui. Il n’avait qu’une envie : celle de la renverser sur le sable tiède, de l’aimer lentement, passionnément, jusqu’à ce l’aurore les surprenne, enlacés sur la plage, à l’ombre des palmiers...</p>
<p>Et pourtant, il s’interrompit. Il s’immobilisa, frémissant, appuya le front contre celui de Lyn, tenta désespérément de reprendre ses esprits.</p>
<p>Que lui arrivait-il? Il était devenu fou! Il désirait Lyn de tous ses sens, de toutes les cellules de son corps, il ne se sentait plus de joie de la serrer contre lui, elle s’abandonnait, et voilà qu’il la repoussait! Pourtant, il y a quelques heures à peine, il lui avait demandé sans vergogne de passer le week-end avec lui. Il pensait alors tenir enfin la solution de ce besoin lancinant, pressant, obsédant, qui le torturait depuis des jours et des jours : prendre Lyn dans ses bras, l’aimer de longues heures, jusqu’à satiété, la posséder physiquement, jusqu’à ce que le désir l’abandonne...</p>
<p>Il venait brusquement de se rendre compte qu’il ne la considérait pas comme les autres femmes qui avaient traversé sa vie, légères et brillantes comme des feux follets. Non, Lyn était spéciale. Il devinait qu’elle n’avait pas l’habitude des intermèdes sexuels. Peut-être s’attendait-elle à plus. A quelque chose qu’il ne voulait pas, ne pouvait pas lui offrir.</p>
<p>Doucement, tendrement, il lui encadra le visage de ses larges paumes, plongea son regard dans le sien, et chuchota :</p>
<p>— Lyn chérie, réfléchis bien à ce que tu fais, je t’en prie.</p>
<p>Elle ferma les yeux. Ça y est! Elle venait de se réveiller de son beau rêve, le Prince Charmant était toujours là, mais il ne l’aimait plus... Ou du moins, pas comme elle l’aurait voulu. Il était bien trop raisonnable, trop terre à terre... Dans les contes de fées, le Prince demande-t-il à la Dame de ses pensées, ou plus prosaïquement, à la femme de tous ses fantasmes, de réfléchir, avant de l’enlever sur son cheval blanc? Non, bien sûr! Même Tarzan, ce superbe illettré, s’était contenté d’articuler « Moi vouloir toi », avant d’emporter Jane de liane en liane!</p>
<p>Elle détourna la tête pour dissimuler sa déception et murmura d’une voix enrouée :</p>
<p>— Tu as raison. Nous ferions mieux de rentrer.</p>
<p>Il hésita. Puis, lui enlaçant les épaules, il la fit pivoter pour la ramener à son côté.</p>
<p>— Pas encore, dit-il. Nous n’avons pas fini notre promenade.</p>
<p>Ils firent quelques pas en silence. Ils s’approchèrent de la jetée de pierre grise, Domino sur leurs talons. Kevin s’arrêta, saisit Lyn par la taille, la souleva et la fit asseoir sur l’une des premières pierres. Puis il s’agenouilla devant elle, posa la tête sur ses genoux et lui demanda :</p>
<p>— Parle-moi de Philadelphie, Lyn.</p>
<p>Le cœur de la jeune femme se pétrifia. Philadelphie! Décidément, la soirée tournait mal... Et pourtant, sa vie, la vraie, était là-bas. Elle ne pouvait pas faire disparaître d’un coup de baguette magique son petit appartement, son métier, ses collègues et tous ses souvenirs... Ici, en Floride, elle n’était qu’un mannequin, une ombre, une fausse Lyn, qui se cachait, désespérément... Et parce que c’était Kevin, parce qu’elle savait pertinemment qu’il ne lui demandait de raconter son cauchemar ni par curiosité, ni pour bavarder futilement, elle se mit à parler doucement, presque machinalement, du bout des lèvres, sans le regarder.</p>
<p>— Lorsque j’ai entrepris mes études pour devenir assistante sociale, je voulais sauver le monde. J’étais si confiante, si sûre de moi, si persuadée que je détenais la vérité... J’avais tort.</p>
<p>Elle s’interrompit, inspira longuement, avant de reprendre, le regard fixé sur l’horizon :</p>
<p>— On venait de m’affecter à la protection des mineurs. Le département le plus difficile des services sociaux. Les cas qu’on y rencontre sont abominables : viol, inceste, drogue, sévices, abandon... Les assistantes sociales n’y tiennent pas longtemps, en général. Et celles qui restent sont des dures à cuire. Elle se sont protégées à force d’indifférence. J’ai foncé tête baissée dans le travail. Je croyais que j’allais tout changer. Tu vois cela d’ici : Lyn Sanders, la madone des jeunes paumés de Philadelphie !</p>
<p>Elle eut un petit rire amer et ses yeux s’embuèrent.</p>
<p>— En fait, il a suffi d’un cas pour m’éjecter. J’ai tenu la route moins longtemps que les autres!</p>
<p>Une larme perla au bord de sa paupière. Kevin posa la main sur son genou pour l’encourager à poursuivre.</p>
<p>— Il s’agissait de trois enfants que le juge voulait retirer à leurs parents. Ils portaient des traces de coups et de brûlures et avaient dû être hospitalisés à plusieurs reprises pour mauvais traitements. La mère était venue me voir, en pleurs, et m’avait suppliée de les lui laisser. Elle ne se droguait plus, disait-elle. Le père m’avait juré de rechercher du boulot. Il ne buvait plus, disait-il. Je les ai crus tous les deux. J’étais si sûre de les avoir convertis, si confiante en eux... et surtout en moi ! Le juge était un débile qui ne comprenait rien aux autres, ces malheureux prenaient un nouveau départ, et moi, Lyn Sanders, j’allais sauver une famille entière ! J’ai insisté pour qu’on leur laisse la garde des enfants. Et j’ai gagné.</p>
<p>La voix de Lyn s’étrangla. De nouveau, la main de Kevin lui pressa le genou, rassurante.</p>
<p>— Quelques jours plus tard, je suis allée leur rendre visite. Une simple visite de routine. Ils habitaient deux pièces exiguës, au quatrième étage d’un immeuble minable. Lorsque le père m’a ouvert, il était armé. Un fusil à pompe. Il m’a poussée à l’intérieur de la pièce, à fermé la porte à clé, m’a jetée à terre et m’a ligoté les poignets avec le fil du téléphone. Sa femme venait de le plaquer, en pleine crise de manque. Quant aux enfants...</p>
<p>Elle déglutit péniblement.</p>
<p>— Il les avait enfermés dans un placard. Je les entendais hurler et pleurer, tous les trois. Mais le pire, c’est quand ils se sont tus. J’ai supplié le père de leur ouvrir, je me suis mise à genoux devant lui... je lui ai expliqué qu’ils allaient se déshydrater, s’étouffer, mourir à petit feu... Il avait bu, il riait comme un dément, et il tirait de temps en temps dans le plafond. Il menaçait de nous tuer l’un après l’autre...</p>
<p>Elle avait le visage couvert de sueur et un goût amer dans la bouche. Elle se revoyait, se traînant à genoux devant ce fou furieux, convulsée de terreur, le suppliant de leur laisser la vie sauve, à elle et aux petits... C’était le même cauchemar qui revenait, nuit après nuit, depuis deux mois, et qui l’avait poursuivie jusqu’en Floride.</p>
<p>— Six heures, murmura-t-elle, épuisée. Il nous a tenus en otage pendant six heures. A la fin, il a compris qu’il ne gagnerait pas contre la police. Lorsqu’il s’est vu encerclé par tous ces hommes en uniforme, revolver au poing, il... il s’est jeté par la fenêtre.</p>
<p>Elle s’écroula dans les bras de Kevin en sanglotant.</p>
<p>Il la tint longtemps contre lui sous le reflet argenté de la lune, dans un silence que troublait uniquement le clapotis des vagues. Lorsqu’elle fut un peu calmée, elle s’écarta pour le regarder enfin :</p>
<p>— Si seulement je ne m’étais pas prise pour Don Quichotte, Kevin! Si je m’étais montrée plus prudente, plus raisonnable, le drame aurait pu être évité.</p>
<p>Elle lui fit un pâle sourire.</p>
<p>— Je ne sais pas bien affronter les échecs, alors j’ai pris la fuite. Tu vois, je ne suis ni très brave, ni très noble...</p>
<p>Il lui enveloppa la main de la sienne.</p>
<p>— Tu n’as rien fait de mal, Lyn. Tu as fait de ton mieux pour résoudre un problème que personne ne semblait pouvoir gérer correctement. Parfois, on veut faire bouger le monde, l’inonder de lumière, mais on ne parvient qu’à allumer sa petite bougie dans un coin, et c’est déjà beaucoup. Toi, tu as eu le mérite d’essayer et tu n’as pas à en avoir honte.</p>
<p>Elle posa le front sur son épaule, exténuée par sa confession, toute secouée d’avoir revécu les instants les plus dramatiques, les plus terrifiants de son existence. Mais elle était en même temps incroyablement apaisée. Comme si elle se sentait enfin libre, déchargée de ce fardeau qu’elle s’était refusé à partager jusqu’à présent. En fin psychologue, Kevin avait eu la patience d’attendre le moment propice, sachant qu’un jour elle serait prête à tout lui dire, et qu’en racontant le drame, elle s’en délivrerait. Cette paix, cette soudaine légèreté qu’elle ressentait, c’était son cadeau à lui.</p>
<p>— Oh, Kevin, murmura-t-elle, émue aux larmes, tu avais raison. Tu es ce qui peut m’arriver de mieux.</p>
<p>Il lui releva le visage et le scruta longuement à la clarté de la lune. Puis il se pencha, lui effleura les lèvres avec une infinie tendresse.</p>
<p>— Je l’espère, dit-il.</p>
<p>Lyn ouvrit la porte et Domino sauta gaiement sur le canapé en chintz fleuri de Pat. Elle ne pensa même pas à l’en faire descendre. Encore sur le seuil, Kevin lui sourit.</p>
<p>— Il est tard, et tu as eu une longue journée. Bonne nuit, Lyn.</p>
<p>Il fit mine de se retirer.</p>
<p>— Kevin...</p>
<p>Il s’immobilisa.</p>
<p>— Ne t’en va pas, dit-elle très bas.</p>
<p>Il pénétra dans la pièce, ferma doucement la porte derrière lui, la fixa avec intensité.</p>
<p>— Pourquoi, Lyn? Dis-moi ce que tu veux...</p>
<p>Ce fut elle qui s’approcha, tremblante, le cœur battant à se rompre.</p>
<p>— Je voudrais que tu m’aimes... juste cette nuit.</p>
<p>Il la prit aux épaules et se pencha, les lèvres à un souffle des siennes.</p>
<p>— Ce soir, murmura-t-il contre sa bouche, je vais t’adorer...</p>
<p>Un long moment, des secondes d’éternité, leur baiser les unit, les saisit, comme un éblouissement. Ils avaient tout oublié, le temps et l’espace, le chien sur le canapé et leurs propres noms, ils n’étaient plus que frémissements et sensations, frissons et gémissements, bouches et souffles mêlés, corps ployés et cambrés, sens délicieusement exacerbés, enfiévrés par l’attente d’une union plus étroite, plus intime.</p>
<p>— Viens, chérie.</p>
<p>Kevin la souleva dans ses bras, ouvrit la porte de la chambre, la déposa sur le lit et commença à la déshabiller.</p>
<p>— Tu me rends fou, Lyn. Je perds mon sang-froid dès que je t’aperçois... Tu es la plus dangereuse des femmes.</p>
<p>Il s’allongea près d’elle, posa la paume sur son ventre doux. Instinctivement, elle se cambra sous la caresse et lui offrit sa gorge.</p>
<p>— Je ne veux pas... te faire peur, haleta Lyn.</p>
<p>Ce fut sa dernière phrase cohérente avant de fermer les yeux et de plonger dans l’univers prodigieusement sensuel dans lequel Kevin l’entraînait. Elle s’abandonnait, se livrait à ses mains expertes sans aucune résistance. Comme c’était bon d’être désirée à ce point par un homme qui lui plaisait à lui faire perdre la tête! Les doigts souples la frôlaient, la taquinaient, la bouleversaient, faisant naître en elle un plaisir lancinant, à la limite du soutenable... Les lèvres chaudes et vivantes couraient sur sa peau, lui procurant mille frissons, excitant le bout de ses seins, caressant montagnes et vallées, s’appropriant chaque parcelle de son corps.</p>
<p>En appui sur ses avant-bras, haletant, Kevin s’immobilisa un instant au-dessus de la jeune femme, le regard sombre.</p>
<p>— Lyn, chuchota-t-il dans la pénombre.</p>
<p>Elle souleva les paupières, rencontra l’éclat inhabituel de ses yeux, les traits tendus par le désir, et surtout son expression avide, affamée. Comme il avait envie d’elle!</p>
<p>— Oui, Kevin, oui!</p>
<p>Ils s’unirent dans un élan passionné, dans un délire de gémissements rauques et de longs soupirs, tandis que vague après vague, ils se laissaient emporter par une lame de fond, de plus en plus forte, de plus en plus intense, qui les souleva et les amena enfin au paroxysme, à l’ultime et fugitive extase, vers cette formidable explosion des sens qui les laissa échoués, surpris, émerveillés...</p>
<p>C’était pour elle comme un brusque retour à la vie. Kevin l’avait secouée jusqu’au tréfonds de l’âme, l’avait rejointe dans son dernier retranchement, lui avait retiré jusqu’à son dernier masque. Elle se sentait totalement elle-même, peut-être pour la première fois de sa vie. Elle n’avait jamais autant donné. Ni autant reçu. Et si elle avait gâché beaucoup de choses dans le passé, elle était sûre au moins que cette nuit dans les bras de Kevin touchait à la perfection. Comment avait-elle pu hésiter?</p>
<p>— Mille fois, je nous ai imaginés ainsi, chérie : peau contre peau, apaisés, assoupis après l’amour, tes cheveux déployés sur l’oreiller, ta lèvre inférieure gonflée de baisers, avec ce souffle saccadé et cette brume qui te voile encore les yeux, murmura Kevin, la voix enrouée par l’émotion.</p>
<p>— Kevin...</p>
<p>Il lui prit la main, baisa chaque doigt avec ferveur.</p>
<p>— Oui?</p>
<p>— Je crois bien que je suis en train de tomber amoureuse de toi, chuchota-t-elle.</p>
<p>Elle s’étira, posa la joue sur son torse, et s’endormit, un léger sourire aux lèvres, sans entendre sa réponse :</p>
<p>— Je sais, chérie. Et tout est ma faute.</p>
</div>
<div>
<head>8.</head>
<p>Perché sur un rocher, ramassé sur lui-même, les yeux étirés en une fente émeraude, muscles tendus et moustaches frémissantes, le jaguar se déploya brusquement dans l’air et s’élança sur sa proie, tous crocs dehors, avec un formidable rugissement.</p>
<p>L’homme roula à terre en poussant un hurlement de terreur. Son compagnon dégaina à la vitesse de l’éclair, prêt à abattre le fauve d’une balle.</p>
<p>— Coupez! cria le metteur en scène.</p>
<p>— Sheba! Au pied! ordonna Kevin.</p>
<p>L’animal trottina vers son maître comme un gigantesque matou débonnaire. Sa victime de pacotille se releva et s’essuya le front du revers de la main. Il s’était juré, le tournage terminé, de ne jamais remettre les pieds dans un zoo ou dans un cirque. Après Sheba, il ne voulait plus revoir de fauve.</p>
<p>— On reprend dans dix minutes! On tourne la séquence de la mort du jaguar... En piste, les maquilleurs ! Il me faut du sang, beaucoup de sang... Kevin, tu veux qu’on t’aide?</p>
<p>Kevin, qui avait passé un collier à Sheba, fit non de la tête, au grand soulagement du metteur en scène et des maquilleurs.</p>
<p>— Je me demande ce qu’ils feraient si je disais oui ? chuchota-t-il à Lyn en riant sous cape.</p>
<p>Elle sourit.</p>
<p>— Je suppose qu’ils engageraient un apprenti dompteur sur-le-champ!</p>
<p>— Mais j’ai déjà une assistante, murmura-t-il.</p>
<p>Il lui prit la main. Leurs regards se croisèrent, et l’environnement disparut. Les caméras et les acteurs, les scriptes et les maquilleurs, tout ce petit monde affairé s’évanouit de leur champ de vision. Pendant un moment magique, il n’y eut plus qu’eux. Puis une jeune femme apparut derrière Kevin, un flacon plein d’un liquide épais, rouge sang, à la main. Elle lui expliqua nerveusement comment procéder pour maquiller Sheba, et disparut aussi promptement qu’elle était apparue.</p>
<p>Kevin tendit la laisse du fauve à Lyn.</p>
<p>— Tiens-la bien, chérie. Il ne faut surtout pas qu’elle se lèche, la prévint-il.</p>
<p>Elle le regarda d’un air absent étendre le liquide sur le poil de l’animal immobile. Le tournage durait plus longtemps que prévu et les jours passaient sans qu’elle s’en rende compte, noyés dans une euphorie partagée, ponctués d’une caresse, d’un regard, d’un contact... Et puis il y avait ces nuits tour à tour ardentes et tendres, et ces petits matins câlins...</p>
<p>— Qui aurait dit, il y a un mois à peine, que je tiendrais ce jaguar en laisse? plaisanta-t-elle, en se souvenant de sa rencontre avec Kevin.</p>
<p>Il lui lança un regard amusé.</p>
<p>— C’est vrai. Tu as changé, admit-il.</p>
<p>Changé? Non, elle s’était transformée! Comme la chrysalide qui devient papillon à la lumière du soleil, elle était sortie de son cocon de peur et d’incertitude pour prendre son envol, grâce à Kevin. Il l’avait éveillée, rassurée, réconciliée avec la vie et avec elle-même.</p>
<p>— Alors? Le cinéma te plaît? demanda-t-il d’un ton léger.</p>
<p>— Hum... On ne soupçonne pas tout le travail qu’un film représente, lorsqu’on est confortablement assis dans son fauteuil de spectateur!</p>
<p>Elle se frotta les tempes.</p>
<p>— Et il fait une chaleur, sous ces spots...</p>
<p>— Attends le mois de juillet !</p>
<p>Il avait parlé très vite, sans la regarder. Mais son ton l’alerta, ainsi que la brusque tension de ses épaules. Où serait-elle, en juillet? Aucun des deux ne voulait se poser la question, et pourtant, celle-ci planait au-dessus d’eux comme l’épée de Damoclès. Le futur était leur seul sujet tabou. Ils ne l’avaient jamais abordé.</p>
<p>Pourtant, l’échéance approchait... Dans quelques jours, Lyn devrait appeler son bureau à Philadelphie. Prendre des décisions.</p>
<p>« Mais pas aujourd’hui, songea-t-elle, oppressée. Ne gâchons pas les heures magiques qui nous restent... »</p>
<p>Kevin se redressa, examina son œuvre d’un œil critique. Sheba était horrible : le flanc droit en sang, l’oreille gauche et les pattes avant écorchées, elle semblait sur le point de trépasser... si l’on oubliait son œil vif et les moulinets guillerets de sa queue.</p>
<p>— Si tu rentrais à l’hôtel pour te reposer, Lyn? J’en ai pour une heure à peine...</p>
<p>L’image d’une douche tiède, d’une boisson glacée et d’une chaise longue sur le balcon traversa l’esprit fatigué de la jeune femme.</p>
<p>— C’est bien vrai?</p>
<p>Il effleura ses lèvres des siennes.</p>
<p>— Promis. A tout à l’heure, chérie.</p>
<p>Elle ne se fit pas prier. Quarante minutes plus tard, douchée, changée et légèrement maquillée, elle sirotait une limonade et s’apprêtait à interroger son répondeur à distance. Après tout, Pat avait peut-être appelé. Ou des clients, avec lesquels elle pourrait fixer des rendez-vous avant qu’ils ne trouvent une autre société capable de garder leurs animaux.</p>
<p>Mais il n’y avait qu’un seul message, laissé par Alison Walter, la directrice des services sociaux de Philadelphie : « Lyn, rappelle-moi le plus tôt possible. Nous avons à discuter de ton retour. C’est urgent. »</p>
<p>Elle se laissa tomber sur le lit, courbée en deux, comme si on venait de la frapper en pleine poitrine. L’épée venait de tomber, comme le couperet d’une guillotine. On la rappelait à Philadelphie. Et elle n’aurait jamais le courage d’y retourner.</p>
<p>Faux! se dit-elle en se redressant soudain. L’ancienne Lyn, celle qui avait fui après le drame, celle qui s’était réfugiée chez sa sœur, sous le soleil de Floride, avait vécu. La nouvelle, celle qui avait avoué son erreur un soir sur une plage, qui flattait de la main les jaguars et aimait passionnément un dompteur chaque nuit, était désormais capable de faire face au passé, et du même coup à l’avenir. D’un doigt ferme, elle composa le numéro de son ancien bureau.</p>
<p>— Ton poste a été attribué, déclara Alison, une fois les politesses faites. Je ne pouvais pas rester si longtemps sans assistante sociale dans ce département, tu comprends?</p>
<p>— Et c’est pour me dire cela que tu m’as appelée ? Je ne vois vraiment pas où était l’urgence, puisque c’est déjà fait! rétorqua Lyn piquée au vif.</p>
<p>Alison avait la réputation de ne jamais faire de cadeau. Cette fois-ci, tout en restant dans le cadre de la loi, elle n’y était pas allée de main morte. Elle aurait pu au moins la prévenir, non ? Ou lui demander son avis, au lieu de la remplacer d’autorité.</p>
<p>— J’ai un autre poste pour toi, naturellement. En fait, l’un de nos directeurs adjoints nous quitte, et je t’ai proposée.</p>
<p>Lyn resta bouche bée.</p>
<p>— Tu as de l’expérience, tu as fait le tour de nos services, et tu as encore un brin d’idéal. Que pourrions-nous demander de plus? poursuivit Alison du ton de la femme d’affaires qui a un avion à prendre. Alors, qu’en dis-tu?</p>
<p>— Je...</p>
<p>Lyn s’éclaircit la gorge, le regard bêtement fixé sur une fleur mauve du papier peint.</p>
<p>— Je n’y avais jamais pensé, articula-t-elle enfin.</p>
<p>— C’était inutile, puisque le poste n’était pas libre. Et maintenant qu’il l’est, il vaut mieux agir, riposta Alison, qui avait dû être sergent major dans une vie antérieure et ne s’en était jamais remise. Je connais une tripotée de jeunes qui m’imploreraient à genoux pour obtenir un poste pareil! Evidemment, tu ne rouleras pas en Rolls avec ton nouveau salaire, mais il est nettement plus élevé que l’ancien. De toute façon, tu n’es pas venue travailler dans nos services pour faire fortune, n’est-ce pas?</p>
<p>Il y eut un bref silence. Lyn parvint enfin à s’arracher à la grosse fleur mauve du papier peint, entortilla nerveusement une mèche autour de son index et dit doucement :</p>
<p>— Alison... je ne sais plus très bien pourquoi je suis venue travailler à Philadelphie.</p>
<p>— Eh bien, je vais te rafraîchir la mémoire, mon chou! Tu avais la vocation. Tu voulais aider les autres, changer leur vie. C’est l’occasion rêvée, Lyn ! Lorsqu’on surmonte une épreuve comme la tienne, on est largement capable d’assumer un poste de responsable. Je veux te voir au travail dans dix jours exactement. Pas un de plus.</p>
<p>Lyn raccrocha, le cerveau en ébullition. Ce poste, elle n’aurait jamais osé rêver d’y accéder si vite! Enfin, elle allait pouvoir opérer des changements dans la vie des déshérités de la grande ville. Enfin, elle accomplirait sa fameuse « vocation ». Ce qu’Alison avait dit était vrai : elle avait les diplômes, l’expérience, toutes les qualités nécessaires pour assumer cette vocation. Et en plus, elle n’avait plus peur. Grâce à Kevin.</p>
<p>A cause de lui, elle pouvait retourner à Philadelphie. Oui, mais... toujours à cause de lui, elle n’en avait plus la moindre envie. Déchirée entre ce poste mirifique et cet homme merveilleux, elle sentit son plexus se serrer, se serrer... C’est à ce moment-là qu’elle entendit une clé tourner dans la serrure.</p>
<p>Kevin entra, le pas souple, la crinière ébouriffée, l’air heureux. Sa seule présence apportait de la lumière dans la chambre. Chaque fois qu’elle pensait au bonheur, elle voyait l’ambre de ses yeux, l’or de ses cheveux, le cuivre de sa peau.</p>
<p>— J’ai un cadeau pour toi, lui annonça-t-il gaiement.</p>
<p>Il brandit une petite baguette qu’il avait tenue cachée derrière son dos. Une baguette magique.</p>
<p>— J’ai fait un tour au rayon des accessoires et l’habilleuse me l’a donnée. Elle me fait penser à toi.</p>
<p>Il la serra contre lui.</p>
<p>— Avec toi, j’ai l’impression de vivre un conte de fées, dit-il très doucement. Et parfois, j’ai peur de me réveiller.</p>
<p>— Oh, Kevin!</p>
<p>Elle l’étreignit de toutes ses forces, fermant bien fort les paupières pour retenir ses larmes. Il se dégagea en riant.</p>
<p>— J’ai besoin d’une bonne douche, je sens le fauve à vingt mètres! Tu es d’accord pour dîner dans la chambre, ce soir?</p>
<p>— Parfait.</p>
<p>Il entra dans la salle de bains en sifflotant. Elle ouvrit la fenêtre et s’accouda au balcon, songeuse. Au loin, le soleil finissait de s’engloutir dans les flots saphir. Dans le jardin de l’hôtel, le bruissement des palmiers faisait écho aux derniers chants des oiseaux exotiques avant la nuit.</p>
<p>« Qui serait assez fou pour quitter un endroit pareil ? Abandonner le soleil de Floride pour revenir dans le verglas, la pluie et la pollution de Philadelphie? Et surtout, comment pourrais-je laisser Kevin? Aucune femme normalement constituée ne tournerait le dos à un homme sublime qui, en trois semaines, lui a apporté tant de bonheur! »</p>
<p>Ou bien tout cela n’était-il qu’un conte de fées, appelé à disparaître en fumée, sur l’ordre d’une sorcière au nez crochu? En l’occurrence, la sorcière se nommait Alison...</p>
<p>Kevin revint dans la chambre, pieds nus et cheveux humides, simplement vêtu d’un peignoir blanc. Debout derrière elle, il l’enlaça, posa le menton sur le haut de sa tête, respirant avec délice le parfum de ses boucles soyeuses.</p>
<p>Elle se laissa aller, les épaules contre son torse, les cuisses contre les siennes. Ils restèrent silencieux un long moment, respirant au même rythme, les yeux fixés sur les dernières lueurs orangées qui éclairaient encore l’horizon.</p>
<p>Peu à peu, Lyn sentit s’évanouir la tension et l’anxiété de ces dernières heures. Avec Kevin à ses côtés, elle était capable de surmonter tous les obstacles. L’amour ne donnait-il pas des ailes aux plus défaillants? Elle aimait cet homme à la folie, et pour lui, pour eux, elle aurait tous les courages. Elle allait faire face au problème de Philadelphie une fois pour toutes, le résoudre enfin, et...</p>
<p>— Lyn... je risque de m’attacher vraiment à toi, si je n’y prends pas garde, murmura Kevin dans ses cheveux. Cela me fait si peur...</p>
<p>Elle ne bougea pas, mais tous ses sens se mirent en alerte.</p>
<p>— Pourquoi? lui demanda-t-elle dans un souffle. Pourquoi aurais-tu peur?</p>
<p>Il la serra un peu plus fort dans ses bras avant de répondre d’une voix lointaine :</p>
<p>— La vie m’a appris une chose, il y a bien longtemps, Lyn : rien ne m’appartient. Rien ni personne. Chaque fois que je me suis attaché à une femme, elle m’a glissé entre les doigts comme l’eau vive d’une rivière, et m’a laissé seul sur la rive... tout seul.</p>
<p>Il frissonna malgré l’incroyable douceur de la nuit.</p>
<p>— Tu es sans doute celle que j’aurais le plus aimé, Lyn. Mais tu ne m’appartiens pas et un jour, tu partiras.</p>
<p>La gorge nouée et le cœur glacé, Lyn l’écoutait, bouleversée. C’était la première fois qu’il lui parlait d’amour, et il en parlait au passé, comme si, déjà, il en faisait son deuil.</p>
<p>Oh, bien sûr, elle pouvait le comprendre. Il était si jeune et si vulnérable lorsqu’il avait perdu en quelques années, parents, grand-mère et fiancée! Logique, son cerveau avait enregistré l’équation : aimer égale perdre. Ne jamais l’oublier.</p>
<p>Elle ferma les yeux, émue jusqu’au fond de l’âme par sa détresse. Et soudain, tout devint très clair : elle ne le quitterait pas. Elle ne le pouvait pas. Avant de connaître Kevin, sa vie n’avait aucun sens. Elle l’avait vécue machinalement, sans motivation réelle. Elle s’était donné un idéal par nécessité, pour avoir le courage de se réveiller le matin. Elle s’y était accrochée comme à une bouée de sauvetage. Depuis qu’elle avait rencontré Kevin, elle n’en avait plus besoin. Il était devenu sa raison d’être, il lui avait donné un but... Sans lui, la vie perdait tout intérêt.</p>
<p>Mon Dieu, comme tout était simple ! Il se trompait sur toute la ligne : elle lui appartenait, corps et âme. Elle avait enfin trouvé celui qu’elle cherchait aveuglément depuis sa naissance... Comme ces vingt-huit années sans lui avaient été longues ! Mais un mystérieux aimant l’avait attirée et dirigée vers lui, et jamais elle ne s’éloignerait de celui qu’elle considérait désormais comme le pôle de sa vie. Un immense soulagement l’envahit. Elle avait choisi.</p>
<p>— Tu te trompes, Kevin... Moi, je t’appartiens. Souviens-toi : tu sauves la vie d’une personne, et tu en es responsable pour le reste de tes jours ! C’est toi qui me l’as appris, non?</p>
<p>— Je ne t’ai pas sauvé la vie, Lyn.</p>
<p>— Oh, si, chuchota-t-elle, les paupières closes. Oh, si...</p>
<p>Il la plaqua contre lui. Il ne pouvait pas s’en empêcher, c’était plus fort que lui. Il frotta sa joue contre la sienne, embrassa doucement sa peau satinée, comme s’il savourait le plus exquis des fruits.</p>
<p>— Lyn, dit-il dans un soupir. Lorsque tu es dans mes bras, lorsque je te serre contre moi, j’ai l’impression que le monde, pendant quelques instants, est plus paisible...</p>
<p>Elle lutta contre les larmes d’émotion qui lui piquaient les yeux et lui serraient la gorge, parvint à articuler :</p>
<p>— Kevin, il faut que je te dise...</p>
<p>Mais il ne voulait rien entendre. Et il en avait déjà trop dit. Il s’était livré bien plus qu’il ne le souhaitait, il avait peur de prononcer des mots définitifs, qui l’engageraient alors qu’il n’en avait pas le droit. Ses lèvres frôlèrent la nuque fragile, tandis que d’une main, il enveloppait un sein ferme, gonflé de désir.</p>
<p>— Viens, chérie...</p>
<p>Il l’entraîna vers le lit.</p>
<p>Chaque fois qu’il se sentait dériver, que quelque chose se déchirait à l’intérieur de sa poitrine, qu’il refusait désespérément d’admettre son amour, qu’il se sentait trop désemparé, trop frustré, il tentait d’effacer toutes ces luttes et ces incertitudes en se noyant dans la magie sublime et fantastique, l’alchimie subtile et parfaite, que seuls leurs corps savaient créer.</p>
<p>Ses mains allaient et venaient sur la peau de satin, redécouvraient un paysage à la fois familier et surprenant, exploraient avec ravissement une vallée, agaçaient un mont, caressaient tendrement, langoureusement, le plat du ventre, le renflement des hanches, faisant naître sur leur passage de longs frémissements... Puis, douces et aériennes, elles s’aventurèrent plus bas, plus hardiment, et Lyn se cambra, poussa un petit cri de plaisir qui ne fit qu’attiser davantage l’envie qu’il avait d’elle.</p>
<p>Elle se laissa dévêtir, le souffle court, la chair brûlante. Taraudé par un désir lancinant, si violent qu’il en tremblait, il couvrit son corps de baisers fous, la serra à la briser, la renversa sous lui et s’enfouit en elle dans un élan de passion désespérée. La bouche plaquée sur ses lèvres ouvertes, la langue cherchant la sienne, il céda enfin à son amour et le silence de la nuit chaude se peupla soudain de soupirs et de halètements, de sanglots, de rires...</p>
<p>Il faisait noir et étouffant dans la pièce minuscule. Les rideaux étaient tirés, elle était assise sur le sol, elle voulait fuir mais elle avait beau essayer, elle ne pouvait pas remuer le petit doigt.</p>
<p>Devant elle, une ombre gigantesque et menaçante : celle d’un homme barbu, les yeux dilatés, fiévreux, immenses. Il était armé et arpentait le plancher en marmonnant des mots incohérents.</p>
<p>Derrière elle, des coups sourds, frappés contre la porte en bois d’un placard, entrecoupés de pleurs et de gémissements étouffés. Des voix d’enfants...</p>
<p>Lyn n’arrivait plus à respirer. L’angoisse et l’horreur la pétrifiaient, lui broyaient lentement le cœur. Des mots épouvantables lui martelaient les tempes : « Tu vas mourir, il va te tirer comme un lapin, et eux aussi... C’est ta faute, ta faute, ta faute... »</p>
<p>— Nooon! hurla-t-elle.</p>
<p>Elle se redressa d’un coup sur l’oreiller, le front en sueur, les pupilles dilatées.</p>
<p>— Chérie... calme-toi, c’est fini, maintenant. Tu as fait un cauchemar...</p>
<p>Kevin alluma la lampe de chevet. Puis il massa doucement les épaules de la jeune femme. Lorsque sa respiration se fit plus régulière, il lui prit le visage entre ses paumes pour l’obliger à le regarder.</p>
<p>— Lyn, tu sais ce que tu dois faire, pour mettre un terme à ces cauchemars, n’est-ce pas?</p>
<p>Elle ferma les yeux, l’air crispé.</p>
<p>— Lyn, insista-t-il, il faut que tu retournes là-bas.</p>
<p>— Non. Je n’irai pas.</p>
<p>— Il n’y a pas d’autre moyen, Lyn.</p>
<p>Il la relâcha. Elle replia les genoux, y posa le menton, fixa le mur en face d’elle et dit très vite :</p>
<p>— La directrice des services sociaux de Philadelphie m’a appelée, tout à l’heure. Elle m’a proposé une promotion. Un poste à responsabilités.</p>
<p>Le silence tomba entre eux comme un bloc de granit. Elle l’entendit respirer plus vite, puis sa voix, neutre, blanche, froide :</p>
<p>— Il fallait bien que cela finisse, tôt ou tard.</p>
<p>Elle leva brusquement le menton, les yeux pleins de défi.</p>
<p>— Que veux-tu dire?</p>
<p>Il sortit du lit, fit quelques pas, s’approcha de la fenêtre et regarda le ciel d’un air absent.</p>
<p>— Voyons, Lyn, ne fait pas l’enfant. Nous savions tous les deux que cela ne durerait pas, que tu devrais partir un jour. Tu n’étais que de passage, ici. Tu me l’avais dit toi-même.</p>
<p>Il parlait d’un ton impassible. Celui d’un robot.</p>
<p>Lyn sentit son cœur se glacer, puis se recroqueviller lentement dans sa poitrine, comme un animal mort.</p>
<p>— Mais... et notre relation, Kevin ? Qu’en fais-tu ?</p>
<p>Il ne répondit pas.</p>
<p>Elle se leva à son tour, insista :</p>
<p>— Kevin?</p>
<p>Il se tourna enfin vers elle, le regard terni, le visage livide. Il se força à lui faire un petit sourire résigné.</p>
<p>— Je ne suis qu’un sauveteur, Lyn. Je ne peux pas m’en empêcher, je suis sans doute né ainsi. Lorsque je vois quelqu’un de blessé, ou en pleine déprime, je lui tends la main, je le remets sur pied et je le guide un bout de chemin, jusqu’à ce qu’il ait la force de continuer la route tout seul. A ce moment-là, on se sépare...</p>
<p>Tétanisée sur la moquette crème de l’hôtel, les yeux fixes et brûlants de larmes, elle rétorqua d’une voix altérée, :</p>
<p>— Tu parles de tes animaux, Kevin ! Je ne suis pas un chien perdu à qui tu dois enseigner quelques tours pour le faire adopter ! Je suis un être humain, et tu ne peux pas me traiter comme une bête de cirque !</p>
<p>— Tu as peut-être raison, murmura-t-il, en détournant les yeux. Mais d’habitude, vois-tu, je ne m’occupe pas d’êtres humains.</p>
<p>Il releva la tête et croisa son regard.</p>
<p>— En revanche, c’est ton métier, Lyn. On t’attend, à Philadelphie, pour en aider quelques-uns. Et tu vas y retourner, car ils ont besoin de toi, là-bas.</p>
<p>Le message lui fit l’effet d’une bombe. Elle venait enfin de le comprendre, de le déchiffrer. A quoi bon insister ? C’était assez clair : il voulait qu’elle parte ! Il n’aurait jamais eu une liaison avec elle s’il avait su qu’elle risquait de rester. Et elle? se demanda-t-elle brutalement. N’avait-elle pas fait exactement la même chose? Pire, elle s’était servie de lui. Elle l’avait utilisé comme un moyen de guérir, une thérapie naturelle, pour reprendre des forces, réapprendre à voler de ses propres ailes... Depuis le début, elle savait que sa vie n’était pas en Floride, que sa maison n’était pas celle de Kevin, et pourtant, elle n’avait pas hésité à se jeter dans ses bras. Mais elle n’avait pas non plus imaginé que son cœur se briserait en un million de confettis, le jour où elle devrait le quitter... Désespérée, elle fit une dernière tentative.</p>
<p>— Et si je n’y retourne pas?</p>
<p>Il eut un sourire triste.</p>
<p>— Où est la jeune femme qui rêvait de sauver le monde? Ce nouveau poste, c’est la chance de ta vie, Lyn, et tu ne peux pas la laisser passer. Tu le regretterais jusqu’à la fin de tes jours. Bien sûr que tu vas y retourner...</p>
<p>Il parlait vite, d’un ton haché, saccadé, comme s’il était pressé de clore la discussion.</p>
<p>Elle se tut, à court d’arguments. Il avait dégagé son côté 
<hi>superwoman,</hi> la Lyn ambitieuse, toujours prête à relever un défi, celle qui voulait aider les autres en grande partie pour se prouver qu’elle en était capable. Mais avait-il deviné l’autre Lyn, celle qui ne pouvait plus vivre sans lui, qui ne se remettrait jamais de cette aventure? Savait-il que si elle retournait là-bas, elle ne serait plus qu’un pantin, une mécanique bien huilée, avec une pile à la place du cœur? Mais à quoi bon le lui dire, puisqu’il souhaitait son départ?</p>
<p>Elle baissa les yeux, épuisée.</p>
<p>— Je ne sais plus très bien ce que je veux, Kevin.</p>
<p>— Va te recoucher, tu parais si fatiguée... Demain tout ira bien.</p>
<p>Ils s’allongèrent côte à côte sur le grand lit et Kevin éteignit la petite lampe. Vingt centimètres les séparaient, mais ils auraient tout aussi bien pu se trouver à des années-lumière l’un de l’autre, sur des planètes différentes. Lyn ne ferma pas l’œil de la nuit. Elle savait maintenant que pour elle, le vrai cauchemar commençait...</p>
</div>
<div>
<head>9.</head>
<p>Ils arrivèrent devant la maison de Kevin en fin de matinée, après un voyage presque silencieux, comme si le choc de leur prochaine séparation les avait rendus muets. Comme si les dés avaient été jetés et leur destin fixé par une main étrangère.</p>
<p>Kevin ouvrit la portière de Lyn et lui sourit d’un air absent, le regard ailleurs, comme s’il caressait d’autres projets, comme si elle était déjà sortie de sa vie.</p>
<p>Il alla parler à l’étudiant qu’il avait engagé pour s’occuper des animaux pendant son absence. Incapable de le suivre sur la terrasse où ils avaient échangé tant de brûlants baisers et de tendres caresses, ou de pénétrer dans la maison pleine de fantaisie dont chaque détail lui rappelait un souvenir, elle se figea sur le gravier de l’allée. Poli, Montana vint s’asseoir auprès d’elle, histoire de lui tenir compagnie.</p>
<p>Kevin revint, un Domino bondissant au bout d’une laisse. Pour la première fois, il ne pensait même pas à le corriger.</p>
<p>— Tiens, voilà ton fauve... Il a l’air en pleine forme, dit-il en lui tendant la laisse.</p>
<p>Voyant qu’elle ne la prenait pas, il l’attacha autour de l’un des deux piliers qui agrémentaient le porche.</p>
<p>— Que vas-tu en faire? demanda-t-il d’un ton léger. Tu vas l’emmener là-bas?</p>
<p>— Kevin, articula-t-elle, la voix rauque, brisée par l’effort qu’elle faisait pour s’exprimer malgré sa gorge nouée. Dis-moi de rester. Je t’en prie.</p>
<p>Il se raidit.</p>
<p>— Je ne te comprends pas, Lyn, dit-il d’un ton parfaitement contrôlé. Ce qui nous arrive était prévisible, non? Tu as débarqué en Floride pour prendre un peu de recul, aujourd’hui, c’est fait. Tu es prête à retrouver ton job, ton appartement, tes amis...</p>
<p>— Je préfère rester ici, murmura-t-elle, têtue.</p>
<p>Il eut un geste impatient.</p>
<p>— Pour faire quoi? Vider la litière des chats et jouer avec des chiens jusqu’à la fin de tes jours? Franchement, tu mérites mieux, Lyn ! Ouvre un peu les yeux ! Entre nous, cela ne pouvait pas durer, nous le savions depuis le début. Maintenant, c’est terminé. Tu dois repartir.</p>
<p>« Terminé ». Le mot lui perça le cœur comme une flèche acérée. L’expression de Kevin, dure, distante, verrouillée à double tour, la dérouta complètement.</p>
<p>— Au fond, ça t’es bien égal, n’est-ce pas? constata-t-elle, effondrée.</p>
<p>Cette fois, il explosa.</p>
<p>— Que veux-tu entendre, Lyn? Que je n’aurais jamais dû avoir une liaison avec toi, et que je souffre comme un damné? Eh bien, c’est fait. Maintenant, tu le sais. Que veux-tu de plus?</p>
<p>— Que tu te battes pour nous ! cria-t-elle, au bord des larmes. Arrête de te montrer toujours si parfait, si noble, si correct... Personne ne te demande de te sacrifier pour moi et ma fameuse carrière ! Ce que je veux, c’est que tu me demandes de rester avec toi... Que tu me dises que tu m’aimes.</p>
<p>Le regard de Kevin s’assombrit d’un coup, ses lèvres tremblèrent imperceptiblement. Un instant, elle crut qu’il allait craquer. Il allait prononcer les mots qu’elle souhaitait si désespérément entendre. Lorsqu’il ouvrit la bouche, elle en oublia de respirer.</p>
<p>— Je ne peux pas. Je regrette, Lyn.</p>
<p>Il serra les lèvres et les poings. « De colère, conclut-elle aussitôt. Parce qu’il a failli se laisser aller à des sentiments qui ne collent pas à son projet de vie. »</p>
<p>Et devant son air figé, pressé de retrouver son monde bien ordonné, parfaitement contrôlé, elle décida qu’il était inutile d’insister. Il n’avait pas besoin d’elle. Elle n’avait plus qu’à vider les lieux.</p>
<p>Ce qu’elle fit, en traînant Domino, qui freinait des quatre pattes. A bout de nerfs, des sanglots au bord des lèvres, elle parvint à ouvrir la portière de sa voiture, à pousser le chien à l’intérieur, à se glisser derrière le volant et à démarrer. Dans le rétroviseur, elle aperçut Kevin, pâle et rigide comme un spectre, qui suivait le véhicule des yeux.</p>
<p>Elle qui avait toujours eu la larme abondante, qui sanglotait au cinéma en revoyant pour la sixième fois 
<hi>Mayerling</hi> ou 
<hi>La Dame aux Camélias,</hi> qui pleurait sans retenue devant les mélos les plus ringards et les plus tartes de la télévision, quitta le grand amour de sa vie le cœur broyé, mais les yeux secs.</p>
<p>Elle se retrouva devant la maison de Pat sans le moindre souvenir du chemin qu’elle avait parcouru. Elle sortit de la voiture comme une somnambule, oubliant son sac à l’intérieur, ouvrit la porte et distingua dans le salon la silhouette d’une jeune femme blonde assise sur le canapé. Complètement sonnée, il lui fallut dix bonnes secondes pour reconnaître sa sœur.</p>
<p>— Hello!</p>
<p>Pat, elle, ne sembla remarquer ni l’air hagard de Lyn, ni l’étrange animal qui bondissait derrière elle comme une balle de jokari.</p>
<p>— Pat... tu es déjà rentrée, balbutia Lyn, d’une voix qu’elle ne reconnaissait pas.</p>
<p>Pat eut un sourire égaré.</p>
<p>— Je m’ennuyais... Tu me manquais... et, oh, Lyn! Si tu savais...</p>
<p>Elle se jeta dans les bras de sa sœur éberluée et éclata en sanglots contre son épaule.</p>
<p>Six jours. Il lui restait exactement six jours pour quitter la Floride et se réinstaller à Philadelphie. Mais la vue d’une valise lui donnait la nausée. Et puis, il fallait bien réconforter Pat...</p>
<p>— Notre passé était un peu trop lourd, nous avions trop de racines, avait déclaré celle-ci à Lyn, le soir de leurs retrouvailles. Il habite Chicago, il y a sa clientèle, et deux enfants de son ex-femme. Moi, je n’ai pas très envie de déménager, et encore moins d’habiter une grande ville industrielle où on gèle en hiver ! J’ai passé trois semaines merveilleuses, c’est vrai, mais je ne me sens pas le courage de chambouler toute ma vie, Lyn. Finalement, j’ai horreur de prendre des risques.</p>
<p>Lyn hocha tristement la tête. Comment sa sœur, à trente-cinq ans, pouvait-elle être aussi popote? Elle, aurait remué ciel et terre et pris tous les risques sans hésiter, pour gagner le cœur de Kevin! Mais elle retenait bravement ses larmes, qu’elle réservait pour ses nuits solitaires, quand son vieil ours en peluche, borgne et râpé, à la mine défaite, serait sa seule compagnie.</p>
<p>Quatre jours... Dans quatre jours elle devait être au bureau, et elle n’avait pas commencé le plus petit paquet. Au lieu d’emballer ses affaires, elle passait son temps à jouer avec Domino. Elle l’emmenait partout, à la banque comme chez l’épicier, et dès qu’il la voyait sortir de la maison, il se précipitait vers la voiture et attendait, l’œil brillant et la langue pendante, qu’elle veuille bien lui ouvrir pour qu’il se faufile sur le siège arrière.</p>
<p>Même Pat était conquise. Après le premier choc, elle s’était laissé prendre à son drôle de pelage marbré, à son allure dégingandée, à son œil mi-tendre, mi-taquin, à sa truffe humide qu’il lui fourrait sous le bras pour quémander des caresses.</p>
<p>Elle jouait à cache-cache avec lui. Lyn lui donnait l’ordre de trouver Pat, et il filait comme un dard, museau au ras du sol et queue frétillante, reniflant dans tous les coins jusqu’à ce qu’il trouve la cachette où elle l’attendait, pouffant de rire comme une gamine.</p>
<p>— Tu sais quoi? Ce chien est vraiment gé-nial!</p>
<p>déclara Pat en lui tendant sa récompense favorite — un chocolat noir. Et j’adore ce nouveau truc que tu lui as appris : il aboie quand tu siffles...</p>
<p>— Ça, c’est lui qui l’as inventé, grommela Lyn. Quand je siffle, il est censé accourir vers moi, et non me répondre en aboyant!</p>
<p>Elle lança un coup d’œil plein de reproches à Domino qui l’ignora superbement et trotta vers son panier pour s’y coucher en rond. Avec ses trois kilos supplémentaires, son œil alerte et son poil brillant, il était loin du chien galeux et squelettique qu’elle avait récupéré le mois précédent. Il savait aussi lui apporter un journal ou ses pantoufles, sauter dans un cerceau, s’asseoir ou se coucher...</p>
<p>— Kevin pensait qu’il n’apprendrait jamais rien, murmura-t-elle.</p>
<p>Pat leva les yeux, surprise.</p>
<p>— Que dis-tu?</p>
<p>Lyn ne répondit pas, perdue dans ses pensées. Kevin, l’expert en la matière, s’était lourdement trompé sur le compte de Domino. Et s’il s’était trompé sur d’autres sujets? Sur leur avenir, par exemple? Pourquoi avait-il décidé qu’elle devait repartir, que ce job à Philadelphie était la chance de sa vie, comme si elle n’était qu’un pion qu’on déplace sur un échiquier?</p>
<p>— Non, il a tort. C’est ma vie et c’est moi qui décide, marmonna-t-elle sans même s’en rendre compte. Et d’abord, je ne veux pas de ce job.</p>
<p>Pat resta bouche bée.</p>
<p>— Que dis-tu? demanda-t-elle pour la seconde fois.</p>
<p>— Je dis, répéta Lyn d’une voix très ferme, que je ne veux pas de ce poste. Je ne retournerai pas à Philadelphie.</p>
<p>— Mais... dans ce cas, pourquoi diable l’as-tu accepté ?</p>
<p>— Parce je n’avais aucune raison de le refuser.</p>
<p>Soudain, tout devint clair dans sa tête. Les réponses aux questions qu’elle n’avait cessé de se poser se bousculaient sur ses lèvres. Et ces questions, il était grand temps qu’elle les résolve, si elle ne voulait pas plonger la tête la première dans une vraie catastrophe.</p>
<p>« Accepte de voir un problème en face, et tu en trouveras toujours la solution », lui répétait sa mère, lorsqu’elle était petite. Là, oui, elle commençait à apercevoir le bout du nez d’une solution.</p>
<p>— J’ai toujours su que je ne reviendrais pas à Philadelphie, déclara-t-elle à Pat. Mais personne n’a voulu l’admettre. Au contraire : toi, Kevin, Alison, vous me poussiez à reprendre mon job. C’est vrai que ma promotion est flatteuse. C’est vrai aussi que j’avais envie de ce poste depuis longtemps... Mais je ne suis plus la même Lyn, Pat ! Mon idéal n’a pas changé, en revanche, je ne prendrai pas le même chemin pour le réaliser. C’est cela que Kevin a refusé de voir. Il s’est trompé sur mon compte, tout comme il s’est trompé sur celui de Domino. Oh, oui, il a eu tort!</p>
<p>Elle posa brusquement le bol de pop-corn sur la table de la cuisine, s’essuya les mains, jeta un coup d’œil à sa montre.</p>
<p>— Excuse-moi, je vais téléphoner à Alison. Avec un peu de chance, elle est encore au bureau.</p>
<p>— Lyn..., hasarda Pat, médusée par la tirade de sa sœur, et plus encore par son air parfaitement déterminé. Tu es sûre que tu ne veux pas réfléchir encore un peu?</p>
<p>Lyn secoua la tête et sortit de la cuisine. Elle en avait assez d’écouter les conseils des autres. Désormais, elle mènerait sa barque comme elle l’entendrait. Elle fila vers le bureau.</p>
<p>Restée seule, Pat ouvrit machinalement la petite télévision qui trônait sur une étagère, entre deux piles d’assiettes, et se laissa absorber par les nouvelles locales.</p>
<p>— Bonsoir! dit le présentateur, l’air grave. Les recherches se poursuivent à Spring Mail dans les ruines des deux immeubles en construction qui se sont effondrés cet après-midi. On ne connaît pas encore la cause exacte de la catastrophe.</p>
<p>Pat écarquilla les yeux et tendit l’oreille. Spring Mail? Mais c’était à cinq kilomètres de chez elle!</p>
<p>— Jeff Ringer, notre reporter, est sur place. Il va nous donner les dernières nouvelles...</p>
<p>— Oh, mon Dieu ! gémit Pat en regardant défiler les images de la tragédie.</p>
<p>Lyn revint dans la cuisine, déçue. Le téléphone sonnait dans le vide. Elle rappellerait demain. Voyant l’expression horrifiée de sa sœur, elle se tourna automatiquement vers l’écran.</p>
<p>Un jeune homme très agité annonçait dans son micro :</p>
<p>— On vient de dégager enfin Lincoln Wade, un ouvrier qui travaillait sur le chantier d’un immeuble, après trois heures de fouilles, grâce au flair extraordinaire des chiens de Kevin Carmichael, le célèbre dresseur.</p>
<p>L’image changea. Lyn fixa le labrador noir sur l’écran.</p>
<p>— Montana!</p>
<p>Nouveau zoom sur le reporter.</p>
<p>— Malheureusement, le chien que vous venez de voir et qui a été filmé cet après-midi en pleine action, est resté prisonnier dans les décombres d’un pan de mur qui vient de s’effondrer. En raison du danger, les recherches ont été arrêtées dans ce secteur. Il n’y a donc aucune chance de retrouver ce héros à quatre pattes, qui a courageusement contribué au sauvetage de deux ouvriers. Je vous rends l’antenne, à vous les studios !</p>
<p>— Hé... Lyn! Où vas-tu? cria Pat, en voyant sa sœur saisir son sac et se précipiter vers la porte.</p>
<p>Lyn ne répondit pas. Elle était déjà dehors, Domino sur les talons.</p>
</div>
<div>
<head>10.</head>
<p>Crissement des pneus sur l’asphalte, gémissement de la boîte de vitesse dans la manœuvre hâtive, bruit sec de la clé de contact que l’on retire, claquement d’une portière, pas précipités, halètements du chien et martèlement du cœur qui bat à se rompre... Le cerveau de Lyn enregistrait mécaniquement tous ces bruits tandis qu’elle louvoyait entre les véhicules garés un peu partout, se frayait un chemin à travers la foule de badauds, atteignait enfin les voitures de presse, puis les camions des pompiers. Elle dut s’arrêter devant le cordon de sécurité formé par les policiers. C’est là qu’elle se rendit compte que Domino l’avait suivie. C’est là aussi qu’elle aperçut Kevin, à quelques mètres...</p>
<p>Il parlementait avec un homme casqué, au T-shirt maculé. Il était couvert de sueur, de poussière, de boue. Il portait des bottes en caoutchouc kaki et un casque à la main. Il semblait épuisé, mais son regard était plus intense que jamais.</p>
<p>Instinctivement, Lyn voulut le rejoindre. Un bras très ferme lui barra le passage.</p>
<p>— Désolé, m’dame, vous n’avez pas le droit d’entrer dans cette zone. C’est trop dangereux.</p>
<p>— Je suis avec lui, déclara-t-elle en pointant Kevin du doigt.</p>
<p>Domino, lui, ne comprenait pas le langage des policiers et ne s’embarrassa pas de salamalecs. Il s’aplatit, fila entre les pantalons d’uniforme et se précipita vers son idole pour lui faire fête. Lorsque Kevin aperçut la boule de poils enthousiaste qui jappait frénétiquement autour de lui, il fit volte-face et chercha Lyn des yeux. Une décharge électrique les parcourut dès que leurs regards se croisèrent. Les mains serrées l’une contre l’autre comme si elle priait, elle vit, émerveillée, avancer vers elle l’homme qu’elle aimait. Il s’arrêta net et se campa à trois mètres d’elle. Le policier, voyant qu’ils se connaissaient et supposant que Lyn amenait un chien à Kevin pour fouiller les décombres, lui tendit un casque et la laissa passer.</p>
<p>Il s’approcha encore un peu, brûlant d’envie de l’enfermer dans ses bras. De sentir de nouveau la chaleur de son corps souple contre le sien. De couvrir ses lèvres des siennes, de l’embrasser follement pour tenter d’oublier l’enfer de ces dix derniers jours, ces jours interminables, abominables, pendant lesquels il était resté de longues heures près du téléphone, espérant un miracle. En vain, puisqu’elle était repartie pour Philadelphie. Du moins, c’est ce qu’il avait cru.</p>
<p>A quelques centimètres d’elle, il s’immobilisa, tout le corps tendu comme la corde d’un arc japonais.</p>
<p>— Que fais-tu ici, Lyn? On ne t’a pas dit que cette zone est dangereuse?</p>
<p>— Où est Montana? Il est bloqué sous l’immeuble, n’est-ce pas?</p>
<p>Kevin crispa la mâchoire et la fixa un long moment sans répondre. Puis il se tourna vers l’homme avec qui il discutait tout à l’heure.</p>
<p>— Je retourne là-bas, dit-il, la voix rauque, mais ferme. Il n’est pas question de l’abandonner.</p>
<p>L’homme s’essuya le front avec un mouchoir à carreaux bleus, et répondit, gêné :</p>
<p>— Ecoute, Kevin, ton chien est sûrement mort, à l’heure qu’il est. Et tu ne peux pas aller dans l’immeuble, il faut l’étayer et...</p>
<p>— Alors, fais-le, bon sang!</p>
<p>— C’est en cours, mon vieux, mais ça prend du temps, et...</p>
<p>— Je ne peux pas attendre.</p>
<p>Brusquement, Domino dressa les oreilles, tourna la tête vers l’amas de ruines qui semblait bloquer la porte de l’immeuble juste derrière eux, et fila dans cette direction, comme s’il répondait à un mystérieux appel.</p>
<p>— Domino! Au pied! cria Lyn.</p>
<p>Elle n’insista pas. Elle venait de déceler dans l’attitude du chien des signes familiers : le museau au ras du sol, comme s’il flairait une piste, la queue balayant l’air avec enthousiasme... pas de doute, il jouait à cache-cache. Mais avec qui?</p>
<p>Elle prit le coude de Kevin.</p>
<p>— Regarde, murmura-t-elle.</p>
<p>Il observa quelques secondes le chien, puis contempla Lyn, incrédule. Comment? Ce crétin de Domino serait sur une piste?</p>
<p>— Ne bouge pas, ordonna-t-il à la jeune femme, comme si elle était un animal au dressage.</p>
<p>Il fallait qu’il vérifie. Il ne pouvait laisser passer la moindre chance de retrouver Montana.</p>
<p>— Kevin ! N’y va pas ! cria l’homme. Hé ! Vous non plus, m’dame! Vous n’avez pas le droit...</p>
<p>Lyn ne l’entendait déjà plus. Elle avait planté son casque trop grand sur sa tête et rejoint Kevin, le cœur battant. Domino hésita une seconde, dressa de nouveau les oreilles, puis se faufila sans hésiter entre deux pans de murs encore dressés au milieu des éboulis. Kevin s’engagea à sa suite, Lyn fit de même.</p>
<p>Il se retourna vers elle, furieux.</p>
<p>— Qu’est-ce que tu fais là? Je t’avais dit de rester.</p>
<p>— Primo, je ne suis pas ton chien, et je n’ai pas à t’obéir, Kevin. Secundo, en parlant de chien, tu ne sais pas comment travaille le mien...</p>
<p>— « Travaille »? Tu veux rire? Ce bâtard en est bien incapable!</p>
<p>— Vraiment?</p>
<p>Elle s’immobilisa, le toisa avec défi, et siffla.</p>
<p>Deux secondes plus tard, ils entendirent un aboiement étouffé.</p>
<p>— Il est par là, murmura Lyn fièrement. Vers la gauche. Dépêchons-nous!</p>
<p>Kevin hésita, puis trancha :</p>
<p>— Je vais le suivre. Toi, tu sors de cet immeuble qui risque de s’effondrer à tout moment.</p>
<p>— Non.</p>
<p>— Lyn...</p>
<p>Il lui saisit le bras, l’air désespéré.</p>
<p>— Lyn, je ne veux pas te perdre, toi aussi!</p>
<p>Elle soutint son regard avec calme.</p>
<p>— Il n’en est pas question, crois-moi, dit-elle doucement. Et maintenant, allons-y!</p>
<p>*</p>
<p>**</p>
<p>Il faisait atrocement chaud et ils avaient le plus grand mal à respirer à travers la poussière, le plâtre et le salpêtre qui leur piquaient les yeux et leur brûlaient les poumons. Il faisait sombre aussi, la lumière ne pénétrant que par les interstices et les failles entre les éboulis. De temps à autre, un grondement sourd, un craquement, les pétrifiaient. Ils retenaient leur souffle, s’attendant à tout moment à ce que le reste de l’immeuble s’effondre sur eux, les ensevelisse. Le passage se rétrécissait à vue d’œil. Ils durent se courber, puis ramper l’un derrière l’autre.</p>
<p>Ils progressaient en lente reptation sur un sol inégal, gênés par des bouts de tuyaux, des morceaux de bois, des débris de pierre et de ciment qui leur barraient souvent le chemin. De temps à autre, Lyn s’arrêtait, sifflait doucement — elle craignait que le moindre bruit ne provoque le démantèlement d’un mur — et attendait, le cœur battant, la réponse de Domino. Jusqu’à présent, ce manège avec le chien fonctionnait à merveille. Mais entre Kevin et elle, c’était moins évident.</p>
<p>— Tu n’es qu’un menteur, chuchota Lyn, les coudes en sang, le nez sur les bottes de Kevin.</p>
<p>— Et toi, tu es folle à lier, répliqua-t-il, haletant.</p>
<p>— Tu m’avais dit que tu ne t’attachais jamais à tes animaux, insista-t-elle. Alors tu peux m’expliquer pourquoi tu es en train de risquer ta vie pour sauver un chien qui est peut-être déjà mort?</p>
<p>— Il est en vie, je le sais. Ton crétin de bâtard communique avec lui...</p>
<p>— Quand je pense que j’ai failli me laisser prendre à tes beaux discours, poursuivit Lyn, têtue. Mais tu n’es pas un surhomme, Kevin Carmichael ! Tu es aussi attaché à tes animaux qu’une mémé à son chat!</p>
<p>Il s’immobilisa et tourna la tête vers elle. Dans le visage exténué de Kevin, les yeux brillaient comme des charbons ardents, pleins d’angoisse et de passion.</p>
<p>— Si jamais on s’en sort, Lyn Sanders, je te promets qu’on va s’expliquer, tous les deux, — J’y compte bien.</p>
<p>L’ombre d’un sourire plana sur ses traits tirés, puis tout à coup, il se figea.</p>
<p>— Ecoute!</p>
<p>Elle tendit l’oreille et perçut un frottement, un crissement, puis des gémissements rauques. Ils reprirent aussitôt leur progression. Une vingtaine de mètres plus loin, le passage s’élargit. Une sorte de courant d’air et un rai de lumière leur indiqua qu’ils n’étaient pas loin d’une sortie. Mais la voie était barrée par un éboulement. Sur le côté, ils aperçurent Domino qui griffait désespérément un amas de planches, comme s’il voulait creuser. Il aboya, de plus en plus fort. Une plainte rauque lui répondit.</p>
<p>— Montana! s’exclama Lyn. Il est là! J’en suis sûre...</p>
<p>Elle eut l’impression que la terre tremblait sous ses pieds, puis une avalanche de pierres tomba dans un bruit assourdissant. Kevin se plaqua contre elle pour chercher à la protéger.</p>
<p>Ils demeurèrent ainsi une éternité, osant à peine respirer, jusqu’à ce que le bruit cesse tout à fait. Kevin relâcha enfin son étreinte, tout étonné d’être encore debout, et en vie.</p>
<p>— Lyn, murmura-t-il en palpant ses épaules, comme pour s’assurer qu’elle était bien là. Oh, Lyn!</p>
<p>Une vague d’émotion le submergea. Cette fois, il était incapable de la maîtriser. Il ferma les yeux, deux larmes roulèrent sur ses joues.</p>
<p>— Dis-le moi, murmura Lyn. Je t’en supplie, Kevin, dis-le moi...</p>
<p>— Je t’aime !</p>
<p>Il s’écarta pour bien la regarder.</p>
<p>— Oui, je t’aime, répéta-t-il, les doigts enserrant ses poignets. Et je ne veux plus jamais que tu t’en ailles. Plus jamais! Tu comprends?</p>
<p>— Oui. Je crois bien que j’ai compris, murmura-t-elle.</p>
<p>Ils s’étreignirent farouchement au milieu de ce décor d’apocalypse. Puis ils rejoignirent Domino, qui griffait toujours les planches mal équarries.</p>
<p>Ils écartèrent les planches avec précaution. Lorsque l’ouverture fut assez large, Kevin y passa la tête et le torse.</p>
<p>— Il est là... il est vivant! chuchota-t-il enfin. Vite... aide-moi à enlever ma chemise.</p>
<p>Ce qu’elle fit, arrachant les boutons au passage. Puis, avec son aide, Kevin passa doucement, tout doucement, le tissu autour du corps étendu de Montana, pour l’attirer à lui et le prendre plus facilement dans ses bras.</p>
<p>— On forme une bonne équipe, dit Kevin à son oreille.</p>
<p>— Hum... c’est bien ce que j’ai essayé de te dire. A plusieurs reprises, répliqua-t-elle.</p>
<p>Ils sortirent enfin à l’air libre, exténués, blancs de poussière, mais le sourire de la victoire aux lèvres.</p>
<p>Quelques heures plus tard, la jeep de Kevin s’arrêta devant le porche de sa longue maison basse. Ils venaient de la clinique vétérinaire, où ils avaient déposé Montana. Le chien avait une fracture du fémur et deux côtes brisées. Le vétérinaire avait assuré à Kevin qu’il pourrait le reprendre le lendemain et qu’après un mois de repos, l’animal serait aussi fougueux qu’avant.</p>
<p>Kevin coupa le contact et appuya la nuque sur le repose-tête.</p>
<p>— Je suis idiot. J’aurais dû te ramener à ta voiture, dit-il à Lyn, assise près de lui. Je ne sais plus très bien ce que je fais, ce soir.</p>
<p>Il se redressa pour la regarder.</p>
<p>— Tu as été cinglée de me rejoindre dans cet immeuble effondré !</p>
<p>— Et toi, tu as été fou de penser que je ne le ferais pas! rétorqua-t-elle du tac au tac.</p>
<p>Elle ouvrit la portière, sauta de la jeep et se dirigea vers la maison de Kevin, précédée de Domino. Apparemment enchanté de retrouver un lieu qu’il aimait, le chien sauta dans l’un des fauteuils d’osier de la terrasse et s’y roula en boule, disposé à prendre un repos bien mérité.</p>
<p>Kevin sourit en le regardant. Lyn lui gratta la tête, attendrie. Puis elle fixa Kevin, une lueur belliqueuse dans la prunelle.</p>
<p>— Tu t’es trompé sur son compte.</p>
<p>— Ah oui?</p>
<p>Il lui ouvrit la porte et s’écarta pour la laisser passer.</p>
<p>— Parfaitement. Tu as déclaré qu’on ne pourrait jamais le dresser. « Une bouche inutile », disais-tu. Aujourd’hui, il t’a prouvé de quoi il était capable!</p>
<p>— Oui... mais il n’a rien fait d’extraordinaire, tu sais, marmonna-t-il. N’importe quel chien aurait flairé Montana et...</p>
<p>— Faux!</p>
<p>Elle darda sur un lui un regard métallique. Voyons si sa mauvaise foi s’appliquait également à elle!</p>
<p>— Et tu t’es trompé aussi sur mon compte, l’accusa-t-elle.</p>
<p>Il ouvrit son blouson et le jeta sur une chaise. Son air fatigué, vulnérable, bouleversa la jeune femme. Mais pas question qu’il s’en tire aussi facilement ! Elle avait deux ou trois choses à mettre au point, avant la grande scène de la réconciliation...</p>
<p>— Lyn, dit-il doucement.</p>
<p>Il voulut lui caresser la joue. Elle lui saisit le poignet, le repoussa.</p>
<p>— Non ! Tu m’as promis une explication ! Et nous allons l’avoir. Maintenant.</p>
<p>Stupéfait, il la dévisagea. Devant son air têtu, il eut un petit sourire résigné.</p>
<p>— D’accord.</p>
<p>— Tu t’es fabriqué un personnage, Kevin, et tu t’es mis à y croire toi-même! Pour les chiens, tu es le maître parfait, le superman des chenils! Mais pas pour moi, Kevin, oh, non... car tu fais des erreurs grosses comme des maisons.</p>
<p>Kevin fronça les sourcils.</p>
<p>— Lyn, je ne comprends vraiment pas...</p>
<p>— Attends, je n’ai pas fini ! Tu n’as pas le droit de continuer à contrôler et à manipuler les gens, Kevin ! En tout cas, pas moi, tu comprends?</p>
<p>Elle se frappa la poitrine.</p>
<p>— Pas moi! Car moi, je mène ma vie comme je l’entends.</p>
<p>— Mais c’est justement pour cela que...</p>
<p>— Et tu sais pourquoi tu veux te maîtriser à tout prix? Parce que tu as peur... Oui, parfaitement. Tu as peur de t’engager, de prendre un risque, de perdre.</p>
<p>— Bon sang, Lyn, mais je sais tout cela par cœur ! Tu ne crois pas que ces deux dernières semaines...</p>
<p>— Justement!</p>
<p>Elle pointa son ongle verni sur son torse.</p>
<p>— Je souhaite te remercier pour les dix jours les plus abominables de toute mon existence. Quand je pense que tu as tout essayé pour me pousser à prendre une décision totalement stupide...</p>
<p>— Je ne suis pas responsable de...</p>
<p>— Si ! Tu es responsable de moi ! cria-t-elle. Tout comme je suis responsable de toi! Et tu devrais m’aider à prendre les bonnes décisions!</p>
<p>Elle inspira, se calma, le regarda avec le plus grand sérieux.</p>
<p>— Figure-toi que je ne retournerai pas à Philadelphie, que cela te plaise ou non. J’ai décidé de travailler avec des animaux, pour changer. Je veux toujours sauver le monde, comme tu le dis si bien, mais pas d’un coup. Juste un petit bout, pour commencer. Par exemple, en dressant des chiens pour aveugles. Ici, maintenant et avec toi.</p>
<p>Il se figea, l’œil brillant d’espoir.</p>
<p>— Lyn...</p>
<p>— Autre chose, Kevin. Même si tu te crois parfait, tu as besoin de moi. Mets-toi bien cela dans la tête.</p>
<p>Il sourit largement et l’enferma dans ses bras.</p>
<p>— Oh, oui... J’ai terriblement besoin de toi, chérie.</p>
<p>Il la prit à la taille, la souleva et l’allongea sur le grand canapé du salon.</p>
<p>— Je t’aime, Lyn. Et je me fiche pas mal de tout le reste.</p>
<p>Elle enlaça sa nuque et le filtra sous ses paupières mi-closes avant de lui demander, d’une voix de gorge :</p>
<p>— Est-ce que tu a envie de moi, Kevin? Un tout petit peu?</p>
<p>— Beaucoup. Passionnément. A en mourir...</p>
<p>Il lui ôta son chemisier. Elle se laissa faire, un sourire satisfait aux lèvres et un éclair de malice dans les yeux.</p>
<p>— Ça tombe bien, murmura-t-elle, la bouche tout contre la sienne. Pour une fois, on est d’accord!</p>
<p>Composé sur Euroserveur, à Sèvres par les Éditions Harlequin Achevé d’imprimer en octobre 1991 sur les presses de Elsnerdruck N° d’éditeur : 3865 Dépôt légal : novembre 1991</p>
</div>
</body>
<back><div><p/></div></back>
</text>
</TEI>