<?xml version="1.0" encoding="utf-8"?>
<?xml-model href="../../Schemas/eltec-x.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?>
<?xml-model href="../../Schemas/eltec-x.rng" type="application/xml" schematypens="http://purl.oclc.org/dsdl/schematron"?>
<TEI xml:id="AndreSerieys_Comte" xml:lang="fr" xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title ref="bgrf:00.39 wikidata:0">Le comte d'A*** ou les aventures d'un jeune voyageur sorti de la
          cour de France en 1789: MiMoText edition</title>
        <author ref="viaf:51708104 wikidata:0">Jean-François André</author>
        <author ref="viaf:19684339 wikidata:Q2856749">Antoine Sérieys</author>
        <respStmt>
          <resp>data capture</resp>
          <name>Münchener Digitalisierungszentrum</name>
        </respStmt>
        <respStmt>
          <resp>encoding</resp>
          <name>Johanna Konstanciak</name>
        </respStmt>
        <respStmt>
          <resp>editor</resp>
          <name>Julia Röttgermann</name>
        </respStmt>
      </titleStmt>
      <extent>
        <measure unit="words">34138</measure>
      </extent>
      <publicationStmt>
        <publisher ref="https://mimotext.uni-trier.de">Mining and Modeling Text</publisher>
        <distributor ref="https://github.com/mimotext/roman-dixhuit">Github</distributor>
        <date>2022</date>
        <availability>
          <licence target="https://creativecommons.org/publicdomain/zero/1.0/deed.en"/>
        </availability>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <bibl type="digitalSource">
          <ref target="https://www.digitale-sammlungen.de/de/view/bsb10089564"/>
        </bibl>
        <bibl type="printSource">
          <title>Le comte d'A*** ou les aventures d'un jeune voyageur</title>
          <author>Jean-François André</author>
          <author>Antoine Sérieys</author>
          <pubPlace>Paris</pubPlace>
          <publisher>Monory</publisher>
          <date>1800</date>
        </bibl>
        <bibl type="firstEdition">
          <date>1800</date>
        </bibl>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <encodingDesc n="eltec-1">
      <p/>
    </encodingDesc>
    <profileDesc>
      <langUsage>
        <language ident="fra"/>
      </langUsage>
      <textClass>
        <keywords>
          <term type="form">
            autodiegetic
          </term>
          <term type="spelling">
            historical
          </term>
          <term type="data-capture">
            semi-automatic transcription
          </term>
        </keywords>
      </textClass>
      <textDesc>
        <authorGender key="M" xmlns="http://distantreading.net/eltec/ns"/>
        <size key="short" xmlns="http://distantreading.net/eltec/ns"/>
        <reprintCount key="unspecified" xmlns="http://distantreading.net/eltec/ns"/>
        <timeSlot key="T0" xmlns="http://distantreading.net/eltec/ns"/>
      </textDesc>
    </profileDesc>
    <revisionDesc>
      <change when="2022-04-21">Initial ELTeC-level 1</change>
    </revisionDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <front>
      <div type="titlepage">
        <p>LE COMTE D'A****</p>
        <p>OU</p>
        <p>LES AVENTURES D'UN JEUNE VOYAGEUR, SORTI DE LA COUR DE FRANCE; EN 1789.</p>
        <p>Ouvrage publié d'après le Manuscrit original.</p>
        <p>PREMIRE PARTIE.</p>
        <p>A PARIS, Chez Monory, Libraire, Quai de la Vallée; Numéro 33.</p>
        <p>AN VIII. DE LA RÉPUBLIQUE.</p>
      </div>
      <div type="liminal">
        <p>TABLE</p>
        <p>DES CHAPITRES DE LA PREMIERE PARTIE.</p>
        <p>Chap. Ier. Ma sortie de France; mon arrivée à Genève; état de cette Ville; accueil que me fait un
          vieux Savoisien............. Page 1 Chap. II. Arrivée à la ville d'Annecy; description de ses
          Monumens &amp; de son Lac; entretien avec un Centenaire; renseignemens donnés par ce Vieillard, sur
          la demeure &amp; les liaisons de J.-J. Rousseau...........6</p>
        <p>Chap. III. Distraction qui faillit me coûter la vie; un mot sur Aiguebelle; le vieux
          Militaire...... 1O Chap. IV. Tableau du ravage que font les lavanges; Goîtres &amp; sentiment sur
          leur origine; les Cretins présentés sous des couleurs moins défavorables; culture pratiquée sur les
          plus hautes montagnes...............16 Chap. V. Caravanne d'Emigrés; mon arrivée à Suze &amp; à
          Turin; tableau de cette Capitale............25</p>
        <p>Chap. VI. Gênes; embarquement sur une Félouque; tempête; arrivée au golfe de la Spezzia.........32</p>
        <p>Chap. VII. Passage à Livourne &amp; à Sienne; lecons d'un Dominicain; l'Improviseur; les
          Maremmes... 40 Chap. VIII. Description de quelques Pays célébres, entre Sienne &amp;
          Montefiascone...50Chap. I. Prières en ma faveur; rencontre d'un Triumvirat suspect; arrivée à
          Viterbe; méprise de l'abbé Coyer; environs de Rome.....55</p>
        <p>Chap. X. Etat de Rome; mes liaisons avec un Amateur francais; mon départ de Rome pour Florence;
          mon embarquement à Livourne, pour les îles du Levant.......... 6 Chap. XI. Aventure chez les
          Cacavouglis; prise de la moitié d'une cargaison................64 Chap. XII. Port de Modon; gageure
          singulière, &amp; profanation plus singuliére encore d'une Mosquée...72</p>
        <p>Chap. XIII. Miracle de Mahomet sur un Chrétien..............78</p>
        <p>Chap. XIV. Retour à l'Echelle neuve; guérisons miraculeuses; pouvoir de l'Evangile en Gréce.......87</p>
        <p>Chap. XV. Reconnoissance des Femmes grecques envers leurs Médecins. 95 Chap. XVI. Troubadours
          Turcs; maniére dont ils prouvent leurs amours.</p>
        <p>102</p>
        <p>Chap. XVII. Passage à Scio; habillement des femmes de cette île; leur coquetterie; danger qu'elle
          leur fait courir...........105 Chap. XVIII. L'heureuse ressemblance; attendrissement progressif de
          Maria; préliminaires d'un remplacement charitable...........115Chap XIX. Sommeil interrompu;
          résultat d'un tête à tête sur un sopha; arrivée de l'époux de Maria; l'amant dans cave.........118</p>
        <p>Chap. XX. L'Amant hors de la cave; fâcheux accident arrivé à son Batelier; propriété de la gomme
          mastique; l'amant dédommagé; séparation; évanouissement de Maria; départ du Vovageur...............
          124 Chap. XXI. Séjour dans l'île de Paros; ses productions; ses carrières de marbre; distraction du
          capitaine Martin dans cette île........132</p>
        <p>CHAP. XXII. Autre distraction du capitaine Martin; promesse de mariage, pour échapper à la
          nécessité de se marier.................. 138 Chap. XXIII. Rencontre d'un Pélerin grec; dîner où les
          Convives sont servis par des Femmes; discours étrange de ce Pelerin, sur les malheurs de la Grèce;
          pressentimens de l'invasion de l'Egypte, par une Puissance chrétienne; Astronome turc qui prédit la
          chûte de l'Empire ottoman; moyen de l'accélérer; à quoi une Messe est - elle encore utile?...... 145
          Chap. XXIV. Caractère des Candiotes; leur penchant pour le retour au Christianisme; productions de
          leur île, son commerce, son importance politique; opinion d'un Turc à ce sujet, &amp; sur l'invasion
          de l'Egypre...... 161 Chap. XXV. Ruse du capitaine Martin pour échapper aux Mainotes; trait de
          cruauté de ce Génois.. 167 Chap. XXVI. Le capitaine Martin raconte ses amours dans l'île de Paros;
          propositions avantageuses que lui fait son interprête...........175
        </p>
        <p>Chap. XXVII. Le Capitaine pris en flagrant delit. .......... 196 Chap. XXVIII. Suites de la danse
          pour le capitaine Martin; intervention de la Sainte - Vierge en faveur d'Antonia; comment le
          capitaine devint bigame; effet des petits verres... 201 Fin de la Table de la première Partie.</p>
      </div>
    </front>
    <body>
      <div type="liminal">
        <p>AVIS DES ÉDITEURS.</p>
        <p>e tous les Français, qui, dans le commencement des mouvemens révolutionnaires, ont quitté leur
          pays, il n'en est point dont l'histoire privée soit plus intéressante que celle du jeune Comte d'A;
          né avec une imagination bouillante, et par conséquent inégale, il a parcouru différentes contrées du
          Nord et du Levant, bien moins en Voyageur ordinaire, qu'en Amateur qui veut tout connoître et jouir
          de tout.</p>
        <p>Ses Aventures ont un fond de variété si piquant, si extraordinaire, qu'on les prendroit pour des
          fables, si nous n'avions point sous les yeux les matériaux en original, écrits de la propre main de
          l'Auteur, et si l'Auteur, lui-même, n'en garantissoit point l'authenticité.</p>
        <p>Sans doute des hommes attachés à la Cour de Louis vi, auront bientôt deviné le nom de ce jeune et
          grand personnage, qui court ainsi le monde, comme il couroit les boudoirs de Verailles; mais nous
          leur aurons bon gré s'ils veulent bien garder le secret, jusqu'à ce qu'il plaise à l'Auteur de se
          nommer.</p>
        <p>Quant à la manière dont l'Ourage est écrit, nous avons cru devoir la conserver presque
          entièrement vierge, et comme sortant des mains du Voyageur. Le style est la physionomie du cœur:
          l'Historien, quelqu'il soit, doit la respecter, et la retracer avec fidélité; l'art du Peintre est
          de rendre sur la toile tous les traits, même les plus irréguliers.</p>
      </div>
      <div type="chapter">
        <head>AVENTURES D'UN JEUNE VOYAGEUR.</head>
        <head>CHAPITRE PREMIER.</head>
        <p>
          <hi rend="italic">Ma sortie de France; mon arrivée à Genève; état de cette Ville; accueil que me
            fait un vieux Savoisien.</hi>
        </p>
        <p>Je partis de Paris, le 28 Juin 1789, à l'époque mémorable où l'Assemblée nationale de France
          venoit de porter au pouvoir monarchique le coup le plus terrible. Le serment du Jeu de Paume, cet
          acte de souveraineté, dont les suites ont été si funestes au trône, au milieu des grandes
          espérances, avoit fait naître dans presque tous les esprits la crainte de ces convulsions, qui
          depuis ont plus d'une fois souillé par la licence le sublime élan de la liberté. Pauvre en effet,
          mais riche en courage, &amp; muni d'un passeport, où ma prétendue qualité d'artiste me mettoit à
          l'abri de tout soupçon d'émigration, je me hâtai de traverser un royaume, où je marchois sur des
          charbons ardens, &amp; sur les précipices qu'enfantoient à chaque pas l'inquisition démagogique,
          &amp; les fausses mesures d'un gouvernement près d'expirer. J'arrive à Oenève; là je commence à
          respirer un peu; je retrouvai la même industrie que j'y avois remarquée quatre ans auparavant, mais
          non les mêmes hommes; ce n'étoit plus ce peuple affable, hospitalier &amp; philanthrope, qui se
          disputoit un voyageur; c'étoit le morne silence d'une ville inquiète &amp; soupçonneuse; c'étoit la
          terreur presque générale d'un peuple qui vient de voir tomber, à côté de soi, la foudre qui le
          menace.</p>
        <p>La ville étoit divisée en deux partis, le constitutionnel &amp; le révolutionnaire. A la tête de
          ce dernier étoit un homme qui, depuis s'est rendu célèbre en France par les fonctions ministérielles
          qu'il a deux fois exercées, &amp; par sa mort tragique,
          <hi rend="italic">Etienne Cluviere</hi>; c'étoit un homme remuant, qui joignoit à quelques lumières
          sur les finances, &amp; sur-tout à la manie démocratico - philosophique, le langge &amp; l'extérieur
          républicain. Un étranger étoit pour les deux partis un objet d'étude &amp; de suspicion; ici l'on me
          prenoit pour un apôtre des insurrections populaires, &amp; je croyois lire ces mots dans tous les
          yeux: „Fuyons, c'est un Français, il apporte la peste.“ Là des philosophes qui se nommoient
          <hi rend="italic">les restaurateurs de la liberté</hi>, me regardoient comme un émigrant, traitre à
          ma patrie, qui venoit servir le ministère français auprès de leurs magistrats. De part &amp;
          d'autre, on se trompoit.</p>
        <p>Mais ce qui rendoit cette ville bien plus sombre, c'étoit l'ouverture d'une Souscription pour un
          don patriotique à faire à l'Assemblée nationale; on sait qu'elle produisit neuf cent mille francs,
          &amp; que le prix de ce don fut, de la part du ministère français, une quatrième garantie de la
          forme du gouvernement genevois. Necker avoit conseillé, ou plutôt ordonné cette contribution; il
          reçut l'argent, promit tout, &amp; netint rien.</p>
        <p>Ce séjour n'étoit pas plus agréable pour moi que celui de Paris; aussi le lendemain de mon
          arrivée fut-il à peine écoulé, que je m'empressai de sortir d'une ville, où j'avois autrefois goûté,
          pendant six mois, tous les charmes de la société. Dès ce moment, je craignis les villes, &amp;
          cherchai des déserts, des rochers, des montagnes, je pénétrai dans la Savoie, par des chemins de
          traverse, &amp; je n'avois pas encore fait quatre lieues que je m'apperçus d'un changement de climat
          &amp; de mœurs, qui porta dans mon ame le baume de la paix.</p>
        <p>Que les habitans des hameaux sont heureux! Tandis que Genève etoit dans une agitation effroyable,
          un calme profond régnoit au sommet d'une montagne, d'où l'on appercevoit encore cette ville. Un
          Patriarche savoisien me reçut dans sa cabane; à ma phisionomie où se peignoit la tristesse, il me
          reconnut pour un français; il avoit entendu vaguement parler des grands mouvemens qui nous
          agitoient; il me fit quelques questions sur la situation de Paris, sur les projets de l'Assemblée,
          &amp; peu satisfait de mes éponses, il se contenta de hausser les épaules, en disant froidement:
          „Que “les hommes sont fous! Cette manière de penser étoit aussi la mienne; je serrai la main à ce
          vénérable vieillard, &amp; nous entrâmes dans d'autres détails qui me prouvèrent combien la
          prétendue ignorance des campagnes est préférable au philosophisme turbulent des villes. Le reste du
          jour fut employé à contempler les belles horreurs de la nature; un répas frugal, mais sain, un
          sommeil tranquille me dédommagèrent de mes longues fatigues, &amp; j'aurois volontiers passé ma vie
          ans cette solitude, si le desir de revoir l'Italie n'eût été la plus forte de mes passions. En
          quittant mon hôte, j'éprouvai, je ne sais, quel regret, tout autre que celui que m'avoient inspiré
          sa bonhommie &amp; ses entretiens; un secret pressentiment m'annonçoit déjà qu'il n'avoit plus
          long-temps à jouir de satranquillité.</p>
      </div>
      <div type="chapter">
        <head>CHAPITRE II.</head>
        <p>
          <hi rend="italic">Arrivée à la ville d'Annecy; description de ses Monumens &amp; de son Lac;
            entretien avec un Centenaire; renseignemens donnés par ce Vieitlard, sur la demeure &amp; les
            liaisons de J.-J. Rousseau.</hi>
        </p>
        <p>Je continue ma route au milieu des bosquets, des prairies, par des sentiers étroits &amp; remplis
          de cailloux; je me trouvai bientôt aux portes d'Annecy; mon premier dessein fut de passer outre,
          sans m'arrêter, tant le séjour des villes m'étoit devenu odieux &amp; insupportable!</p>
        <p>mais la soif de visiter la maison de madame
          <hi rend="italic">Varens</hi>
          l'emporta sur toute autre considération; j'aimois<hi rend="italic">
            Jean - Jacques Rousseau</hi>,malgréquelafausseapplicationdelaplupartdesesmaximesparûtdevoirdiminuermonengouementpourcegrandhomme.</p>
        <p>Le Livre de ses Confessions à la main, je cherchai long - temps cette demeure; il ne se trouva
          qu'un Cordelier qui voulut bien, mais avec humeur, me donner quelques renseignemens, dont je fus
          trèssatisfait; encore fallut -il les lui payer en le suivant au monastère des Filles de la
          Visitation, dépositaires des corps de
          <hi rend="italic">Frémiot de Chantal</hi>, &amp; de celui de
          <hi rend="italic">Saint-Francois de Sales</hi>, fondateur du couvent: le corps de ce dernier est
          placé sur le maître autel, dans une châsse d'argent; il me fit sur-tout remarquer les peintures qui
          retracent les principales actions de cet évêque, dont les murailles sont comme tapissées. Tandis
          qu'il s'extasioit à commenter ces tableaux, un souvenir amer me rappelloit la révolutiont, dont ce
          pasteur fut la victime. Ce pieux conducteur alloit encore m'entraîner à un second couvent de la
          Visitation, pour me faire voir le lieu, où les fondemens de cette Congrégation avoient été jettés;
          il me menaçoit en outre de me faire parcourir tous les monastères de la ville, qui ne sont pas en
          petit nombre, &amp; notamment le sien, dont il me vantoit par - dessustout l'église qui en effet est
          magnifique, lorsque je m'avisai d'une excellente ruse pour m'en débarrasser: „Veuillez-bien, lui
          dis-je, me conduire au fauxbourg de
          <hi rend="italic">Buffo</hi>, &amp; me montrer où étoit anciennement le temple de ces payens qui
          adoroient un animal de ce nom“. A cette question inattendue, le vieux Cordelier rougit, se
          ressouvint d'une affaire urgente qui l'appelloit au couvent, me quitta brusquement, en me laissant
          la conviction de son ignorance.</p>
        <p>Je visitai seul ce fauxbourg, &amp; ne pus y dècouvrir aucune trace, même de l'emplacement de ce
          temple antique; il est d'une grande étendue, &amp; contient presque autant d'habitans que la ville,
          dont il est séparé par une des branches de la rivière qui sort du Lac d'Annecy. Ce Lac a quatre
          lieues &amp; demie de long, &amp; un peu plus d'une demi-lieue de large.</p>
        <p>C'étoit un jour de marché; le soleil venoit de paroître, j'étois au pied du chateau, situé sur
          une éminence, d'où l'on contemple au loin les environs de laville &amp; ce Lac majestueux. Quel
          spectacle s'offre tout à coup à mes yeux! c'est un convoi de bateaux qui, sur ce Lac, vont à voile
          comme sur la mer, chargés de nombreux habitans des villages voisins, qui viennent apporter leurs
          denrées à Annecy.</p>
        <p>Ce tableau flattoit ma vue, mais il manquoit quelque chose à mon cœur; c'étoit la découverte de
          la maison de madame de
          <hi rend="italic">Varens</hi>; je retourne sur les lieux, au risque d'y trouver le même Cordelier;
          mais quelle fut ma surprise, lorsque plongé dans mes observations, &amp; cherchant de l'œil tout ce
          qui pouvoit satisfaire ma curiosité, je fus abordé par un Vieillard centenaire qui me donna les plus
          longs, les plus agréables renseignemens sur la demeure de Jean-Jacques Rousseau, &amp; sur ses
          liaisons avec madame de Varens, sur Claude Anet &amp; sur un petit nombre d'amis du Philosophe!</p>
      </div>
      <div type="chapter">
        <head>CHAPITRE III.</head>
        <p>
          <hi rend="italic">Distraction qui faillit me coûter la vie; un mot sur diguebelle; le vieux Militaire.</hi>
        </p>
        <p>Rempli des grandes idées que venoit de m'inspirer l'entretien du Vieillard, je reprends ma route
          avec de nouvelles forces; mais avec beaucoup moins de présence d'esprit. Sans cesse je croyois voir
          ces images tendres &amp; sublimes qu'il m'avoit retracées; tout me sembloit en ces lieux la demeure
          de madame de Varens; une douce illusion me la représentoit marchant à mes côtés, accompagnée de
          <hi rend="italic">Jean-Jacques Rousseau</hi>
          &amp; du centenaire; plus d'une fois je leur adressai la parole. C'est au milieu de ces rêves
          délicieux, qu'après avoir traversé un long &amp; silencieux vallon, qu'arrose le Lac, je gravis une
          montagne, dont le sommet très - élevé m'offre trois sentiers également peu pratiqués; seul, sans
          guide, &amp; ma carte géographique en défaut, je suis le chemin qui me paroît présenter la ligne la
          plus droite vers Turin. Point de maisons, seulement de distance en distance de petites chapelles,
          qui me font présumer que ces déserts ne sont cependant point tout-à-fait inhabités.</p>
        <p>Je me replonge dans mes premières idées, &amp; me mets à gravir la montagne; j'avance &amp;
          tout-à-coup m'arrête; à deux pas de plus, c'en étoit fait de moi. J'allois rouler &amp; tomber au
          fond d'un précipice; quelque horreur que m'inspirât ma situation, j'eus le courage de la contempler;
          je mesure de l'œil l'immensité de l'abyme, &amp; cette gorge étroite &amp; profonde, horriblement
          resserrée entre deux chaînes de montagnes, dont le sommet se perd au-delà des nues; mais quel est
          mon effroi, quand j'observe que je suis sur la pointe d'un rocher suspendu, pour ainsi dire, en
          l'air, &amp; toujours prêt à s'écrouler! je recule, mes cheveux se dressent d'horreur, &amp; mon
          sang se fût glacé dans mes veines, si je n'avois bu soudain quelques gouttes d'une liqueur
          vivifiante, dont je n'ai jamais été dépourvu dans mes voyages.</p>
        <p>Je venois de payer cher ma distraction; ce précipice étoit pour moi le bout du monde; il fallut
          revenir sur mes pas; je maudis mon étourderie &amp; mon entêtement à auivre des routes non frayées.
          Pas une chaumière; pas une ame; heureusement il n'étoit qu'une heure aprèsmidi; je marchois
          lentement, regardant au loin de tous côtés, &amp; prêtant l'oreille la plus attentive; enfin,
          j'entends dans le lointain une voix, je me précipite vers les lieux d'où partoient ces sons, &amp;
          bien-tôt je découvre un berger assis au bord d'une prairie, entouré d'un nombreux troupeau; à mon
          aspect, il se lève, &amp; eut prendre la fuite: „Arrêtez, m'écriai-je, arrêtez! ayez pitié d'un
          voyageur égaré; je suis étranger“. Ces mots prononcés, avec une émotion touchante, excitent la
          compassion du berger. -- Où allez-vous, me dit-il? A Aiguebelle; -- Vous prenez un chemin tout
          opposé. D'où venez - vous? -- d'Annecy, -- vous y revenez, vous n'en êtes éloigné que d'une petite
          lieue (&amp; j'étois sorti de cette ville à la pointe du jour). Je sentis qu'il falloit renoncer au
          dessein d'aller ce jour - là à Aiguebelle, &amp;, suivant les conseils du berger, ou plutôt de ma
          lassitude, je gagnai Faverge, petit &amp; vilain bourg, où j'aurois goûté pleinement les douceurs du
          sommeil; si pendant toute la nuit, à côté de ma chambre, un militaire très-connu dans la maison,
          n'eût fait le siége d'une jeune beauté, qui opposoit une ire résistance, poussoit de temps en temps
          des cris aigus, &amp; renversoit avec fracas lit, tables, chaises &amp; tour ce qui se présentoit
          sur le théâtre du combat; de - là, je conçus qu'une Savoisienne étoit toute autre chose que la
          plupart de nos Françaises.</p>
        <p>Avant que de sortir de ce bourg, j'eus soin d'écrire ma route, ou plutôt d'en faire le plan, bien
          résolu de me tenir en garde contre les distractions &amp; les précipices. Après un long trajet, à
          travers les cailloux &amp; les broussailles, sur une plaine aride, je descends dans une riante &amp;
          féconde vallée, qui bientôt devient une vaste plaine, en grande partie marécageuse, mais d'ailleurs
          trèsfertile en fourrage, en chanvre, en pommes de terre, en toutes sortes de grains; là commence le
          territoire d'Aiguebelle. Ce village célèbre, dans les descriptions romanesques, n'a rien présenté de
          frappant aux yeux d'un voyageur moderne, que les goîtres &amp; la pauvreté des habitans; l'abbé
          Delaporte va plus loin; c'est sans doute par antiphrase, dit-il, qu'on a donné ce benu nom à un si
          vilain lieu; d'autres écrivains, notamment l'astronome Lalande, me semblent avoir porté sur Aignel
          elle un jugement plus conforme à la vérité, en lui donnant une physionomie moins défavorable. Tout
          le monde y fait de la soie, &amp; la fertilité de la terre y est un fort argument contre l'assertion
          du voyageur français.</p>
        <p>Le hazard m'avoit conduit dans une auberge, où se trouvoit un vieux militaire, qui me raconta
          fort au long comment, en 17a2, l'Infant Duc de Parme, à la tête des Français &amp; des Espagnols,
          après une affaire très-vive, força dans ce bourg les troupes du roi de Sardaigne: j'y étois; en
          voilà la preuve, s'écria-t-il, en découvrant sa poitrine sillonnée de blessures.</p>
      </div>
      <div type="chapter">
        <head>CHAPITRE IV.</head>
        <p>
          <hi rend="italic">Tableau du ravage que font les lavanges; Goîtres &amp; sentiment sur leur origine;
            les Cretins présentés sous des couleurs moins défavorables; culture pratiquée sur les plus hautes
            montagnes.</hi>
        </p>
        <p>L'Arc arrose Aiguebelle; cette petite rivière prend sa source au pied du MontIséran, sur les
          frontières du Duché d'Aoste &amp; du Piémont, &amp; sépare en deux la Maurienne; elle est d'une
          rapidité qu'on ne peut comparer qu'à celle des torrens qu'elle reçoit dans son cours; ce n'est point
          ce fleuve tortueux, qui ne pouvant quitter une superbe capitale, se plaît à serpenter autour de ses
          murailles, s'écoule lentement, s'egare &amp; paroît long-temps incertain de sa route; on diroit un
          amant qui vole après sa maîtresse; ni les cailloux entassés, ni les nombreux rochers, ni les
          graviers, ni les lourds débris qu'entrainent les torrens qui se précipitent du haut des montagnes,
          rien ne l'arrête; l'Isère l'attend, il brûle d'aller avec elle visiter la France; hélas! au moment
          de mon passage, il ne connoissoit pas l'agitation qui régnoit dans cette contrée; il ne savoit pas
          qu'à ses eaux limpides alloient bien-tôt se mêler des flots de sang.</p>
        <p>Au sortir d'Aiguebelle, je me sentis tout-à-coup saisi d'un froid mortel, en jettant un regard
          sur ces montagnes, d'où quarante ans auparavant s'étoit précipité ce déluge de torrens qui avoit
          englouti l'église de Randan, &amp; toutes les maisons de cette paroisse infortunée; le clocher au
          niveau du sol du terrein, des monceaux de gravois, des quartiers de roche épars çà &amp; là, de ces
          habitations, voilà tout ce qui reste; je crus voir, je crus entendre encore une fois se détacher
          &amp; tomber sur moi un de ces monts de neige, dont la chûte écrase des hameaux entiers, arrête,
          détourne le cours des fleuves; c'est peu de quitter la vie, mais rester enseveli sous ces masses
          énormes, c'est plus que mourir.</p>
        <p>Quelquefois la montagne ne se contente pas de vomir &amp; de répandre au loin ses terribles
          dépouilles; minée par les eaux, sa base manque, elle se fend, s'écroule, couvre la vallée, &amp;
          par-tout sème la terreur, le ravage &amp; la mort. Ne vit-on pas dans le commencement de ce siècle,
          dans un jour serein, la partie occidentale du Diableret en Valais, subitement tomber, renverser
          cinquante-cinq cabanes, écraser quinze personnes, &amp; de nombreux troupeaux? Chez les Grisons, la
          ville si justement appellée
          <hi rend="italic">de Pleurs</hi>, n'a-t-elle point à regretter son existence &amp; celle de ses deux
          mille habitans écrasés sous la chûte d'une montagne?
        </p>
        <p>C'est sur-tout dans la Maurienne, où les monts sont plus élevés, &amp; les vallons plus étroits,
          qu'on est le moins à l'abri de ces formidables lavanges; on y voit à chaque instant ces masses
          énormes de neige suspendues, comme une mer au-dessus des nues, se détacher précipitamment, entraîner
          avec fracas des quartiers de roche, descendre en mugissant de cascadeen cascade, &amp; s'engloutir
          dans la rivière, qui les reçoit avec cette différence qu'inspire l'habitude de pareils présens. Le
          voyageur seul s'arrête, &amp; reste épouvanté; il béuit la main invisible qui dirige ces torrens
          dans leur chûte, &amp; plus que jamais convaincu de l'existence d'un Étre suprême, il continue
          paisiblement sa route. Telle étoit ma position.</p>
        <p>On ne peut plus faire un pas sans être frappé de la difformité, qui règne d'ailleurs dans une
          grande partie de la Savoie; es goîtres y sont également énormes &amp; communs; je pense, avec tous
          les voyageurs naturalistes, qui ont parcouru ces vallons, que cette incommodité provient de la
          mauvaise qualité des eaux qu'on y boit; ce sont des eaux de neige fondue, dont la dureté n'étant pas
          encore atténuée par l'air qui les eût divisées, épaississent &amp; arrêtent la lymphe, qui distend
          les vaisseaux dans l'endroit où ils opposent le moins de résistance; ces tumeurs sont connues dans
          la médecine, sous le nom de
          <hi rend="italic">Bronchocèles</hi>; c'est un amas de chairs fongueuses, de matières semblables à de
          la bouillie, qui n'excitent aucune douleur, &amp; dont il seroit dangereux, sans doute, de vouloir
          se débarrasser, à cause de la proximité des nerfs &amp; des vaisseaux. Les deux sexes sont également
          attaqués de cette infirmité, &amp; ne semblent point s'en appercevoir; les enfans au berceau jouent
          avec ces loupes, comme avec une troisième mamelle.</p>
        <p>D'anciens voyageurs, &amp; ceux qui depuis les ont copiés, ont dit qu'on prétendoit qu'il
          existoit dans ces contrées une espèce d'hommes à part, distinguée par une imbécillité plus ou moins
          grande, en raison du plus ou moins de grosseur de goîtres; ils les ont dépouillés de leur nom
          propre, pour leur donner celui de
          <hi rend="italic">Crétins</hi>. J'ai cherché dans la Maurienne cette classe d'infortunés bâtards de
          la nature; j'y ai trouvé des hommes petits, tortus, &amp; généralement difformes, très-peu instruits
          à la vérité, mais remplis pourtant de ce bon sens, qui me paroît bien préférable à la science de nos
          philosophes; ils ont un grand avantage sur ces derniers; ils n'ont jamais fait de malheureux. Je
          dirai plus, c'est-là qu'on retrouve les mœurs patriarchales, &amp; par conséquent l'innocence des
          premiers siècles du monde: nés sur une terre ingrate, ils l'ont forcée, par leur industrie &amp;
          leur activité, à leur fournir les alimens nécessaire à leur subsistance; peu de besoins, encore
          moins de desirs, nulle ambition, la sobriété, le désintéressement, &amp; en général toutes les
          vertus des Spartiates, sans leurs vices, bien supérieurs à ces derniers par leurs inclinations
          pacifiques &amp; leur amour pour l'agriculture; telle est l'idée que m'ont donnée de leurs mœurs
          &amp; de leur caractère, les heureux habitans de ces vallées, qu'on appelle fort improprement
          malheureux.</p>
        <p>Tranquilles dans leurs foyers rustiques, les solitaires de la Maurienne cultivent les plus hautes
          montagnes jusqu'à leur cime, y font naître des champs, des prés, de la verdure; tantôt ils y
          pratiquent des remparts propres à défendre la terre des incursions des eaux, toujours prêtes à
          l'entraîner dans le vallon; tantôt pour garantir le sommet d'une montagne de cette aridite qu'y
          produiroit l'action du soleil, ils vont mettre à contribution l'eau qui coule du mont voisin, en
          pratiquant des réservoirs, auxquels aboutissent des tuyaux de sapin, qui communiquent ce don
          bienfaisant d'une montagne à l'autre. Heureux qui connoît le charme de ces occupations innocentes!
          quelquefois ils font la guerre aux ours, mais ils respectent toujours leurs grottes; c'est la
          propriété de ces animaux; jamais entr'eux ils ne se déchirent, &amp; sans se donner le nom de
          frères, ils montrent l'exemple de la fraternité la plus désintéressée: ils passeront bientôt sous un
          nouveau gouvernement; puissent - ils, au milieu des orages prêts à fondre sur leurs têtes, conserver
          toujours cette pureté de mœurs, qui les rend peut-être l'un des premiers peuples de la terre!
          Quelques-uns d'entr'eux cèdent à leur cupidité; ils émigrent &amp; viennent en France chercher la
          fortune; mais la plupart restent dans leur pays natal; ils aiment mieux passer leur vie avec des
          ours qu'avec des hommes.</p>
        <p>Les montagnes qui dominent leurs habitations, quelque escarpées qu'elles soient, n'ont pu, la
          plupart, conserver leur virginité; ici, chargées de légumes, de plantes salutaires, de moissons
          dorées, &amp; même de fleurs, elles s'enorgueillissent de l'emprunt d'une fécondité que la nature
          leur avoit refusée. Là dans un état de siége &amp; de guerre perpétuelle contre les masses de neige
          qui les minent, elles s'honorent d'une décrépitude respectable, &amp; semblent dire à l'homme qu'il
          doit toujours, quelques soient ses revers, rester à son poste, &amp; braver tous les coups de la
          fortune.</p>
        <p>Ces tableaux fatiguent l'œil du voyageur ordinaire, qui dans ces gorges ne voit par-tout que
          lavanges, que précipices; ils étoient pour moi la source d'une foule d'observations sublimes &amp;
          délicieuses; il est un charme secret qu'on éprouve, lorsqu'au milieu des grands tableaux de la
          Nature, on voyage seul avec son imagination.</p>
        <p>Mais déjà le vallon de l'Arc est devenu trop étroit; la montagne de Saint-André présente sa
          croupe escarpée &amp; tortueuse; il faut la gravir à travers les pierres écailleuses, dont elle est
          couverte; pendant l'espace de cinq heures, je ne cessai de monter &amp; de descendre, &amp;
          j'arrivai, sans le desirer, &amp; presque sans m'en appercevoir, à Lanebourg, au pied du Mont-Cénis;
          c'est-là que je passai la nuit, sans m'inquiéter ni des bidets, ni des porteurs, dont presque tous
          les voyageurs ont besoin pour un passage, qui, dans la belle saison même, ne laisse pas que de
          présenter de grands dangers.</p>
      </div>
      <div type="chapter">
        <head>CHAPITRE V.</head>
        <p>
          <hi rend="italic">Caravanne d'Emigrés; mon arrivée à Suze &amp; à Turin; tableau de cette Capitale.</hi>
        </p>
        <p>
          Lorsque j'eus regagné mon chemin, un nouveau spectacle, aussi touchant peut-être, frappe mes
          regards; devant moi défile une caravanne de Porteurs, qui charioient des étrangers, parmi lesquels
          je reconnus plus d'un grand personnage; c'étoient des Français; ils avoient fui leur pays, à la
          lueur des flammes qui consumoient leurs châteaux, &amp; alloient en Italie chercher un asyle; on eût
          dit un convoi funèbre; la tristesse étoit peinte sur leurs visages, ils gardoient un profond
          silence, &amp; tournant de temps en temps leurs regards vers une patrie adorée, ils sembloient moins
          occupés de l'avenir sinistre qui les menaçoit, que du sort des amis &amp; des parens qu'ils
          laissoient après eux. On ne quitte pas impunément son pays, ses possessions, ses amis, tout ce qu'on
          a de plus cher; cependant quelques-uns d'entr'eux avoient conservé cet air mâle &amp; fier, que les
          Chevaliers français portoient jusques dans leur tombe; c'étoient de nouveaux Coriolans, qui
          respiroient la vengeance, &amp; alloient demander des armes au roi de Sardaigne.</p>
        <p>En contemplant ces restes fugitifs de l'antique noblesse française, sans m'informer des motifs
          d'une émigration généralement causée par le ressentiment ou la crainte, je ne pus me défendre d'un
          sentiment de regret &amp; de pitié; je redoublai néanmoins de vîtesse, &amp; laissai ces malheureux
          à la Novalèse, jaloux de n'être point compris dans une liste de proscription, qui devoit devenir un
          jour si fatale. On peut cesser d'aimer la vie, on ne cesse point d'aimer son pays; les chemins,
          depuis la Novalèse jusqu'à Turin, étoient couverts de familles entières de ces infortunés.</p>
        <p>Ces espèces d'ombres vivantes &amp; vagabondes remplissent mon ame d'amertume, &amp; leur image
          me poursuit jusqu'à Suze, où l'un des chef-d'œuvres de l'antiquité cause enfin dans mes idées une
          diversion déjà bien nécessaire; c'est un arc de triomphe élevé à l'honneur d'Auguste; il est formé
          de gros blocs de marbre, avec quelques colonnes corinthiennes dégradées; il n'y a pas long-temps
          qu'on en distinguoit encore les bas-reliefs, représentant un sacrifice, &amp; les traces d'une
          inscription, que
          <hi rend="italic">Gruter</hi>
          &amp;
          <hi rend="italic">Maffei</hi>, &amp; plusieurs autres Auteurs ont différemment rapportée, &amp; sur
          laquelle le temps qui l'a totalement effacée, ne permet plus d'asseoir un jugement.</p>
        <p>Suze est comptée, dans l'Histoire, parmi les villes les plus antiques &amp; les plus illustres;
          mais comme la plupart des Cités anciennes, elle a payé cher sa célébrité, &amp; sa belle situation;
          elle n'est plus que l'ombre de ce qu'elle fut autrefois; elle ne pouvoit être la clef du plus beau
          pays du monde, sans être la porte de la guerre; aussi dans tous les siècles a-t-elle excité l'envie
          des conquérans; pour la soumettre, quantité de peuples se sont disputés tour-à-tour le barbare
          honneur d'y porter le fer &amp; la flamme; les Gaulois, les Carthaginois, les Goths, les Vandales,
          les Sarrasins, les Français même, &amp; sur-tout les Allemands, qui, sous la conduite de
          <hi rend="italic">Barberousse</hi>, y passèrent &amp; la mirent en cendres; c'est alors qu'on vit
          périr les archives &amp; tous les anciens monumens de cette ville.</p>
        <p>Au sortir de Suze, on entre dans un vallon fertile que le Doire arrose; on y voit le même champ
          produire, par an, deux récoltes, celle du bled ou de différentes graines, &amp; celle de la vigne,
          dont les ceps sont plantés au pied des ormeaux, &amp; dont les branches s'élèvent &amp; serpentent
          voluptueusement autour de ces arbres. C'est la patrie des vers à soie; ils y trouvent, au moyen
          d'une quantité de mûriers blancs, une abondante nourriture, qu'ils payent au centuple par la bonté
          de leurs dépouilles; on sait combien les soies de ce pays sont estimées.</p>
        <p>A six milles de Turin, s'élève en amphithéâtre le gros village de Rivoli; de tous côtés, il
          domine sur de vastes campagnes, embellies de collines, chargées de grains &amp; de toutes espèces de
          fruits. Là commence la riche &amp; immense plaine de Lombardie; à l'extrêmité de ce bourg, on
          remarque le chateau fameux par l'abdication, l'emprisonnement &amp; la mort de
          <hi rend="italic">Victor Amedée</hi>, en 1732; ce Prince, le premier de la maison de Savoie, qui eut
          le titre de Roi, après avoir cedé le trône à son fils, conçut le fatal dessein d'y remonter, pressé
          par les sollicitations d'une épouse ambitieuse &amp; avide de régner. La conspiration étoit sur le
          point d'éclater, quand le fils averti quelques heures auparavant, fit arrêter son père à
          Mont-Cailler, &amp; le fit renfermer dans le lieu même où, en présence de ses Ministres, de ses
          principaux Magistrats, &amp; des Généraux de ses armées; il avoit volontairement &amp;
          solemnellement abdiqué la couronne; c'est dans cette prison que le premier roi de Sardaigne mourut,
          deux ans après cet acte, qui lui coûta la liberté, &amp; à son fils, le regret de déployer une
          triste sévérité que l'intérêt de l'Etat rendoit indispensable.</p>
        <p>Rien de plus agréable que le chemin de Rivoli à Turin; c'est une large &amp; magnifique avenue
          plantée de grands ormes, bordée de campagnes riantes, &amp; arrosée par une quantité de canaux tirés
          de la Doire; un perpétuel ombrage y entretient, même au fort de la chaleur, une fraîcheur opaque
          &amp; délicieuse. Tout annonce l'entrée dans le plus beau jardin de la terre; on diroit l'allée d'un
          parc, terminée au loin par des temples &amp; des palais, dont la voute se perd dans les nues. Tel
          est l'aspect que présente Turin au bout de cette grande avenue.</p>
        <p>J'avois vu quelques années auparavant cette ville à une époque remarquable par la visite du roi
          de Naples, &amp; les brillantes fêtes prodiquées à son honneur. Au lieu des illuminations
          magnifiques, dont l'éclat sembloit reproduire des millions de soleils dans Turin, &amp; sur les
          rians coteaux qui l'avoisinent, je ne trouvai qu'un désert, où régnoient la nuit, le silence &amp;
          l'inquiétude; ce n'étoit plus cette ville hospitalière, affable &amp; carressante, dont le séjour
          avoit été jadis pour moi le palais d'Armide; un deuil général en avoit fait la Cité la plus triste,
          la plus lugubre; on y savoit tout ce qui venoit de se passer, tant à Versailles qu'à Paris, on y
          racontoit également des évènemens connus &amp; inconnus; la renommée, la crainte &amp; le
          ressentiment avoient tout exagéré; l'esprit de la cour étoit celui des habitans; c'est l'avantage
          dont jouit un bon Roi, accoutumé à résider au milieu de ses sujets. Chaque jour ajoutoit aux alarmes
          de la veille, par l'affluence des émigrans français, dont les récits augmentoient la tristesse
          publique; on eût dit que Turin venoit d'éprouver la même révolution que Paris.</p>
        <p>Mais ce qui redoubla la consternation, ce fut l'arrivée du comte d'Artois, parti de Paris
          quelques jours après la prise de la Bastille; on ne peut exprimer les différentes sensations que
          produisit sur tous les esprits la présence inattendue de ce Prince, le premier fugitif de la Maison
          royale de France.</p>
      </div>
      <div type="chapter">
        <head>CHAPITRE VI.</head>
        <p>
          <hi rend="italic">Gênes; embarquement sur une Felouque; tempête; arrivée au golfe de la Spezzia.</hi>
        </p>
        <p>Cependant le soupçon planoit sur tous les Français, dont la conduite &amp; les opinions n'étoient
          point particulièrement connues du gouvernement; mon silence, mon caractère modéré, &amp; le mépris
          que j'affectois des calamités humaines, m'avoient déjà rendu suspect dans une ville où,
          nécessairement il falloit épouser, sinon la cause, du moins l'animosité publique; je fus cité devant
          le Gouverneur qui, après différentes questions, m'accorda vingt-quatre heures de séjour; je
          n'attendis pas que ce terme fût expiré, &amp; sans m'arrêter dans aucune ville du Piémont,
          j'arrivai, comme un éclair, à Gênes.</p>
        <p>Cette ville me parut bien différente de celles que j'avois déjà parcourues; accoutumée aux
          révolutions, celle de France n'avoit encore fait sur elle qu'une impression très-légère; seulement
          le commerce y montroit quelque inquiétude; qu'éprouvoient déjà les finances d'un elle avoit pour
          fondement la secousse royaume, dont la fortune avoit presque toujours été alliée à la sienne. Le
          peuple Génois fut pendant plusieurs siècles le jouet de l'ambition de quelques familles puissantes,
          &amp; la victime de son inconstance; il n'a point changé de penchant en changeant de maîtres; le
          bouleversement général de la France, qui pour tout autre peuple, étoit un sujet de crainte &amp; de
          consternation, n'excitoit dans celui-ci qu'un sentiment de curiosité, &amp; d'admiration peut-être;
          tant il est-vrai qu'on éprouve quelque plaisir au récit même des malheurs qu'on a soi-même éprouvés!</p>
        <p>Rien de plus beau, rien de plus riche que les églises &amp; les palais de Gênes, où l'art le plus
          exquis a marié avec prodigalité l'or, l'azur &amp; le marbre; ces superbes monumens que j'avois
          appris par cœur dans mon premier voyage, seroient peut-être devenus pour moi le sujet d'une étude
          nouvelle; mais j'allois à Rome, &amp; je brûlois d'y arriver. Je ne pus cependant sortir de cette
          ville sans regret; on y jouissoit d'une concorde &amp; d'une tranquillité, qui ne devoient point
          être de longue durée.</p>
        <p>Le port de Gênes offre un spectacle imposant &amp; sublime; cette ville paroît sortir du sein des
          flots, commeune beauté magnifiquement parée; elle forme en s'élevant un vaste &amp; brillant
          amphithéâtre, d'où elle domine tout ce qui l'environne; c'est alors qu'elle est véritablement digne
          du titre de Superbe; mais à mesure qu'on s'éloigne, elle semble, par degrés se dépouiller de sa
          magnificence, descendre &amp; se replonger dans la mer, &amp; tout-à-coup disparoître, semblable à
          la vie de l'homme qui, d'un ouche au trône, &amp; de l'autre à la tombe.
        </p>
        <p>Mollement portés sur une felouque agile, ou plutôt sur l'aile des zéphirs légèrement voltigeans
          sur l'onde, nous bravions ces rochers escarpés, ces montagnes âpres &amp; désertes qui semblent
          menacer les voyageurs, quand soudain se forme au-dessus de nos têtes un rassemblement de nuages qui,
          sans se briser, se croissent, s'entassent &amp; répandent sur la mer une nuit effroyable. L'horrible
          lueur des éclairs, le bruit du tonnerre, le sifflement des vents, le mugissement de l'onde, qui
          tantôt s'élève, &amp; tantôt tombe, la félouque presque en même temps dans les airs &amp; dans
          l'abîme, de choc impétueux des vagues furibondes, réalisent pour la première fois, à mes yeux, un
          tableau dont le pinceau de l'homme ne peut retracer qu'une imparfaite image. Il est impossible de
          voir la mort de plus près, même sur un champ de bataille, où du moins on peut combattre, &amp;
          vendre cher sa vie; mais ici toutes les armes, tous les moyens d'attaque &amp; de défense sont du
          côté de l'ennemi; de tous les voyageurs, j'étois peut-être celui qui tenoit le moins à mon
          existence, &amp; j'avois trouvé le secret d'attacher à mes derniers momens, une jouissance, une
          volupté secrette, qui n'est réservée que pour l'amitié seule; je tendis mes mains vers mon compagnon
          de voyage, il tendit vers moi les siennes, &amp; nos deux ames confondues sur nos lèvres brûlantes,
          nous nous disposâmes à mourir en nous embrassant.</p>
        <p>Alors, &amp; j'en prends le ciel à témoin, j'oubliai le danger, &amp; fis quatre vers italiens
          qui exprimoient l'affreux plaisir de notre situation
          <ref target="#N01"/>.</p>
        <p>Ce qui me frappoit le plus, c'étoient les cris &amp; le désespoir d'un sexe peu fait pour de si
          fortes crises: „<foreign xml:lang="it">
            <hi rend="italic">Anime di purgatorio</hi>
          </foreign>, s'écrioit une jeune femme,<foreign xml:lang="it">
            <hi rend="italic">
              se non abbiate compassione di me che son una peccatrice, abbiate al“meno compassione del povero
              frutto, chio porto nel grembo mio: Ames du purgatoire, si vous n'avez point pitié de moi qui suis
              une pecheresse, ayez du moins pitié du pauvre fruit que je porte dans mes entrailles</hi>
          </foreign>.“
          <hi rend="italic">C'emente, ce n'est rien</hi>, lui répétoit sans cesse son mari, en essuyant ses
          larmes, &amp;, sans le vouloir, pleurant lui-même. Le reste des voyageurs, presque tous natifs de ce
          pays, s'adressoient tour-à-tour à NôtreDame de Lorette &amp; aux autres Saints qu'ils croyoient
          devoir leur être les plus propices.</p>
        <p>Jusqu'alors on n'avoit point cessé de ramer; un vieux matelot encourageoit ses camarades, &amp;
          tâchoit de nous rendre l'espérance que lui-même avoitperdue. Tout-à-coup le pilote pâlit, quitte sa
          place &amp; se tait, tout l'imite, tout reste immobile; une vague de loin s'élance, roule, tombe sur
          la félouque &amp; la précipite dans le port de la Spezzia, à l'abri d'un rocher énorme, dont le
          sommet toujours paisible, commande aux flots le respect &amp; le silence. On respiroit, on
          commençoit à jouir des horribles détails d'un naufrage qu'on n'avoit plus à craindre, lorsqu'on
          apperçoit un vaisseau luttant contre les vents &amp; les vagues, chargé de voyageurs qui tendoient
          les mains, tantôt vers le ciel, tantôt vers nous; encore quelques minutes, ils touchoient au port:
          mais il falloit à la mer des victimes; une montagne d'eau les enveloppe, le navire s'élève,
          s'enfonce, se relève, retombe &amp; s'engloutit.</p>
        <p>Chez les anciens, les voyageurs échappés du naufrage, déposoient sur la rive, aux pieds du Dieu
          qu'on y adoroit, leurs vêtemens encore humides
          <ref target="#N02"/>; à leur exemple, à peine entrés dans le bourg de la Spezzia, nous accourons tous
            d'un mouvement spontanée à l'église la plus voisine; tant il est vrai que la reconnoissance est le
            premier besoin de l'homme vertueux &amp; sensible!</p>
      </div>
      <div type="chapter">
        <head>CHAPITRE VII.</head>
        <p>
          <hi rend="italic">Passage à Livourne &amp; à Sienne; leçons d'un Dominicain; l'Improvieur; les Maremmes.</hi>
        </p>
        <p>Après deux jours de repos, on continua sa route; autant la mer avoit été, trois jours auparavant,
          courroucée, autant elle parut nous sourire &amp; seconder les zéphirs bienfaisans, dont le souffle
          nous jetta presque en un clin d'œil au port de Livourne. Cette ville n'étoit jadis qu'un village
          médiocre, que les Génois cédèrent à
          <hi rend="italic">Come 1.er</hi>
          pour Sarzane; c'est à ce grand Duc qu'elle doit son agrandissement, sa beauté, son commerce; elle
          est le magazin des Echelles duLevant, l'entrépôt de l'Europe, le rendez - vous &amp; l'habitation de
          cent Peuples divers. Quelles que soient la tolérance &amp; la liberté qui règnent à Livourne, on ne
          peut y entrer, sans subir en trois ou quatre endroits des interrogatoires également fastidieux &amp;
          inutiles. Ce qui pique le plus la curiosité de l'observateur, ce n'est point la ville elle-même, ni
          le port, ni ce qu'on voit presque par-tout ailleurs, mais bien l'accord de tant de nations, qui
          forment un ensemble, en conservant toujours quelque chose qui leur est propre, &amp; qui les
          distingue. Chacune d'elles exerce librement son culte; chacune a son cimetière apparent hors de la
          ville, comme pour dire aux passans: „Vous avez beau traverser les mers, les couvrir de vos
          richesses, habiter des palais magnifiques, ici vous attend votre dernière demeure, le terme éternel
          de l'ambition &amp; de la folie humaine.“</p>
        <p>Le desir de revoir Sienne, &amp; la redoutable forêt de
          <hi rend="italic">Bolsena</hi>, où quelques années auparavant, j'avois été surpris par des voleurs
          en plein midi, &amp; dont j'avois touché le cœur &amp; trompé l'avidité, moyennant deux bajoques, me
          fit renoncer au voyage par mer. J'eus le bonheur de continuer ma route avec un Dominicain de Sienne,
          fait pour reconcilier les moines avec l'homme le plus impie ou le plus philosophe de la terre; il
          étoit également instruit &amp; affable; durant tout notre voyage, la nuit &amp; le jour, il daigna
          me servir de maître, me perfectionna dans la prononciation de la langue italienne, &amp; sur-tout
          dans le choix du mot propre; regardant, ainsi que d'Alembert, ce choix comme l'opération de l'esprit
          la plus nécessaire &amp; la plus difficile. Ce bon mentor me fit remarquer en détail toutes les
          curiosités de Sienne.</p>
        <p>Il commença par l'église de son couvent; elle est belle &amp; célèbre par les reliques de
          Sainte-Cathérine de Sienne, en me faisant remarquer l'anneau que lui donna l'Enfant
          <hi rend="italic">Jesus</hi>, pour gage de son mariage avec cette Sainte; il sourit, comme à regret,
          &amp; par la manière dont il m'expliqua d'autres miracles de cette nature, il ne me laissa point de
          doute sur le peu de foi qu'il ajoutoit à toutes ces extravagances; mais les miracles de l'art lui
          parurent bien plus dignes de fixer mes observations. La cathédrale en est remplie; son portail
          gothique est peut-être le seul bâtiment d'Italie qui soit fini en entier: l'œil ne peut se lasser de
          contempler cette coupole élégante, ces colonnes chargées de fruits &amp; de feuillages, cette voûte
          azurée &amp; parsemée d'étoiles d'or, cet intérieur tout de marbre, noir &amp; blanc, disposé à
          bandes horizontales d'une égale largeur, &amp; par-dessus tout, ce pavé magnifique, où sous le
          pinceau des artistes les plus célèbres, des marbres de différentes couleurs ont pris une ame, &amp;
          représentent plusieurs Histoires de la Bible.</p>
        <p>Parmi les bustes des Papes, qu'on remarque autour de la nef sur une espèce de galerie, je
          cherchai celui de la papesse
          <hi rend="italic">Jeanne</hi>; le Dominicain me montra la place qu'il occupoit à la suite du buste de
          <hi rend="italic">Léon IV</hi>, jusqu'en 1600, époque à laquelle le Grand Duc le fit ôter à la
          prière de Clément VIII, pour l'honneur de la papauté, d'ailleurs assez décriées sur - tout dans ces
          malheureux temps de controverse. Que cette femme eût, en effet, porté la thiare, que le manuscrit
          attribué au savant Anastaze, qui atteste l'existence de cette papesse, fût authentique ou apocryphe,
          c'est-là ce qui m'intéressoit le moins; j'aurois été bien plus convaincu de l'absurdité de cette
          fable, si ma patrie ne m'eût offert, dans ce même instant, l'exemple des erreurs &amp; des
          métamorphoses les plus incroyables.</p>
        <p>Quelques soient les ornemens dont cette cathédrale est parsemée, elle est dépouillée de ce qui
          faisoit sa principale richesse, de sa bibliothèque &amp; des manuscrits précieux, dont
          <hi rend="italic">Pie II</hi>
          l'avoit enrichie; les Espagnols s'en emparèrent jadis par droit de conquête; cette remarque n'est
          point inutile pour ceux qui osent avancer que les Français ont usé les premiers de ce droit, dans
          les pays qu'ils ont nouvellement conquis.</p>
        <p>
          <hi rend="italic">Sienne</hi>
          autrefois célèbre par son industrie, son commerce &amp; son amour pour la liberté, formoit une
          République indépendante; elle fut long-temps le théâtre de guerres civiles &amp; de divisions qui
          s'élevoient sans cesse entre la nobleffe &amp; le peuple; dans le conseil des neuf, établi par une
          partie du peuple, en 1487, se trouva
          <hi rend="italic">Pandolfo Petrucci</hi>, qui devint à la fois son usurpateur &amp; son tyran; ses
          descendans soutinrent pendant quelque temps leur puissance, mais elle trouva son terme dans de
          nouvelles dissensions intestines, qui facilitèrent aux Français &amp; aux Espagnols les moyens de
          s'emparer tour-à-tour de cette ville, jusqu'en 1557, que
          <hi rend="italic">Philippe II</hi>, roi d'Espagne, la remit à
          <hi rend="italic">Côme 1.er</hi>, grand duc de Toscane, dont les successeurs l'ont depuis possédée,
          &amp; semblentavoir épuisé, pour la grandeur de Florence &amp; de Livourne, toutes les ressources de
          leur génie &amp; de leurs trésors, au préjudice de cette ville, qui n'offre plus que la
          dépopulation, l'engourdissement, la misère, &amp; le vain souvenir de ce qu'elle fut autrefois.</p>
        <p>Pour peu qu'on aime la poësie, on ne peut sortir de Sienne, sans avoir entendu quelques morceaux
          des improviseurs de profession, qui sont trèscommuns dans cette ville. C'est le spectacle que le
          Dominicain m'avoit reservé pour le dernier, comme le plus propre à satisfaire mon goût, &amp; à
          combler le vide que la plupart des autres spectacles avoient laissé dans mon ame. On appelle
          improviseur, un Poëte qui se fait un jeu de composer un Poëme impromptu sur un sujet quelconque. Je
          donnai pour sujet à
          <hi rend="italic">Joseph Pazzini</hi>, qui dans ce temps étoit le plus en vogue à Sienne,
          <hi rend="italic">l'état de l'Italie</hi>. Soudain il baisse la tête, &amp; rêve pendant près d'un
          quart-d'heure, au son d'un clavecin, qui prélude à demi-jeu; puis il se leve, &amp; déclame d'abord
          lentement le début d'un Poëme en rimes octaves, toujours accompagné par le même instrument, qui,
          pendant la déclamation frappoit des accords, &amp; se remettoit à préluder, pour ne point laisser
          vides les intervalles au bout de chaque strophe. Les premiers se succèdent avec me douce lenteur;
          c'est le tableau de l'Italie encore paisible; tout-à-coup la verve du Poëte s'enflamme; il présente
          à la suite d'une fermentation sourde &amp; ténébreuse, cette belle partie du monde couverte des
          laves du volcan révolutionnaire, inondée de soldats étrangers, en proie aux ravages de l'ambition,
          des révoltes &amp; d'une guerre, dont le résultat est de renverser les loix du pays, les trônes, la
          thiare, &amp; de dépouiller l'Italie de ses plus beaux ornemens. „Quels sont, dit-il, avec fureur,
          quels sont les profanes qui osent mutiler ainsi l'antique maîtresse de la terre, enlever ses
          monumens?“ Il alloit continuer, mais tout-à-coup il s'arrête, me regarde, soupire, &amp; en me
          serrant la main, -- Pardonnez, me dit-il, je ne pensois pas que je parlois devant un Français.</p>
        <p>Cette remarque fut un coup de poignard pour moi; ce beau nom, dont je m'étois autrefois si
          justement glorifié, me parut en ce moment un fardeau; poux prévenir des recherches, ou du moins des
          observations fâcheuses, je pris brusquement congé du Dominicain, &amp; me hâtai de sortir d'une
          ville qui, graces aux leçons qu'elle a reçues, n'aime point ce qui peut lui retracer le moindre
          souvenir de révolution. Cependant le pays qui l'environne est le tableau vivant des bouleversemens
          qui l'ont trop long temps agitée; elle a toujours devant ses yeux ses
          <hi rend="italic">Maremmes</hi>.</p>
        <p>Les
          <hi rend="italic">Maremmes</hi>
          sont un espace d'environ quinze lieues, situé au bord de la mer, &amp; baigné par la rivière de
          l'Ombrone, qui se partage en deux. Dans les beaux jours de l'Etrurie, ce pays comptoit des villes
          très-peuplées, dont on a oublié depuis quelque temps jusqu'aux noms, &amp; l'on y chercheroit
          vainement les cendres de
          <hi rend="italic">Vetulonia</hi>, cette Cité si renommée dans les fastes étrusques. On diroit que,
          lasse de guerres &amp; de la tyrannie de ses divers usurpateurs, la terre empruntant la corruption
          de l'air, a changé de face &amp; rejetté l'homme de son sein; les anciens romains &amp; les derniers
          princes de la Toscane y ont envoyé des colonies pour la répeupler, tout a péri; la paix, la
          persévérance des ses nouveaux maîtres, les mémoires &amp; les travaux de quelques grands hommes,
          l'ont un peu réconciliée avec l'espèce humaine, mais elle n'en est pas moins un tombeau pour
          l'étranger imprudent, qui vient la dépouiller de l'or de ses moissons. C'est en tournant ses regards
          vers le midi de Sienne, entre l'ile d'Elbe &amp; la ville d'Orbitello, qu'on remarque cette contrée
          déplorable; si d'un côté l'on donne des larmes aux malheureux qu'elle fait périr, de l'autre on est
          forcé d'applaudir à ses terribles, mais utiles leçons. Hélas, on s'afflige des ravages de la
          dépopulation de ces
          <hi rend="italic">Maremmes</hi>, &amp; l'on ne songe point que nous portons dans nous-mêmes des
          Maremmes mille fois encore plus pestilentielles.</p>
      </div>
      <div type="chapter">
        <head>CHAPITRE VIII.</head>
        <p>
          <hi rend="italic">Description de quelques Pay celébres, entre Sienne &amp; Montefiascone.</hi>
        </p>
        <p>Le pays qu'on parcourt de Sienne à Rome, semble porter le deuil de son antique splendeur.
          <hi rend="italic">San Quirico, Chiuzi</hi>, qu'on dit être l'ancienne
          <hi rend="italic">Clusium</hi>, capitale des Etats du roi
          <hi rend="italic">Porsenna, Montepulciano</hi>
          &amp;
          <hi rend="italic">Radicofani</hi>
          n'offrent plus rien de remarquable, si ce n'est quelques bons vins, &amp; des vestiges de volcans
          éteints sur - tout dans les montagnes de
          <hi rend="italic">Radicofani</hi>
          &amp; de
          <hi rend="italic">S.-Fiora</hi>. On marche sur un terrein mêlé de lâves, de pierres calcinées &amp; de grains de
          <hi rend="italic">Pouzzolane</hi>, espèce de gravier mal lié, jusqu'à la petite ville
          d'Aquapendente, la première des terres de l'Eglise.</p>
        <p>Une cascade naturelle qui tombe du haut du rocher, fur lequel cette ville est située, &amp; qui
          paroît lui avoir donné le nom qu'elle porte, excite l'attention du voyageur; les habitans
          d'Aquapendente, ne m'ont paru ni plus méchans, ni plus grossiers qu'ailleurs, quoiqu'en dise
          <hi rend="italic">Richard</hi>; ils sonst seulement orgueilleux d'appartenir au Saint-Père, &amp; se
          glorifient d'un évêché, qui ne doit son établissement chez eux qu'à la destruction de l'infortunée
          cité de
          <hi rend="italic">Castro</hi>, commandée, en 1649, par Innocent X, pour punir l'attentat commis sur
          un évêque assassiné dans ses murs, ou plutôt pour n'avoir plus à redouter une ville, devenue
          l'aliment d'une guerre perpétuelle entre le Saint-Siege et le duc de Parme.
        </p>
        <p>A
          <hi rend="italic">San-Lorenzo</hi>, le spectacle de quelques belles maisons, nouvellement bâties,
          foulage l'imagination fatiguée; on sent rajeunir ses idées en les promenant au loin, tantôt sur une
          campagne plus riante &amp; plus féconde, tantôt sur le Lac majestueux de Bolsena.</p>
        <p>Qu'ici ma manière de voir est différente de celle de cet avocat recommandable d'ailleurs par ses
          talens &amp; ses observations, qui n'apperçoit dans
          <hi rend="italic">Bolsena</hi>, qu'un amas de baraques noires, &amp; que des tables couvertes de
          poulets dont il est excédé! Que d'images bien plus grandes remplissent mon ame toute entière! Dans
          cette ancienne capitale des Volsques, je crois voir encore l'immortel Coriolan banni par le peuple
          romain, demander au Chef de cette Nation, un asyle &amp; des armes.
          <hi rend="italic">Ætius</hi>
          le reçoit avec cet intérêt qu'inspirent un grand nom, d'importans services &amp; des talens connus.
          Ici, ces deux héros méditent ensemble les plus prompts moyens de vaincre les Romains; en prononçant
          ce nom, Coriolan ne peut s'empêcher de pousser quelques soupirs; vainement dans ses mains brillent
          des armes ennemies; la patrie est dans son cœur. Là, vainqueur de Rome, &amp; désarmé par sa mère,
          tandis qu'il ramène l'armée triomphante, il est massacré par les Volsques, pour les avoir trahis, en
          les privant du fruit de la victoire; il meurt content, il a vaincu &amp; sauvé Rome. L'émigration de
          ce grand homme &amp; sa déplorable fin m'offrent de tristes rapprochemens avec nos
          <hi rend="italic">Coriolans</hi>, à qui cependant la victoire n'a jamais daigné sourire.</p>
        <p>Plus on avance, plus les grands souvenirs se multiplient; il seroit difficile de fairé un pas,
          sans trouver une ville, une montagne, un lac qui ne retracent quelque évènement mémorable. C'est
          d'une petite île de ce lac de
          <hi rend="italic">Bolsena</hi>, que sortit au sixième siècle, la première étincelle de la guerre qui délivra l'Italie des Goths.
          <hi rend="italic">Belisaire</hi>
          fut chargé par l'empereur Justinien, de venger la mort
          <hi rend="italic">d'Amalasonte</hi>, indignement emprisonnée &amp; assassinée par son cousin
          <hi rend="italic">Théodat</hi>, qui poussa, dit-on, la bardarie jusqu'à l'étrangler lui-même dans
          son bain, pour récompenser de lui avoir donné la couronne. Cette princesse emporta l'estime générale
          &amp; des regrets justement acquis; à de profondes connoissances des langues anciennes et modernes,
          elle joignoit l'art peu commun de bien gouverner les hommes. Sa mort fut pleinement vengée, &amp;
          cependant son vengeur, le sauveur de l'Italie n'en fut pas plus heureux; tant il est vrai que sur un
          char de triomphe, l'infortune vient prefque toujours s'asseoir à côté de la victoire!</p>
        <p>Avant que d'arriver à
          <hi rend="italic">Montefiascone</hi>, on traverse un bois, où le voyageur n'est pas en sûreté entre
          des hordes de Goths modernes, affamés de sa bourse &amp; de ses dépouilles; j'en avois fait quelques
          années auparavant l'expérience, &amp; grace au ciel que j'avois pathétiquement invoqué, je m'étois
          adroitement débarrassé de ces importuns. Comment me fut-il possible de m'en délivrer à si bon
          marché? C'est un secret inpraticable pour tout autre. Les voyageurs sont tous jaloux d'avertir le
          ciel &amp; la terre de leur passage, par le bruit de leurs voitures.</p>
      </div>
      <div type="chapter">
        <head>CHAPITRE IX.</head>
        <p>
          <hi rend="italic">Prières en ma faveur; rencontre d'un Triumvirat suspect; arrivée à Viterbe;
            méprise de l'abbé Coyer; environs de Rome.</hi>
        </p>
        <p>A
          <hi rend="italic">Montefiascone</hi>, excellent vin blanc, prières gratuites &amp; bénédiction
          domestique en faveur des passans. Quoique je ne sois pas chaud partisan des cérémonies religieuses,
          je n'en fus pas moins touché du spectacle nouveau que m'offroit la réunion de six à sept personnes,
          qui, toutes à genoux, prioient Dieu pour moi autour de ma table, tandis que je buvois ce nectar
          délicieux, dont la trop grande quantité fit mourir un prélat allemand.
          <hi rend="italic">Montefiascone</hi>
          est la capitale du pays qu'habitoient les
          <hi rend="italic">Falisques</hi>, peuple célèbre par les guerres de longue durée, qu'il eut à soutenir contre les Romains.</p>
        <p>Si jamais, mon compagnon de voyage &amp; moi, désirâmes de trouver une ville, ce fut en
          descendant la montagne sur laquelle est situé Montefiascone, quand trois personnes d'une taille
          redoutable, &amp; d'une physionomie suspecte, vinrent tout-à-coup se mêler de notre conversation,
          &amp; nous accompagner en nous parlant sans cesse de leur misère, jusqu'à
          <hi rend="italic">Viterbe</hi>, où nous eûmes l'adresse de leur échapper.
          <hi rend="italic">Viterbe</hi>
          annonce le voisinage de Rome, tant par la magnificence des tombeaux de quelques papes, que par la
          beauté de ses églises, de ses palais, de ses fontaines. La paix dont jouit cette ville, depuis
          qu'elle fait partie du patrimoine de Saint-Pierre, est le plus fort argument qu'on puisse opposer
          aux vaines déclamations des philosophes, qui ne cessent de s'élever contre la domination papale, une
          des plus pacifiques, &amp; par conséquent des plus respectables.</p>
        <p>On pourroit comparer Viterbe à une belle femme qui, long temps le jouet &amp; la victime de ses
          jeunes amans, s'est enfin livrée à la sagesse d'un vieillard, dont les soins paternels assurent son
          bonheur. Que n'a-t-elle point souffert des diverses factions, des guerres civiles qui ont si
          cruellement déchiré l'Italie! Que n'ont point fait, pour y régner tour-à-tour, les
          <hi rend="italic">Vichi</hi>, les
          <hi rend="italic">Cavilla</hi>, les
          <hi rend="italic">Gatti</hi>, les
          <hi rend="italic">Maganersi</hi>, les
          <hi rend="italic">Ursins</hi>, les
          <hi rend="italic">Colonne</hi>! Le dernier triomphe des
          <hi rend="italic">Maganersi</hi>
          sur les Gatti, ne fut-il point le signal du carnage, du pillage &amp; de l'incendie qui, s'élevant
          sur des monceaux de cadavres de tout âge &amp; de tout sexe, consuma la ville presque toute entière!
          Elle avoit alors ses proscrits &amp; ses émigrés, qui se sont hâtés d'y rentrer &amp; de s'y
          établir, lorsqu'un gouvernement sage &amp; durable leur a donné la tranquillité publique pour
          garantie de leurs propriétés &amp; de leurs personnes.
        </p>
        <p>On montre dans une chapelle de l'église des Cordeliers, le corps bien conservé de Sainte Rose de
          Viterbe, religieuse de cet ordre; la chasse qui le renferme est garnie de cristaux, au travers
          desquels, même sans le secours des bougies, quoiqu'en disent la Martinière &amp; les voyageurs, dont
          il a copié les rélations, on distingue le visage &amp; les mains de la Sainte, avec autant de
          facilité, qu'on voit chez Curtius des bustes d'après nature.</p>
        <p>Que la plupart des relations sont inexactes! Croiroit-on que l'abbé
          <hi rend="italic">Coyer</hi>
          a mis dans sa lettre dix-neuvième, que les montagnes l'avoient quitté à Viterbe; &amp; dans la
          précédente, que cette ville étoit située sur une hauteur, tandis qu'elle est bâtie dans une plaine,
          au pied des montagnes; sans doute, il aura confondu Viterbe avec Montefiascone; ce qui est d'autant
          plus vraisemblable, que ce voyageur écrivoit ses Epîtres dans sa voiture, &amp; que l'excellent vin
          de ce pays étoit peu propre à le guérir de sa fièvre.</p>
        <p>Pour moi, je n'oublierai jamais la haute montagne qu'il faut gravir, en sortant de Viterbe, je
          faillis y trouver mon tombeau, dévoré par la soif; je ne dûs mon salut qu'à mon courage. Eh! qui
          pourroit manquer de forces lorsqu'il approche de Rome, lorsque du haut d'un monticule, qui domine
          sur une vaste plaine, on apperçoit déjà dans le lointain la coupole de la basilique de Saint-Pierre,
          qui semble chercher au milieu d'un nuage le séjour de son patron. C'est avec raison que tous les
          voyageurs se sont plaints de la dépopulation &amp; de la nudité de cette campagne; ils ont attribué
          le défaut de culture à l'inertie du gouvernement papal, sans observer que cette plaine a dans son
          sein son plus cruel ennemi, un marais fangeux, d'où sortent des exhalaisons sulphureuses qui
          l'infectent. Qu'est devenue cette terre orgueilleuse &amp; féconde, cultivée par la main des
          sauveurs de Rome? Au lieu de cette longue suite de rois qui marchoient humblement, ou plutôt
          indignement attachés à leurs chars de triomphe, qu'y voit- on maintenant? des légions de mouches
          &amp; de lézards, quelques débris de tours quarrés, dont l'auguste vieillesse illustre encore cette
          campagne; ce sont des tombeaux qu'a respectés le laboureur, &amp; ce respect est un hommage qu'il
          rend, peut-être sans le savoir, aux grands ossemens qu'ils renferment.</p>
        <p>Mais de quels sentimens d'enthousiasme, n'est-on point pénétré, quand on foule l'herbe qui a cru
          sur les vestiges de la voie
          <hi rend="italic">Flaminia</hi>, cette route qui doit sa construction &amp; son nom au Consul
          imprudent, dont la témérité coûta si cher aux Romains, près du lac de Trasimène!</p>
        <p>On ne marche plus, on vole; l'imagination, l'ame, les yeux, la terre même, tout paroît s'agrandir
          à l'approche de la première Cité du monde; voilà le champ de Mars! voilà le Tibre! voilà la porte du
          Peuple! voilà Rome!</p>
      </div>
      <div type="chapter">
        <head>CHAPITRE X.</head>
        <p>
          <hi rend="italic">ÉTAT de Rome; mes liaisons avec un Amateur françats; mon départ de Rome pour
            Florence; mon embarquement à Livourne, pour les îles du Levant.</hi>
        </p>
        <p>Les transports de joie qu'avoit excités dans mon ame le premier aspect de Rome, ne furent pas de
          longue durée; Rome n'étoit plus la même; la révolution française s'y faisoit ressentir plus que
          par-tout ailleurs. Cependant je trouvai dans cette ville un avantage dont je n'avois pas joui depuis
          mon départ, la société de beaucoup de Français, soit artistes, soit amateurs, dont les opinions
          politiques étoient les mêmes que les miennes. Ils étoient venus chercher au milieur des monumens,
          ces distractions salutaires &amp; agréables, que les chefs-d'œuvre de l'art &amp; de grands
          souvenirs peuvent inspirer. Je me logeai, comme dans mon dernier voyage, sur la place d'Efpagne, en
          face du couvent de la Trinité. Quoique peu partisan des institutions monacales, je voyois cette
          maison avec une espèce d'enthousiasme; elle renfermoit des Français.</p>
        <p>Ce qui contribua le plus à me rendre mon exil moins insupportable, ce fut la liaison que je
          formai avec un amateur français qui avoit quitté Paris, presqu'en même temps que moi. Tandis que la
          plupart de nos compatriotes s'entretenoient des mouvemens révolutionnaires, il consacroit ses
          connoissances à des recherches utiles; il continuoit les monumens inédits de
          <hi rend="italic">Vinckelman</hi>: un libraire &amp; un banquier de Paris lui fournissoient les
          fonds nécessaires pour vivre dans une honnête aisance, &amp; n'être point, ainsi qu'une grande
          partie des émigrés, tourmenté par cet état de détresse &amp; d'inaction, qui tue le génie. Il n'est
          personne qui ne connoisse Casimir
          <hi rend="italic">Varon</hi>, rédacteur des Voyages de Levaillant, &amp; conservateur des
          antiquités; les services qu'il rendit par la suite à la commission temporaire des Arts, dont il
          étoit membre, sa mort &amp; les circonstances qui la précédèrent l'ont fait universellement
          regretter. Mais ce qui, peut-être, doit exciter les plus justes regrets, ce sont ses manuscrits. Une
          partie de ses travaux fut brûlée lors de l'assassinat de Basseville, à Rome; le reste est d'autant
          plus précieux qu'il ne sera connu que d'un très-petit nombre d'amis, &amp; qu'il renferme sur les
          arts de véritables découvertes.</p>
        <p>Je restai tantôt à Tivoli, tantôt à Rome, jusqu'au moment où tous les Français, à l'exception de
          ceux qui étoient particulièrement connus du Gouvernement, se retirèrent à Florence pour se dérober
          aux fureurs de la populace, ou plutôt du clergé romain. A Florence, j'eus pour compagnon mon ami
          Casimir; mais il se décida bientôt à retourner en France. Pour moi qui n'avois point pris, en
          partant, les précautions nécessaires pour être à l'abri de tout soupçon d'émigration, je ne crus par
          devoir l'accompagner. Ma famille m'avoit fait parvenir une somme d'argent assez considérable; j'en
          profitai pour aller visiter, en qualité de marchand, différentes contrées du Levant &amp;
          m'embarquai à Livourne.</p>
      </div>
      <div type="chapter">
        <head>CHAPITRE XI.</head>
        <p>
          <hi rend="italic">Aventure chez les Cacavouglis; prise de la moitié d'une cargaison.</hi>
        </p>
        <p>LA traversée de Livourne aux Iles vénitiennes, ne fut marquée par aucun évènement mémorable:
          Corfou, Zante, &amp; Cephalonie, au milieu des grands mouvemens qui bouleversoient l''Europe,
          conservoient encore une paix profonde. Ce fut dans la Morée que nous arriva la première aventure; le
          capitaine du bâtiment, ou plutôt sa cargaison en furent l'objet. Un mauvais temps nous avoit forcés
          de nous jetter à Maina, dans le port qu'occupent les Cacavouglis, race bâtarde des vrais Mainotes,
          que ces brigands deshonorent.</p>
        <p>A droite &amp; à gauche, il y avoit des plates formes, sur lesquelles nous apperçûmes beaucoup de
          canons &amp; une assez grande quantité d'hommes qui les gardoient. Notre capitaine aima mieux courir
          le risque d'être pillé &amp; de perdre son bâtiment tout chargé pour le compte des Juifs, que de
          périr sur la côte. Pour épargner une décharge de nos canons, nous arborâmes le pavillon de
          subsistance &amp; prîmes le parti de jetter l'ancre dans ce port.</p>
        <p>Le bâtiment une fois rangé, nous mettons la chaloupe en mer. Le capitaine s'habille proprement,
          &amp; muni de présens il descend à terre, il s'adresse à des hommes qui s'étoient présentés à sa
          vue, les prie de le conduire au chef de l'endroit, feignant d'être tombé entre les mains des
          voleurs. „Suis nous, lui dirent ceux-ci“; ils le conduisirent chez le capitaine du district. C'étoit
          un homme âgé, assis sur un tapis à la manière des Turcs, ayant une longue pipe à la bouche. Après
          l'avoir salué: „Seigneur, lui dit-il, le mauvais temps, le danger où je me trouvois à la vue de
          votre port m'ont forcé de m'y arrêter. Je viens avec confiance vous demander l'hospitalité; votre
          humanité connue me fait espérer que vous daignerez me l'accorder jusqu'à ce qu'un vent favorable me
          permette de me rendre à ma destination. Je te l'accorde, répond le descendant des Spartiates.“ Il
          lui fait ensuite diverses questions, d'où il vient, où il va, quelle est la nature de ses
          marchandises, &amp; enfin pour le compte de qui il est chargé; le capitaine y satisfait avec
          franchise; le Mainote l'invite à s'asseoir, lui fait servir du café, lui apprend que sa femme venoit
          d'accoucher, &amp; le prie de tenir l'enfant sur les fonds baptismaux.</p>
        <p>Le capitaine accepte la proposition avec transport; il espère d'éviter à ce prix la perte de ses
          marchandises, „comment pourrois-je, dit-il, vous exprimer ce que mon cœur ressent, &amp; la joie que
          m'inspire la faveur dont vous daignez m'honorer? Je n'ai qu'une grace à vous demander: quand j'aurai
          rendu ma visite à madame votre épouse, agréez que je vous invite à venir à mon bord, y choisir dans
          les draps &amp; étoffes de soie les mieux fabriqués, ce qu'il en faudra pour vous habiller, vous,
          votre épouse &amp; vos gens.“</p>
        <p>Le capitaine fut conduit aussi-tôt à la chambre de l'accouchée. La visite fut extrêmement courte;
          le Mainote, à qui il venoit de faire une proposition plus conforme à son goût, témoigna bientôt le
          desir d'aller à son tour faire une visite plus intéressée. Il se rendit sur le champ au bâtiment du
          capitaine, accompagné d'une douzaine de ses collégues. A leur arrivée, celui-ci fit tirer sept coups
          de canon; nos armes consistoient en quatre canons de quatre livres, quatre pierriers &amp; une
          trentaine de fusils. Il fit apprêter une collation en confitures, en fruits secs, en poissons
          amarinés, en vins &amp; en liqueurs de différentes sortes. Après ce régal, les Mainotes se mirent
          dans la chaloupe pour aller à terre, &amp; se retirèrent chargés de présens. Le capitaine ordonne
          une seconde décharge de sept coups de canons pour les saluer, &amp; part avec eux. La cérémonie du
          baptême se fait dans la soirée; il y eut ensuite un souper, auquel fut invité le parain. C'étoit
          pendant leur carême des apôtres; aussi ne servit-on que du maigre. Le capitaine regagna son bord
          pendant la nuit, bien consolé par l'espoir d'échapper à ces pirates. Cet espoir dura cinq jours qui
          s'écoulèrent au milieu de festins réciproques, tantôt à terre, tantôt à bord, &amp; la circonstance
          exigeoit que ces repas fussent toujours en maigre.</p>
        <p>Enfin le temps change, &amp; le vent devient favorable. Le capitaine s'adresse au chef des
          Cacavouglis pour prendre congé, &amp; lui demande la permission de partir. Quelle fut sa surprise
          d'entendre ces mots de la bouche du Mainote! „Le hazard qui m'a procuré l'avantage de m'allier avec
          toi, m'a également fourni l'occasion de t'obliger. Cette nuit tu as été l'objet d'un conseil privé,
          mes gens vouloient s'emparer de ton vaisseau &amp; de sa cargaison: j'ai fait tous mes efforts pour
          l'empêcher. Je n'ai pu l'obtenir; ils m'ont juré que si je te permettois de partiravec toutes tes
          marchandises, ils iroient t'attendre sur la côte de Cerigo, qu'ils vous massacreroient tous,
          s'empareroient de votre vaisseau &amp; de tout ce qu'il contient. Il ne te reste qu'un moyen d'en
          conserver la moitié, c'est d'abandonner l'autre pour mes gens &amp; pour moi. Cette proposition te
          paroît peut-être un peu violente; c'est néanmoins la seule que mon amitié &amp; mon humanité me
          dictent en ta faveur; encore a-t-elle besoin d'être sanctionnée par une seconde assemblée: mais je
          te promets d'employer tous mes soins pour la faire accueillir; toi-même n'hésite pas à l'accepter,
          si tu ne veux pas tout perdre.“</p>
        <p>Le capitaine eut beau fe livrer à son désespoir, représenter l'embarras dans lequel il alloit
          être jetté avec ses commettans; il fallut céder. „Encore, disoit le chef des Cacavouglis, je ne te
          réponds pas du consentement unanime de mes gens. Demain tu vien“dras savoir le résultat du conseil.“</p>
        <p>Il fut enfin résolu qu'il montreroit ses polices, l'état &amp; la dénomination des marchandises
          qu'il portoit à Candie; elles consistoient en vingt balles de drap d'Allemagne, en dix d'étoffes de
          soie, en six de cloux de géroffle &amp; autant de canelle, en dix d'indigo, &amp; en plusieurs
          autres remplies d'objets de clincaillerie. Ils voulurent venir à bord pour faire le par age; la
          moitié fut débarquée &amp; livrée au chef qui étoit suivi d'un grand nombre de collègues. Deux
          batteaux suffirent à peine pour contenir leur lot. Quand cette horde infernale fut sortie avec sa
          proie, on donna ordre à ceux qui étoient sur ces espèces de forteresses, près du port, de laisser
          passer notre bâtiment; encore fallut - il faire une salve de sept coups de canon. Nous partîmes
          enfin de ce répaire de brigands, &amp; fîmes voile vers Candie, où nous arrivâmes deux jours après.
          Heureusement le chef des Mainotes m'avoit donné une attestation, signée de lui &amp; de plusieurs
          des principaux de sa horde, qui certifioient l'accident qui nous étoit arrivé. Cette attestation fut
          jointe au procès-verbal, rédigé &amp; signé des officiers de l'équipage. Le tout servit de pièces
          justificatives pour constater l'avarie &amp; la perte faite pour le compte des négocians, qui
          avoient nolisé notre vaisseau.</p>
        <p>Après avoir terminé nos affaires à Candie, nous mîmes à la voile avec une dans la traversée;
          arrivés à Carthagène, cargaison de coton &amp; de laine pour l'Espagne. Il ne nous survînt rien de
          fâcheux nous vendîmes nos marchandises en numéraire, &amp; eûmes l'adresse de le faire transporter
          sur notre batiment, malgré les défenses expresses de l'emporter de ce royaume.</p>
        <p>Nous nous mîmes en mer pour retourner dans les Echelles du Levant, &amp; y faire de nouvelles
          emplettes; un mauvais temps &amp; des vents contraires nous forcerent à relâcher dans le port de
          Modon.</p>
      </div>
      <div type="chapter">
        <head>CHAPITRE XII.</head>
        <p>
          <hi rend="italic">Port de Modon; gageure singulière, &amp; profanation plus singuliére encore d'une Mosquée.</hi>
        </p>
        <p>Le port de Modon a peu d'étendue, &amp; ne présente aucun avantage; il ne peut contenir qu'un
          petit nombre de bâtimens; aussi les chargemens y sont rares &amp; il s'y fait très-peu de commerce;
          la ville est peuplée de Turcs &amp; de quelques Grecs. Pendant la résidence que je fis dans ce lieu,
          je fus témoin de l'évènement le plus risible, qui pourtant seroit devenu tragique sans le fanatisme
          &amp; la crédulité des Musulmans.</p>
        <p>Quatre officiers relâchés comme nous à Modon, passoient leur temps dans un café sur une Place,
          près de laquelle étoit une Mosquée; la prière qui se fait régulièrement à l'heure de midi, est
          annoncée par des derviches ou imans qui crient sur les galeries au-dessus des Mosquées, &amp;
          appellent le peuple avant le repas &amp; après leur ablution. Sapi, lieutenant provençal, fumoit une
          pipe dans le café, où il étoit avec nous, &amp; regardoit les Turcs qui quittoient leurs babouches
          <ref target="#N03"/>
          &amp; les laissoient dehors dans une cour de la Mosquée, avant que d'y entrer. Nous étions tous
          occupés à regarder les contorsions &amp; les génuflexions réitérées que faisoient les Turcs. L'un
          des quatre dit à Sapi: „Quel est celui d'entre vous qui auroit la témérité d'entrer en ce moment
          dans la Mosquée, &amp; qui oseroit s'exposer à périr? Vous savez que ces fanatiques ne souffrent
          point que ceux qui ne professent pas leur religion jettent les yeux sur ces édifices, lorsque le
          hasard veut qu'ils passent à côté; ce seroit donc bien autre chose, s'ils avoient l'imprudence d'y
          entrer seulement par curiosité.“</p>
        <p>Sapi se retourne &amp; dit, en regardant la compagnie: „Je propose une gageure &amp; suis prêt à
          la soutenir. Si l'un de vous quatre veut déposer vingt-cinq louis, j'en vais déposer autant, &amp;
          je fais le pari non-seulement d'y entrer au moment où ils seront rassemblés pour exercer leur culte,
          mais encore de laisser au milieu d'eux des traces non équivoques de ma visite.“ Je vous crois assez
          fou, lui dit Farnel, un de ses camarades, pour faire ce que vous dites; mais songez que vous seriez
          certainement la victime de votre étourderie, que la vengeance du Turc pourroit s'étendre jusques sur
          nous, &amp; le danger devenir commun pour tous ceux qui sont assemblés ici. Les Turcs n'entendent
          pas la plaisanterie en matière de religion: si je ne voyois les plus grands risques à courir pour
          vous &amp; pour nous, j'accepterois la gageure; mais quel regret j'aurois de vous avoir gagné
          vingt-cinq louis, aux dépens de vos jours! „Je ne crains pas plus pour vous tous que pour moi,
          reprend Sapi, ayez la même fermeté que moi; vous ne risquez que six cents francs, voilà mon enjeu,
          laissez-moi seulement attendre le moment favorable pour l'exécution de mon dessein.“ Farnel tire de
          sa poche vingt-cinq louis, qu'il met entre les mains de Marna; il compte ceux de Sapi &amp; le pari
          a lieu.</p>
        <p>Le lendemain vendredi, jour de fête pour les Turcs, nous nous rendons tous au café vers midi.
          Sapi s'étoit abstenu de soulager les premiers besoins de la nature pendant vingt-quatre heures.
          Avant que d'en venir au fait, Farnel lui rappelle tous les dangers auxquels il alloit s'exposer, lui
          répète à plusieurs reprises qu'il valoit mieux reprendre chacun son argent &amp; le dépenser en
          amusemens, que d'encourir les périls d'une entreprise, dont les suites lui paroissent devoir être
          funestes. Sapi marque de l'obstination, veut soutenir la gageure: il attend que les Turcs soient
          assemblés, entre paisiblement dans la Mosquée, s'accroupit &amp; gagne le pari.</p>
        <p>Les Turcs, rigides observateurs de leurs cérémonies religieuses, ont l'usage de ne se jamais
          déranger lorsqu'ils prient Dieu, &amp; d'être constamment tournés vers l'orient. Ils achevoient
          leurs prières au moment où Sapi finissoit sa besogne: le cynique fut apperçu, &amp; aussitôt arrêté.
          On veut le mettre en pièces; heureusement pour lui un iman plus prudent, moins inexorable peut-être
          que la multitude, s'écrie: „Mes frères, écoutez-moi avant que de donner à cet infâme chrétien la
          mort qu'il mérite. Nous avons ici un bacha; il vous blâmeroit de vous être fait justice par
          vous-mêmes, avant de lui avoir donné connoissance du crime.</p>
        <p>“Il faut que cet infâme
          <hi rend="italic">jaour</hi>
          soit interrogé par lui, qu'il lui demande quel est le motif qui l'a porté à se rendre coupable d'une
          telle profanation. Il voyoit sans doute très-bien qu'un lieu où les fidéles Musulmans se réunissent
          pour adorer le seul &amp; vrai Dieu de la terre, n'est pas un
          <hi rend="italic">chechumet</hi>
          <ref target="#N04"/>.“</p>
        <p>L'avis de l'iman fut prononcé avec tant de force qu'il sauva la vie à Sapi; on le prit par le
          collet, par les habits, &amp; on le conduisit, ou plutôt on le traîna jusqu'au domicile du Bacha.
          Celui-ci fut étrangement surpris de voir arriver chez lui une aussi nombreuse multitude de urcs,
          pour conduire un seul homme, qui loin de paroître humilié &amp; de baisser les yeux, les tournoit
          continuellement vers le ciel, comme pour le remercier de la faveur qu'il en avoit obtenue &amp; du
          traitement qu'il éprouvoit.</p>
      </div>
      <div type="chapter">
        <head>CHAPITRE XIII.</head>
        <p>
          <hi rend="italic">Miracle de Mahomet sur un Chrétien.</hi>
        </p>
        <p>Le Bacha, sur son sopha, interroge Sapi: „Pourquoi, lui dit-il, as-tu commis un sacrilège si
          énorme?“ Il accompagnoit cette question des mots les plus durs &amp; les plus humilians. Sapi qui
          n'avoit aucune teinture de la Langue turque, se contentoit de secouer la tête, pour faire connoître
          qu'il ne comprenoit pas ce que lui disoit le Bacha; mais il ne cessoit de répéter,
          <hi rend="italic">Drogman! Drogman! Drogman!</hi>
          à la fin on comprit qu'il demandoit un interprête. Le Bacha qui vouloit humilier les Français dans
          un délinquant de leur nation, n'hésita pas d'envoyer chercher bien vîte l'interprête du consul &amp;
          son chancelier; lorsqu'ils furent arrivés: „Voici, dit-il au chancelier, un chien de ta nation que
          nous allons faire mourir; tu vas entendre de sa bouche l'aveu de son crime; je ne te répétérai pas
          qu'un chrétien quelqu'il soit ne peut mettre un pied sacrilége dans nos lieux saints; il y a long
          temps que tu habites notre pays, tu connois nos usages, écoute ce qu'il va répondre. Le Bacha se
          retourne du côté de Sapi, &amp; lui dit: As-tu profané laMosquée, en la faisant servir de théâtre à
          l'action la plus immonde? -- “Oui, répond Sapi. Alla! Alla! Alla! Dieu! Dieu! Dieu! „s'écrient tous
          les Turcs présens;
          <hi rend="italic">Bracberet effendi</hi>, abandonnes-le nous, monseigneur, nous allons lui donner la
          mort pour châtiment du crime qu'il a commis. Le Bacha répond:
          <hi rend="italic">Dourson! Dourson!</hi>
          doucement, attendez qu'il achève de convenir de sa turpitude, &amp; après je vous le livrerai.“ Le
          peuple crie:
          <hi rend="italic">Aferum, aferum, effendi</hi>; brave, brave, monseigneur;“ le Bacha continue
          l'interrogatoire, par l'entremise de l'interprête. -- „Pourquoi as-tu poussé l'audace jusqu'à
          souiller ainsi le saint lieu?“</p>
        <p>Ainsi répond Sapi, du ton d'un illuminé, -- „Dites au seigneur Bacha, &amp; dites le assez haut
          pour que tous les honnêtes vrais croyans qui sont ici l'entendent. J'étois malade depuis un mois
          entier; j'avois une fièvre qui me brûloit les entrailles; j'éprouvois des coliques si affreuses, si
          douloureuses que je souffrois plus que l'on ne souffre dans l'enfer: j'étois comme un homme perclus
          de ses membres, tout me faisoit mal; c'étoit une constipation si endurcie, que mon bas-ventre
          ressembloit à une pierre. Je ne mangeois rien; telle étoit mon inflammation que j'aurois pu boire
          toute l'eau de la mer sans me désaltérer, si je n'avois pas fait ce que l'on regarde encore comme un
          crime; mais l'on sera bientôt dissuadé. Hélas! sans ce prétendu crime, je serois mort le même jour,
          &amp; vous n'auriez point à vous glorifier de ma guérison.“</p>
        <p>En s'adressant à l'interprête „Ecoutez attentivement, dit-il, &amp; soyez exact dans votre
          rapport au Bacha. Au fort de ma maladie, j'ai prié Jesus-Christ de me soulager, j'ai prié
          supplications! J'ai pris des lavemens la Vierge de m'être propice, vaines &amp; des remèdes; ils
          m'ont tous resté dans le corps: alors j'ai invoquétous les Saints reconnus pour les plus
          charitables, Saint Jean, Saint Pierre, Saint Spiridion, S. Martin, pas un n'a daigné m'écouter,
          j'étois toujours malade."</p>
        <p>„Avant hier, j'ai vu tous les vrais croyans prier Dieu, avec tant de ferveur &amp; tant de
          respect, qu'ils m'ont inspiré leur dévotion; je me suis adressé au Dieu des Turcs, ainsi qu'à Saint
          Mahomet. Saint Mahomet, ai“je dit, puisque les Saints, le Christ &amp; sa mère n'ont rien fait pour
          ma guérison, ne m'ont procuré aucun soulagement, regardez-moi en compassion, ayez pitié de moi,
          guérissez un malheureux qui vous servira comme Prosélyte, qui craindra votre justice, &amp; attendra
          du Dieu d'une nation si sage, le repos de son ame après sa mort. J'étois donc au café tout près de
          vous, souffrant, exténué de douleur: tout-a-coup je me sens emporté par une force invisible, qui me
          précipite malgré moi dans la Mosquée, &amp; ne me laisse que le temps de mettre bas ma culotte
          ...... Pardonnez si je n'achève point un récit qui ne pourroit que vous déplaire; vous savez le
          reste.“</p>
        <p>„Dès ce moment, je me suis trouvé parfaitement guéri, graces au grand Prophéte, qui dans ma
          personne a bien voulu opérer ce miracle, pour donner une nouvelle preuve de la vérité de sa
          religion. Non, ce n'est point un crime, c'est au contraire une émanation d'une volonté supérieure.
          J'en suis tellement persuadé, que dès ce moment je vous regarde comme mes frères; permettez-moi, au
          nom du Dieu des vrais croyans, de prendre ce titre, je ne desire rien tant que d'être circoncis
          &amp; de devenir Musulman.“</p>
        <p>Alla, alla, alla! miracle, miracle, s'écrient tous les auditeurs, que Mahomet, notre divin
          Prophéte, soit béni!“ Aussi-tôt le Bacha fait venir un iman &amp; un barbier qui apporte une espèce
          de rasoir, &amp; lui coupe le prépuce transversalement. Cette incision lui cause une vive douleur,
          il sort de la plaie quelques gouttes de sang, qui bientôt s'arrêtent. On lui donne des vêtemens à la
          turque, notamment de grandes culottes larges de toile, qu'il est forcé de tenir à la main, éloignées
          de la plaie, pour empêcher qu'elles ne la touchent, &amp; ne lui causent une douleur plus cuisante;
          ce qui dura trois ou quatre jours.</p>
        <p>Le Bacha ordonne qu'on le ramène à la Mosquée, pour remercier Dieu de la grace qu'il lui avoit
          faite de le convertir. Sapi faisoit semblant de marmotter tout bas quelques prières, mais il étoit
          déjà bien las &amp; des Turcs, &amp; de Mahomet &amp; de tous ses miracles.</p>
        <p>Il n'en fut pas quitte à ce prix; les nouveaux frères, au sortir de la Mosquée, le placèrent au
          milieu d'eux, le promenèrent par toute la ville, comme un bœuf gras; les uns lui jettoient un
          sequin, les autres une piastre; dans la journée, il ramassa plus de deux cents sequins, sans y
          comprendre les dix sequins qu'il reçut du Bacha, qui le prit sous sa protection, lui donna la
          nourriture &amp; le logement. Il lui fut impossible de retourner à son poste.</p>
        <p>Cependant les Français qui étoient à Modon, n'étoient pas satisfaits de la conduite de Sapi; mais
          ils ne pouvoient qu'en murmurer sans rien dire. Notre capitaine mit à la voile, lorsque le temps fut
          beau, &amp; nous partîmes avec le regret d'avoir laissé Sapi. Ce dernier se donna bien de garde de
          venir réclamer les cinquante louis: Farnel les retira &amp; les emporta, jusqu'à ce qu'il eût une
          occasion de le revoir en France, pour les lui remettre. Il se doutoit bien que ce qu'il avoit fait
          n'étoit pas sérieux; en effet, quelque temps après Sapi trouva l'occasion de s'échapper, quitta le
          turban &amp; revint en France. J'ignore si depuis il a retrouvé Farnel &amp; ses cinquante louis.</p>
        <p>Nous dirigeâmes notre route vers Smyrne, où des Turcs nolisèrent notre vaisseau pour conduire à
          Alexandrie trois cents pélérins, qui de-là devoient se rendre à la Mecque. Après quelque séjour dans
          Alexandrie, nous chargeâmes notre vaisseau de riz &amp; de coton pour Smyrne. Dans notre traversée,
          nous vîmes les îles de Samos, de Naxia &amp; de Nicaria; la première est très-fertile, sur-tout en
          vin; les deux autres sont peu considérables, &amp; ne produisent rien d'avantageux au commerce. Les
          vents devinrent si violens, que nous fûmes obligés, afin d'éviter un naufrage certain, de nous
          arrêter à l'Échelle neuve, petite ville de l'asie mineure, à vingt lieues de Smyrne.</p>
        <p>Les vents étant devenus favorables, nous partîmes pour cette ville; après avoir mis notre
          cargaison à bord, je reçus une mission du consul français à Smyrne, pour l'île de Samos. Elle
          consistoit à faire le relevé de toutes les îles de l'Archipel, pour corriger les fautes qui se
          trouvoient dans les cartes ordinaires. Pendant mon séjour à Samos, je me fis médecin; quelques cures
          opérées, par hazard, avoient inspiré aux habitans la plus grande confiance en moi; elles me
          procurèrent beaucoup d'argent, &amp; donnèrent lieu à des aventures, dont je me souviendrai toujours
          avec délices.</p>
        <p>Possesseur d'une somme d'argent considérable, je pris le parti de faire le voyage de Guzelassar,
          dont les environs qui sont très-montueux, produisent la scamonée en abondance; mais la persécution à
          laquelle je fus exposé de la part du Cadi de cette ville, me força d'abandonner ma spéculation pour
          revenir à l'Échelle neuve. Ce Cadi m'avoit fait arrêter, &amp; je fus obligé d'écrire au consul de
          Smyrne, qui envoya deux janissaires avec un ordre du Bacha à trois queues, pour me rendre la
          liberté.</p>
      </div>
      <div type="chapter">
        <head>CHAPITRE XIV.</head>
        <p>
          <hi rend="italic">Retour à l'Echelle neuve; guérisons miraculeuses; pouvoir de l'Evangile en Grèce.</hi>
        </p>
        <p>Après avoir chargé un chameau de nos hardes, &amp; les provisions qui nous étoient nécessaires,
          nous partîmes pour l'Echelle neuve, où nous arrivâmes dans trois leur donnant dix sequins à chacun
          pour retourner à Smyrne.</p>
        <p>Pendant le séjour que je fis à l'Echelle neuve, je fus reconnu d'un Grec de l'ile de Samos, qui
          m'embrassa &amp; me donna mille marques d'amitié, en me disant, „Il faut que Dieu me soit favorable,
          puisqu'il me procure ta rencontre, &amp; que je te retrouve si près de l'île, où tu as fait des
          miracles. Mais pourquoi nous as-tu quittés? Tu nous étois si cher!“</p>
        <p>Je lui répondis que des affaires particulières m'avoient appellé, &amp; que j'allois me rendre à
          Smyrne, où je chargerois un navire pour mon compte, afin de repasser en France.</p>
        <p>Le Grec ne voulut plus me quitter: il me conduisit dans le quartier des siens, me fit entrer chez
          un de ses parens, &amp; son intime ami. J'y fus reçu avec affabilité; il commença par nous offrir
          une collation splendide. Nous bûmes du vin de Samos; nous portâmes des santés en l'honneur de l'Aga,
          du Cadi &amp; des Primats de l'île. Il me déclara que je n'avois pas fini tous mes traitemens, qu'il
          falloit que j'entreprisse la mère de son épouse, attaquée d'une migraine tous les mois, pendant
          trois jours. Une maladie de cette nature est incurable; je ne prévoyois pas pouvoir ni la guérir ni
          la soulager.</p>
        <p>Les femmes grecques ne sont pas aussi réservées que les femmes turques, sur-tout pour les
          chrétiens, &amp; moins encore pour un médecin; la femme de
          <hi rend="italic">Manoli</hi>
          se laissa appercevoir de moi, en tirant son voile de côté. Ciel! que vis-je! une jeune femme blanche
          comme l'albâtre, les yeux noirs, fendus extraordinairement, une gorge ronde qui pressoit son gilet,
          comme si elle eût voulu s'en échapper.</p>
        <p>Je ne fis pas semblant de m'en appercevoir, je demandai à voir la malade qui étoit précisément
          dans la crise de sa migraine. On me conduisit à son appartement. Je trouve une femme encore fraîche,
          qui me montre sa langue, un peu chargée, son pouls un peu ému, mais sans aucun danger.</p>
        <p>Je dis au gendre: „Je ne puis don“ner à votre mère que des remèdes de dévotion pris dans
          l'évangile, &amp; une dose de petite liqueur que j'apporterai ce soir, pour lui procurer un
          appaisement à son mal de tête. Il faut que je passe la moitié de la nuit pour lire sur sa tête les
          quatre évangiles &amp; quelques autres oraisons, dont nous nous servons dans de pareilles maladies.
          Il faut même que cette lecture soit commencée à minuit, que tous les voisins soient plongés dans le
          sommeil, &amp; que je ne sois pas interrompu.“ Cette dernière clause étoit de rigueur; un motif
          d'intérêt personnel me l'avoit dictée, &amp; la conduite du Bacha m'en avoit fait un besoin.</p>
        <p>Le gendre &amp; son ami déjà fanatisés, puisqu'ils se mettoient sous le Livre de l'Evangile,
          lorsqu'on célébroit la messe, ne firent aucune difficulté d'ajouter foi à mon remède; ils me
          prièrent, avec la plus vive instance, de venir à sept heures du soir. „Nous souperons ensemble, me
          dirent-ils, &amp; nous passerons le temps jusqu'à ce que vous jugerez à propos de commencer la
          lecture des quatre évangiles, &amp; d'administrer votre petit remède.“</p>
        <p>J'avois trop d'intérêt à ne pas manquer à ma parole; je brûlois de trouver l'occasion de venir à
          bout de mon dessein; j'allois me rendre coupable, mais jétois amoureux.</p>
        <p>Je me précautionnai, avant d'arriver au domicile du Grec, de deux petites bouteilles longues;
          dans l'une, je mis des gouttes anodines; dans l'autre, de l'eau de noyaux. Je les bouchai toutes
          deux différemment, afin de ne pas me tromper quand je voudrois m'en servir.</p>
        <p>Aussitôt mon arrivée, on servit dans un plat à la turque argenté, les meilleurs mets qu'on avoit
          pu trouver dans l'Échelle neuve, &amp; nous nous asseyons sur des nattes d'osier, à la manière des
          Turcs; nous soupons; le vin le plus exquis de Samos &amp; de Scopoli
          <ref target="#N05"/>, fut servi en abondance: j'obtins même du gendre que sa femme souperoit à table,
            ce qui est contre l'usage des Orientaux.</p>
        <p>Je feignis de ne jamais la regarder pendant le souper; le moindre coupd'œil auroit suggéré au
          mari quelques soupçons de convoitise: si par hazard nos yeux se rencontroient, cette aimable femme
          baissoit les siens &amp; son visage se couvroit d'une modeste rougeur. Enfin, le souper finit: la
          jeune femme nous apporta le bassin pour nous laver les mains, &amp; une serviette fine pour les
          essuyer. Après le café, on se rapproche, on fume, on raconte différentes aventures. Cependant la
          nuit s'avance, minuit approche, &amp; déjà je commençois à m'impatienter.</p>
        <p>J'annonce à nos deux jeunes gens qu'il étoit temps d'en venir à ma lecture. La jeune femme,
          Ursule, allume deux flambeaux, &amp; tous me conduisent dans l'appartement de la belle-mère que je
          trouve souffrante, les yeux ouverts. Je lui dis, Chera (madame), ayez patience, ayez confiance aux
          évangiles des Français: les vôtres sont écrits en grec littéral, &amp; les nôtres en langue latine.
          A quelque chose près ce sont les mêmes. Au reste, je tiens pour certain que vous devez tout attendre
          des oraisons que je réciterai, &amp; de la potion que je vous administrerai. Ce n'est pas tout, il
          faut encore que vous ayez une foi vive, &amp; j'espère que votre maladie se passera, ou que si elle
          ne se passoit pas entièrement, vous serez au moins très - soulagée.</p>
        <p>Cette femme me buvoit des yeux; elle croyoit très-fermement tout ce que je lui débitois. Je
          commençai donc à lire; au lieu d'évangile, comme je l'avois annoncé, je pris la traduction d'un
          roman anglais très-licencieux. Je n'avois pas à craindre qu'ils s'en apperçussent: ils ne savoient
          pas le français. Une heure se passe à m'écouter tous trois avec un grand respect: bientôt après, le
          gendre commença à fermer les yeux. Je saisis ce moment pour lui dire: „Vous dor“mez, Hiany!“ (c'est
          ainsi qu'il se nommoit); il me répondit qu'il ne dormoit pas. Alors, je l'avertis qu'il étoit temps
          que sa belle-mère prit le petit remède. Je sortis incontinent la fiole de ma poche, celle où étoient
          les gouttes anodines, &amp; je lui demandai un peu de bouillon, dans lequel je versai vingt-cinq
          gouttes anodines que je fis avaler à la malade.</p>
        <p>Me tournant ensuite vers Hiany: „Je vous préviens, lui dis-je, que je ne séjournerai pas long
          temps dans ce pays, &amp; comme la migraine de votre belle-mère auroit pu influer sur votre
          tempéramment, &amp; que son mal pour“roit vous survenir à vous-même par la suite, mon remède étant
          un préservatif assuré, je vous conseille d'en prendre d'avance vous &amp; votre femme, à l'effet
          d'en être préservé.“ Hiany me répondit: „Je vous serai obligé, si vous voulez nous en donner, pourvu
          cependant que cela ne diminue pas la quantité qu'il vous en faudra pour tout le traitement de ma
          mère.“ Je lui dis d'aller chercher un petit bouillon, dans lequel j'en versai trente gouttes, que je
          lui fis prendre. Aussitôt qu'il eut avalé, je serrai bien vîte ma bouteille à gouttes anodines,
          &amp; sans qu'il s'apperçût de la tricherie, je tirai l'autre petite fiole, dans laquelle il y avoit
          une liqueur brûlante, qui loin de provoquer le sommeil, ne servoit qu'à l'écarter, en mettant tous
          les sens en feu; j'en versai vingt gouttes dans un bouillon que je fis prendre à Ursule, sa femme;
          pour moi, je n'avois besoin de rien prendre.</p>
        <p>Demi-heure après, tandis que je continuois ma lecture, la belle - mère &amp; son gendre tombent
          dans un sommeil si profond, qu'on l'eut pris pour une léthargie; mais Ursule étoit bien loin de
          dormir.</p>
      </div>
      <div type="chapter">
        <head>CHAPITRE XV.</head>
        <p>
          <hi rend="italic">Reconnoissance des Femmes grecques envers leurs Médecins.</hi>
        </p>
        <p>Lorsque je fus assuré que je pouvois faire ma cour à Ursule, sans être entendu, je m'approchai
          d'elle, &amp; lui dis: „Vous voyez, charmante Ursule, que mon remède opère sur les personnes qui
          sont malades, ou doivent l'être. Par l'effet de ce médicament, je connois que Hiany auroit un jour
          été attaqué de cette maladie. Il m'aura obligation d'avoir usé de mon préservatif. Quant à vous,
          belle amie, vous n'avez rien à craindre; votre sang n'a point de disposition à cette maladie; la
          preuve en est claire, puisque le remède ne produit point d'effet sur votre personne, non plus que
          sur la mienne. Vous les verrez donc tous passer le restant de la nuit dans les bras de Morphée,
          notamment Chera, votre mère, qui a été privée de repos pendant trois jours: aussi se trouvera-t-elle
          bien soulagée demain.“</p>
        <p>„Permettez-moi maintenant de vous déclarer tout ce que vos graces &amp; votre beauté m'ont
          inspiré. Oui, charmante créature, le feu dont vous m'avez embrâsé hier, lorsque j'eus le plaisir de
          vous voir à demidécouverte, me consume &amp; me dévore, &amp; mon amour pour vous n'a fait que
          s'accroître par le bonheur de vous contempler à mon aise. Non, jamais je ne vis tant de charmes;
          profitons des instans heureux que le hazard nous offre; vous me causeriez la mort, si vous me
          refusiez votre tendresse.“</p>
        <p>Ursule se trouva confuse de ma déclaration; mais voyant que je la tenois serrée à brasse corps
          sur mon estomach, elle me dit seulement: „Généreux français, à quel danger voulez-vous vous exposer!
          En supposant que j'eusse la volonté de satisfaire vos desirs, mon mari Hiany peut s'éveiller, &amp;
          nous serions perdus: d'ailleurs, à quoi serviroit le trouble que vous apporteriez dans mon cœur, en
          commençant un amour qui n'auroit aucune suite, &amp; qui ne seroit que momentanée? Vous êtes sur le
          point de votre départ, vous me laisseriez des regrets: d'un autre côté, vous n'aurez plus l'occasion
          de revenir ici, ma mère une fois rétablie.“</p>
        <p>Je combattis ses observations par des sophismes, &amp; je lui promis que si elle répondoit à mes
          vœux, j'étois tout prêt à demeurer &amp; à fixer mon séjour à l'Échelle neuve; que par ce moyen
          j'aurois souvent occasion de la voir: que j'entreprendrois un commerce dans les îles de l'Archipel
          avec son mari; que je lui avancerois assez de fonds pour le faire à compte &amp; demi; que je lui
          acheterois un bateau pour aller en voyage, &amp; que pendant son absence, je trouverois l'occasion
          de la voir chaque jour; qu'enfin, je ferois prendre de mon remède à sa mère.</p>
        <p>Ma réponse fut faite avec tant de force, &amp; je l'accompagnai de tant de sermens, de tant
          d'embrassemens, que, malgré la plus vive résistance, je vins à bout de mon entreprise. Nos dormeurs
          ne s'étoient pas encore éveillés. „Cher &amp; cruel français, me dit Ursule, je vais être pour toi
          un objet de mépris.“</p>
        <p>„Compte sur ma discrétion, lui répondis-je, elle seule égalera mon amour. Toi-même, sois
          circonspecte. Ton mari ne tardera pas à s'éveiller; tu lui diras que tu as également un peu dormi.
          Quant à moi, j'aurai la prudence de ne te regarder que le moins que je pourrai: ce sera pour moi une
          grande violence; mais j'éviterai par-là toute espèce de rougeur, &amp; par mes procédés je gagnerai
          sa confiance; notre commerce aura tout le succès que nous desirons.“ Elle parut très-contente; elle
          m'embrassa, &amp; me dit: „Cher ami, je vais te préparer une excellente tasse de caffé.“ Je la prie
          de me procurer du lait, que j'y voulois mêler; sur le champ elle alla traire une chèvre &amp;
          m'apporta une grande jatte de café avec du sucre; nous en prîmes l'un &amp; l'autre. Il étoit onze
          heures, &amp; nos dormeurs n'étoient pas encore éveillés: je pris le parti de secouer Hiany, pour le
          tirer du sommeil; il ouvrit les yeux, &amp; nous dit qu'il ignoroit d'où il venoit; qu'il avoit rêvé
          être dans le palais du Sultan, que le grand seigneur l'avoit nommé son interprête, &amp; qu'il lui
          avoit donné des ordres pour suivre aux armées navales le CapitanBacha; que ce dernier avoit fait
          trancher la tête du précédent interprête, à cause de quelques fautes qu'il avoit commises.</p>
        <p>Nous écoutâmes le récit de son rêve, &amp; nous finîmes par l'obliger de convenir qu'il avoit
          bien passé la nuit par l'effet de mon remède. Quelque temps après, nous réveillâmes la mère qui me
          remercia bien cordialement du sommeil que je lui avois procuré. Elle se sentit un peu soulagée; sa
          migraine ne la prenoit que par crise. Ils parurent tellement satisfaits qu'ils voulurent recommencer
          le lendemain. Cette sollicitation me combloit de joie. Sur les deux heures, on servit un dîner aussi
          délicat qu'il fut possible. La jeune Ursule étoit occupée à la cuisine, &amp; ne venoit que fort
          rarement auprès de nous.</p>
        <p>Hiany me dit: „Mon cher français, comment avez-vous passé la nuit?“ -- Jamais, je n'en n'ai passé
          de plus agréable; ma lecture faite, &amp; ma cure opérée, j'ai dormi jusqu'à dix heures.</p>
        <p>Nous nous mîmes à table, &amp; nous bûmes d'excellent vin. Le repas fini, je priai Hiany de
          sortir avec moi. La jeune femme appella son mari, &amp; lui demanda la permission de me faire
          présent d'une ceinture de soie superbement brodée en or, de quatre mêtres de longueur, sur un de
          largeur. „Ce présent ne suffira pas, dit-il, pour payer le talent &amp; les services d'un aussi
          habile médecin, mais en attendant que je puisse lui donner ce qu'il me sera possible de lui offrir
          avant son départ, je consens que tu lui remettes la ceinture.“ Sur le champ, elle me fut apportée,
          pliée dans une grande &amp; longue serviette fine brodée aux deux bouts; c'est la coutume du Levant.
          Elle me fut présentée par la mère, Ursule ne voulant pas par délicatesse se charger de me la
          présenter elle-même.</p>
        <p>De mon côté, pour leur marquer l'estime que je faisois de leur présent, je la mis tout de suite
          autour de moi; elle étoit analogue à mon habillement qui étoit celui du pays.</p>
        <p>Nous allons avec Hiany nous promener dans le village; „nous ferons ce soir collation, me dit-il,
          chez un de mes amis, nommé Dimitry: cet homme sera charmé de vous recevoir; il parle très-bien
          l'italien, il l'a appris dans ses voyages de Vénise &amp; d'Ancone: il m'a prié de vous conduire
          chez lui; nous nous y amuserons; sa conversation est agréable.“ J'acceptai la partie, &amp; nous
          arrivâmes chez Dimitry, après avoir fait un tour dans la ville des Turcs. Jamais chose plus risible
          que celle que je vis ce jour-là.</p>
      </div>
      <div type="chapter">
        <head>CHAPITRE XVI.</head>
        <p>
          <hi rend="italic">Troubadours Turcs; manière dont ils prouvent leurs amours.</hi>
        </p>
        <p>En passant dans une rue éloignée du quartier marchand, nous traversâmes celui des femmes, &amp;
          nous vîmes un jeune turc mis en petit maître, mais dans le genre le plus commun. Il avoit un gilet
          sans manches, un petit bonnet rouge sur sa tête rasée, une grande moustache, un cimeterre à sa
          ceinture, les pieds &amp; les jambes nus, des babouches rouges, une chemise de soie large, à grandes
          &amp; larges manches retroussées, qui laissoit voir son bras tout nu, mais blanc comme la neige; la
          culotte ample à la mode, puis le côté de sa culotte retroussée jusqu'au genou, qui laissoit voir une
          jambe blanche &amp; nerveuse.</p>
        <p>Ce turc chantoit à voix haute des chansons amoureuses, &amp; accompagnoit sa voix avec un
          instrument fait en forme de guitarre. C'étoient moins des chansons que des hurlemens; il étoit sous
          la fenêtre d'une fille qu'il n'avoit jamais vue. On lui avoit dit qu'elle étoit belle, cela
          suffisoit pour qu'il en fût éperduement amoureux. Il s'étoit persuadé qu'en allant se faire entendre
          sous ses fenêtres, ses airs touchans détermineroient la fille à venir examiner l'amant de hazard qui
          lui en offroit le tribut.</p>
        <p>Dans un couplet, il exprimoit avec transport la passion dont il étoit consumé; il avertissoit sa
          maîtresse qu'il alloit tirer son cimeterre, &amp; se faire une ou deux blessures sur le haut dubras,
          à la manière des Orientaux; en effet, il se donne un coup de son cimeterre dans le haut du bras,
          qu'il avoit à nu, avec la précaution toutefois de se frapper obliquement, de manière qu'il ne put se
          couper que le muscle extenseur du bras. Ce membre blessé, &amp; tout couvert de sang, ne lui fit pas
          discontinuer ses chants amoureux; au contraire, il disoit dans un autre couplet à la fille qu'il
          n'avoit jamais vue: „Seras-tu cruelle à mon égard? Me refuseras-tu ton amitié? Regarde ce que j'ai
          fait pour toi: considère ce que je fais encore à l'instant... Oui, je te fais le sacrifice de mon
          sang, pourvu que tu m'aimes;“ &amp; aussitôt il se fait une nouvelle entaille, un peu au-dessous de
          la première. Enfin, il chante son dernier couplet; c'étoient ses tendres adieux, &amp; il se retira
          tout ensanglanté.</p>
        <p>Hiany me dit: il ne faut pas que cela vous étonne; les leventys ou marins, dans ce pays-ci, ne
          font pas l'amour d'une autre manière; ce sont-là leurs grandes prouesses; c'est, suivant eux, une
          grande gloire, lorsqu'ils ont aux bras huit ou dix cicatrices qu'ils se sont faites dessous les
          fenêtres de leurs maîtresses; aussi dans les cafés, dans les promenades &amp; autres lieux publics,
          ont-ils grand soin de tenir toujours les manches de leurs chemises retroussées pour faire voir les
          cicatrices, &amp; ceux qui en ont le plus, tirent vanité de leur dévouement.</p>
      </div>
      <div type="chapter">
        <head>CHAPITRE XVII.</head>
        <p>
          <hi rend="italic">Passage à Scio; habillement des femmes de cette ile; leur coquetterie; danger
            qu'elle leur fait courir.</hi>
        </p>
        <p>Je passai deux jours encore chez Hiany; je l'assurai que je reviendrois dans très-peu de temps,
          que nous nous associerions dans le commerce, sur-tout pour la partie des blés; Ursule écoutoit notre
          conversation, &amp; cela parut lui faire plaisir.
        </p>
        <p>Hiany me voyant sur le point de partir, me demanda combien j'exigeois pour avoir soulagé sa mère;
          je ne voulus rien recevoir, &amp; pour éviter les sollicitations réitérées, qu'il me faisoit
          d'accepter certaine somme, qu'il tenoit dans une bourse; je lui dis: „Mon cher Hiany, je n'ai pas
          besoin d'argent; lorsque je serai de retour, s'il m'en manque, je n'hésiterai pas de vous en
          demander. Il me prie alors de ne partir que le lendemain:“ il vouloit profiter de la journée pour me
          présenter à son ami Comnianos, qui avoit envie de me voir, &amp; de me régaler avant mon départ. J'y
          consens, &amp; après le dîner que je fis encore chez Hiany, j'eus le plaisir de voir Ursule qui
          étoit vivement affectée de mon départ. Nous ne bûmes pas mal, le vin étoit excellent: après nous
          être entretenus de nos projets de commerce, nous allâmes chez son ami qui nous reçut avec beaucoup
          de satisfaction. Sa femme nous fit de délicieux begnets à la lévantine, &amp; enfin après souper, je
          me retirai chez Hiany, où je passai la nuit dans une cruelle agitation, ne pouvant saisir un moment
          pour voir Ursule tête à tête.</p>
        <p>Le lendemain de bon matin, je me rendis sur le port; j'y trouve un vaisseau prêt à partir pour
          Smyrne; j'y transporte mes malles &amp; mes paquets. Je fis mes adieux à Hiany, à sa femme &amp; à
          sa mère: ces deux dernières voulurent absolument m'accompagner jusqu'au vaisseau qui alloit nous
          séparer, &amp; mettre entre elles &amp; moi cent lieues de distance.</p>
        <p>Hiany étoit chargé de provisions pour mon voyage: il n'oublia pas une petite barrique remplie de
          vin qu'il fit porter par un commissionnaire, du pain, de la viande rôtie, des œufs, quelques poules,
          du fromage; tout étoit au vaisseau avant notre arrivée. J'avoue qu'au moment où j'y mis le pied
          &amp; que j'embrassai Hiany, mon cœur fut ému au point que j'étois prêt à verser des larmes.</p>
        <p>Ursule ne put s'empêcher de marquer des regrets, lorsque je prononçai ces mots en grec
          “portez-vous bien Ursule“. elle se retourna sans rien dire &amp; disparut;</p>
        <p>Les vents étoient favorables, nous fîmes route jusqu'à l'île de Scio: cette charmante île, en
          l'abordant, &amp; lorsque le vent vient de terre, vous porte à l'odorat les parfums les plus suaves.
          Notre batelier avoit des marchandises à débarquer dans cette île. Voyant que notre marin devoit y
          séjourner quelque temps, je pris le parti de descendre: je fus loger &amp; porter tous mes effets
          chez un grec qui se fit un plaisir de me recevoir. Après mon installation, j'allai présenter mes
          respects au Consul français, qui résidoit à Scio. Il me reçut avec un air de suffisance, &amp; me
          questionna sur l'objet de mes voyages, &amp; ce que je venois faire dans l'île. Après beaucoup
          d'interrogations, auxquelles je satisfis, &amp; après avoir montré mes passeports, je lui dis que
          j'attendois le départ du batelier qui m'avoit conduit; qu'aussi-tôt que ses affaires seroient
          terminées, j'irois à Smyrne, &amp; après un quart-d'heure de visite, voyant qu'il ne me disoit plus
          rien, je le saluai &amp; me retirai.</p>
        <p>La maison du Consul est sur une grande Place, où il se trouve des cafés grecs &amp; des cabarets.
          De-là, je voyois passer beaucoup de femmes toutes belles; je n'en vis pas une seule qui fut laide.
          Elles s'habillent d'une manière plus grotesque que celles des autres îles; elles ont sur la tête un
          long drap, ou une espèce d'étoffe, imitant la panne de France, couleur de safran, un gilet fort
          court, des jupes qui ne descendent que jusqu'au molet, &amp; laissent voir une grosse jambe; pour la
          faire paroître encore plus grosse, elles mettent jusqu'à six paires de bas de coton ou de laine;
          elles trouvent une grande beauté dans la grosseur de la jambe. Celles qui ont le malheur de naître
          avec des jambes fines &amp; déliées, sont obligées d'y remédier en les difformant, sans quoi les
          hommes qu'elles aiment assez, ne les regarderoient pas. Le penchant déterminé qu'elles ont pour la
          coqueterie se découvre facilement, sur-tout lorsqu'elles paroissent devant les étrangers. Si elles
          ne craignoient pas les Turcs qui les contrarient sans cesse, elles provoqueroient les hommes comme
          les femmes publiques le font à Paris. Mais ces maudits Turcs les surveillent, &amp; lorsqu'ils en
          trouvent quelques-unes en défaut, ils les traduisent chez le Cadi, qui les fait punir par des
          <hi rend="italic">geremets</hi>, c'est-à-dire, par des contributions pécuniaires, ou quelques coups
          de bâton sur les fesses; c'est de cette manière qu'ils corrigent les femmes, au lieu que les hommes
          reçoivent la bastonnade sur la plante des pieds.</p>
      </div>
      <div type="chapter">
        <head>CHAPITRE XVIII.</head>
        <p>
          <hi rend="italic">L'heureuse ressemblance; attendrissement progressif de Maria; préliminaires d'un
            remplacement charitable.</hi>
        </p>
        <p>J'étois assis dans un café sur la place, je fumois ma pipe, &amp; je regardois passer les femmes
          qui alloient à l'église de grand matin; il y en eut une très-jolie, qui, en passant, me fixa &amp;
          me sourit. Je pris son regard &amp; son sourire pour une attaque: je la suivis des yeux, &amp; la
          remarquai avec la plus grande attention, afin de la reconnoître à son retour de l'église. Ma
          précaution fut bonne; une heure après, comme elle revenoit, elle affectoit de passer plus près de
          moi. Lorsqu'elle fut à une petite distance, je me mis en devoir de la suivre. Elle me conduisit dans
          le quartier des Grecs, qui est tout-à-fait sur une hauteur fort éloignée du Port. J'entrai par la
          même porte, &amp; après l'avoir saluée, je lui dis: „Madame, savez-vous ce qui m'amène ici, &amp; ce
          qui m'a déterminé à vous saluer? Vous ressemblez à s'y méprendre à une superbe femme que j'ai aimée,
          &amp; que je ne chercherois pas à oublier, si elle vivoit encore. Vous êtes tellement son image que
          je m'y suis trompé: J'ai cru la voir sous des habits différens de ceux qu'elle portoit. Si j'étois
          assez heureux, belle dame, pour pouvoir, en votre aimable personne, remplir le vide qu'elle a
          laissée dans mon cœur, je me croirois le plus fortuné des hommes.“</p>
        <p>Elle me fit la réponse suivante: „Je suis très-flattée, monsieur, de l'honnêteté que vous me
          faîtes de me choisir pour remplacer votre défunte maîtresse, mais la chose n'est pas possible. Notre
          pays est sous la domination des Turcs, avides de notre argent, &amp; lorsqu'ils se doutent seulement
          que nous recevons chez nous quelques étrangers, ils nous tyrannisent pour nous enlever tout ce que
          nous avons. Voilà d'abord un inconvénient qui seul mettroit obstacle à vos fréquentes visites; en
          second lieu, je me suis mariée depuis deux ans avec un capitaine qui fait des voyages sur les
          vaisseaux du Grand-Seigneur; quelquefois il reste six mois sans revenir ici; quelquefois il ne reste
          qu'un mois, c'est suivant les voyages plus ou moins longs du Capitan-Bacha. Si par hazard mon mari
          revenoit, &amp; qu'il vous trouvât, il divorceroit sur le champ, &amp; peut-être que sa jalousie le
          porteroit à me dénoncer au Cadi, qui me feroit punir corporellement; vous seriez, sans doute, fâché
          qu'un pareil accident m'arrivât.</p>
        <p>„Je suis persuadé, lui répondis-je, que vous ne m'en imposez pas; mais quel remède pourrai-je
          apporter à l'amour que m'ont inspiré, non-seulement votre esprit, votre beauté, mais encore la
          ressemblance parfaite que je trouve en vous avec ma défunte? Je ne vois qu'un remède qui puisse me
          rendre la tranquillité. Si par bonté, par humanité, votre cœur se laissoit attendrir, si pour marque
          de votre bienveillance, vous m'abandonniez cette main si belle;“ en achevant ces mots, je saisis sa
          main droite, j'y attachai mes lèvres brûlantes, &amp; l'arrosai de larmes.</p>
        <p>„Français, ton air si naïf, si persuasif, ressemble tellement au portrait qu'on nous fait des
          hommes de ta nation, que je n'ai pu te refuser ce que tu me demandes. Je te permets de venir me
          voir, sur-tout dans les momens que les Turcs vont à leurs Mosquées. Evitons, autant qu'il se pourra,
          même d'être soupçonnés. Je te donnerai avis du temps àpeu“près, que mon mari doit revenir, &amp; si
          ton retour n'est pas précipité, puisque tu trouves en moi la physionomie de ta défunte, tu pourras,
          pendant l'absence de mon mari, venir chercher auprès de moi la tranquil“lité si nécessaire à ton
          existence.“</p>
        <p>„Je te préviens cependant que si, par malheur mon mari arrivoit, il te faudroit descendre par cet
          escalier, dans une cave, &amp; y rester jusqu'à ce que je vinsse te retirer de cette prison. Jamais
          il n'y descend.“</p>
        <p>„Que vous êtes ingénieuse &amp; remplie de bonté! J'accepte avec reconnoissance toutes les offres
          obligeantes que vous me faites: soyez persuadée que je n'en abuserai pas, &amp; que je ne les
          oublierai de ma vie, en me rappellant chaque jour que la femme que j'ai perdue n'est pas morte.
          Laissez-moi donc m'enivrer du plaisir de baiser vos mains: mes lèvres n'ont pas encore senti le
          charme d'approcher les vôtres; j'en attends la permission.“ Elle sourit, &amp; soudain “approcha sa
          joue de la mienne.</p>
        <p>“Vous autres Français, dit-elle en soupirant, vous êtes faits pour subjuguer tous les cœurs; il
          est impossible de vous résister; mais il faut commencer par déjeûner, j'ignore ce que vous aimez:
          vous allez être forcé, pour le moment, de faire comme moi; vous me direz par la suite ce qui vous
          fait plaisir, on tâchera de vous le procurer. Nous avons d'excellent vin, du poisson, de la bonne
          viande, &amp; lorsque je connoîtrai votre goût, il ne sera pas difficile de le satisfaire.“</p>
        <p>Sur le champ, elle apporte six œufs frais cuits à la coque, une bouteille de vin &amp; du pain
          frais; après notre déjeûner, elle me dit „si vous voulez demeurer seul ici, je vais sortir pour
          aller chercher les provisions. Je voudrois savoir ce que vous préférez.“</p>
        <p>„Ce ne sont pas les mets, lui dis-je, qui peuvent me satisfaire; vous devinez, sans doute, ce qui
          peut faire mon bonheur.“ „Sans adieu, dit-elle, ne vous ennuyez pas, je serai bientôt de retour, je
          suis peut-être aussi empressée de revenir que vous de me revoir.“</p>
        <p>Son absence ne fut pas longue, elle revient, apporte du poisson, une poitrine de mouton, de la
          salade &amp; des fruits. Nous nous mîmes à faire la cuisine, je fis une matelotte excellente, je ne
          voulus pas que l'on mit le mouton à la broche; il fut réservé pour le soir avec la salade; nous
          mangeâmes du fromage à la crême pour notre dessert; nous ne bûmes pas mal de vin &amp; de l'eaudevie
          de Scio: cette eau-de-vie est mastiquée &amp; passe pour la meilleure du monde entier.</p>
        <p>Après le dîner, le café pris, c'est l'usage du pays de se reposer sur des sophas. Nous chosîmes
          celui qui étoit dans une chambre dont les fenêtres donnoient sur un jardin orné d'arbres chargés
          pendant toute l'année d'oranges &amp; de citrons. L'odeur des fleurs de toutes espèces répandoit un
          parfum délicieux, qui nous étoit renvoyé par le soufle des zéphirs.</p>
      </div>
      <div type="chapter">
        <head>CHAPITRE XIX.</head>
        <p>
          <hi rend="italic">Sommeil interrompu; résultat d'un tête à tête sur un sopha; arrivée de l'Epoux de
            Maria; l'amant dans une cave.</hi>
        </p>
        <p>Couché tout habillé sur le sopha, la tête appuyée sur un coussin, je cherchois à m'endormir, mais
          Maria étoit aussi couchée de l'autre côté, elle ne dormoit pas plus que moi; l'amour nous
          tourmentoit l'un &amp; l'autre. Maria, cependant, feignoit de dormir; je m'approche d'elle, je
          hazarde quelques caresses; elle se réveille, ouvre des yeux languisSans, m'abandonne sa main, me
          laisse prendre un baiser sur ses lèvres; les deux ames se communiquent; le reste de la soirée &amp;
          la nuit sont consacrés au plaisir. Le lendemain avant le jour, je m'esquivai le plus secrètement
          possible, pour n'être pas apperçu des voisins &amp; des patrouilles turques.</p>
        <p>Arrivé sur le port, j'allai trouver le Patron du bateau qui m'assura que sous huit jours nous
          partirions pour Smyrne; je passai la matinée dans les cafés de la chemis détournés, &amp; j'arrivai
          sans acciPlace, à fumer plusieurs pipes: l'heure s'avançoit, il me tardoit également de déjeûner
          &amp; de voir Maria. Je suivis des dent à la demeure de ma nouvelle conquête, en entrant je
          l'embrassai, &amp; lui fis présent de quatre mètres de gros de tour, couleur gorge de pigeon, pour
          lui faire un bénis, c'est-à-dire, un sur-tout que les femmes font garnir d'une peau de poil de
          biche, ou petit gris.</p>
        <p>Ce présent inattendu lui fit un si sensible plaisir, qu'elle m'en témoigna toute sa joie &amp; sa
          reconnoissance. Nous nous mîmes à table, &amp; avant le potage au riz, elle me présenta un verre
          d'eaudevie mastiquée dans le verre où elle avoit bu. Nous dinâmes copieusement, nous vidâmes chacun
          notre bouteille de vin muscat de l'ile de Samos. Après le café, elle me regarda avec des yeux qui
          respiroient l'amour le plus tendre. „Mon cher ami, si nous allions nous réposer sur le sopha..... je
          souris; tout-à-coup elle quitte la table, ne prend pas le temps de la desservir, court avec
          précipitation dans la chambre où étoit le sopha, entr'ouvre le volet de la fenêtre, afin que les
          parfums du jardin viennent jusqu'à nous, &amp; nous voilà sur le siége de la volupté: je lui demande
          la permission de m'approcher d'elle; elle me regarde avec des yeux passionnés, &amp; me dit: peut-on
          vous rien refuser! Vous êtes si prévenant, si poli, qu'on vous pardonne ce qu'on ne pardonneroit
          point à des Orientaux. Qu'ils vous ressemblent peu dans leurs manières! ils ne connoissent point le
          prix de la délicatesse.“ Je m'approchai donc, &amp; après un tête-à-tête, dont on devine aisément le
          résultat, je m'endormis; je restai une heure à-peu-près dans cet état. A mon réveil, ne voulant pas
          rester oisif, je demandai à Maria, si elle dormoit. „Non, me dit-elle, il me vient une idée; c'est
          de faire de la limonade: je crois qu'un grand verre pour chacun, ne peut que nous faire du bien. Il
          faut, mon cher Français, ménager votre fanté, je serois au désespoir d'y apporter le moindre
          dérangement.“</p>
        <p>Je la remerciai de ses bons conseils, mais ils ne s'accordoient pas avec l'ardeur de mes feux. Je
          voulus absolument passer un quart-d'heure avec elle; ensuite je lui permis d'aller faire de la
          limonade: &amp; lorsqu'elle me l'apporta, elle me trouva endormi si profondément qu'elle n'osa pas
          interrompre mon sommeil.</p>
        <p>Elle me fit l'aveu que, lorsque je dormois, elle n'avoit pu se défendre de prendre un baiser sur
          mes joues, se donnant bien de garde de me réveiller; précaution que je trouvai fort déplacée, vu que
          le temps employé à dormir, étoit un temps perdu pour moi, sur-tout près d'une charmante personne.
          Après plusieurs jolis propos, de part &amp; d'autre, nous appaisâmes nos feux dans les bras de
          Morphée.</p>
        <p>Le soir nous surprit; elle prépara le souper que nous mangeâmes avec délices; la saison étoit
          belle, l'air frais; la fenêtre du salon ouverte laissoit entrer un zéphir parfumé des plus agréables
          odeurs; enfin le sopha, la table, le jardin, la beauté de Maria inspiroient tout ce que l'amour a de
          plus délicieux: je goûtai ce bonheur pendant huit jours entiers, mais hélas! il n'y a pas de plaisir
          sans peine.</p>
        <p>Le huitième jour, à minuit, l'on frappe fort à la porte de la maison de Maria. Ciel! quel coup de
          foudre pour elle, &amp; quel moment pour moi! Je sors précipitamment du lit, &amp; je dis à Maria:
          Entendez-vous les coups rédoublés que l'on donne à votre porte? Elle met la tête à la fenêtre, &amp;
          s'écrie, qui est en bas? Son mari lui répond, c'est moi, venez m'ouvrir la porte, Maria revient
          épouvantée, me saute au cou, m'embrasse &amp; me montre la porte de la cave; „Descendez-y vîte, me
          dit-elle, &amp; ne vous ennuyez pas, mon mari jamais n'y descend;“ Malheureusement il falloit, de
          toute nécessité, passer par le logement du haut pour sortir &amp; s'évader de cette maudite cave;
          qu'on juge de quelle manière je passai le reste de la nuit. Le lendemain matin, sous prétexte de
          venir chercher du bois, Maria me rendit sa visite, elle fit du café suivant sa coutume: ce jour-là,
          elle en fit avec profusion, &amp; pendant que son mari racontoit les aventures arrivées sur le
          vaisseau du Grand-Seigneur, Maria escamotte une jattée de café Mola, qu'elle m'appotte; nul discours
          entre elle &amp; moi que par signes: elle n'osoit, ne pouvoit, sans nous perdre, hazarder un seul
          mot; elle me faisoit seulement comprendre qu'aussi-tôt qu'elle pourroit, elle me feroit esquiver que
          je n'eusse aucune inquiétude pour ma nourriture, que je ne manquerois de rien. Et effet, à l'heure
          du dîner, elle m'apporta tout ce qui m'étoit nécessaire, &amp; sur tout beaucoup de vin.</p>
      </div>
      <div type="chapter">
        <head>CHAPITRE XX.</head>
        <p>
          <hi rend="italic">L'Amant hors de la cave; fâcheux accident arrivé à son Batelier; propriété de la
            gomme mastique; l'amant dédommagé; séparation; évanouissement de Maria; départ du Voyageur.</hi>
        </p>
        <p>Je passai trois jours &amp; trois nuits dans cette cave, où je ne voyois le jour qu'à travers un
          soupirail; le mari de ma chère Maria arrivoit d'un voyage long &amp; pénible; il étoit extrêmement
          fatigué, &amp; voulut se reposer tout ce temps sans sortir de chez lui; ma position étoit affreuse;
          j'aurois donné cent séquins pour être hors de cette galère. Il survint heureusement un ordre du
          Capitan-Bacha; il enjoignoit au capitaine de venir à bord. A cette nouvelle que Maria se hâta de me
          communiquer, je fus transporté de joie; j'allois sortir de ma prison. Le marin se rendit aux ordres
          des chefs; j'ignorois s'il partiroit, ou s'il reviendroit: dans cette incertitude, je sortis
          furtivement, &amp; par des sentiers dérobés, j'allai droit au bateau où venoit d'arriver un fâcheux
          accident. Le batelier se trouvoit arrêté &amp; mis en prison pour avoir voulu exporter
          clandestinement de l'ile de la gomme mastique. Cette drogue qui se cueille dans l'île, est d'un
          grand produit; le Grand-Seigneur en perçoit des droits énormes; elle sert pour les parfums &amp;
          pour certains remédes astringeans; on la mâche pour se donner bonne bouche, &amp; pour blanchir les
          dents; enfin, elle est utile dans une infinité d'occasions.</p>
        <p>Les Grecs qui la récoltent, sont obligés chaque année de déclarer la quantité qu'ils en ont
          faite. Je me transportai chez l'Aga, pour voir le batelier; il me raconta son accident, &amp; me dit
          qu'on lui demandoit, pour sa rançon &amp; pour avoir sa liberté, vingt-cinq piastres qu'il ne
          possédoit même pas, parce que tous ses fonds étoient employés en marchandises. Il me demanda donc
          cette somme, avec promesse de me la rendre dès que nous serions arrivés à Smyrne. Je me laissai
          persuader difficilement, parce que le batelier étoit Grec, &amp; que les hommes de cette nation sont
          moins religieux observateurs de leur parole que les Turcs. Néanmoins je lui rendis ce service.</p>
        <p>Je quittai le batelier, &amp; dans l'instant j'allai rendre visite au Grec chez lequel, en
          arrivant à Scio, j'avois déposé mes malles &amp; mes paquets. Ma négligence à loger dans sa maison,
          après y avoir loué un appartement, lui causoit de l'inquiétude; surpris de me voir arriver, après
          huit jours d'absence, il s'empresse de me demander d'où je sortois, &amp; si j'avois fait quelque
          voyage hors de l'ile, ou enfin s'il m'étoit arrivé quelque accident. Il m'avoua que, si j'avois
          tardé à revenir, il étoit déterminé à faire sa déclaration chez l'Aga &amp; le Cadi, pour ordonner
          l'ouverture de mes malles, afin qu'il en fût dressé un état: cette formalité lui étoit nécessaire
          pour mettre à l'abri sa responsabilité, sur - tout chez une nation qui ne cherche que chicane pour
          gagner des amendes pécuniaires. On auroit pu lui demander peut - être plus qu'il n'y avoit,
          quoiqu'il soupçonnât que les malles étoient remplies de cailloux, vu leur pesanteur. Je ne répondis
          rien à tous ces propos; je me contentai de lui dire que je voulois coucher chez lui le même soir,
          &amp; je tîns parole. Le lendemain, je portai de bonne heure à mon batelier, les vingt - cinq
          piastres que je lui avois promises; son amende fut payée, &amp; je l'emmenai avec moi; il alla
          arranger ses affaires, &amp; régler son compte avec le capitaine du port, pour les droits d'encrage
          que chaque bateau doit payer. Tout cet embarras occasionna un retard de quatre jours, dont je me
          serois plaint amérement s'il ne m'avoit procuré l'avantage de me dédommager de mon jeûne dans la
          cave. Je n'avois pas encore oublié Maria, je demandai à tous les gens du port, si la caravelle étoit
          en rade, &amp; si elle devoit partir: l'on me dit que c'étoit pour le lendemain. Cette nouvelle ma
          força de ne plus quitter le quartier du port, afin de savoir au juste le départ du vaisseau.</p>
        <p>Le lendemain j'entends le bruit que les marins faisoient pour mettre la caravelle à la voile; je
          ne fus pas fâché d'être témoin d'une manœuvre qui ne m'intéressoit qu'autant que l'époux de Maria me
          laissoit le champ libre pendant les trois jours que j'avois encore à demeurer dans l'île. Je vis
          avec plaisir la caravelle faire route pour Constantinople, &amp; sans perdre un moment, je me mis en
          chemin pour aller chez Maria; avant de me rendre chez elle, j'achetai chez un marchand juif quatre
          aulnes de mousseline fine des Indes, pour lui faire des
          <hi rend="italic">jupets</hi>; ce vêtement est une espèce de gillet fort long que l'on met par-dessus un
          <hi rend="italic">bénis</hi>. Muni de ce présent, je pris par les dehors de la ville mon chemin pour me rendre chez ma belle.</p>
        <p>Je ne sais si elle pressentoit mon arrivée, mais à peine étois-je auprès de ses fenêtres, qu'elle
          m'apperçut, &amp; vint avec la rapidité de l'éclair m'ouvrir la porte. Avec quel plaisir je revis ma
          chère Maria &amp; le sopha, qui nous reçut tous deux! Nous restâmes trois jours &amp; trois nuits
          ensemble, sans autre compagne que l'amour. Enfin arriva le fatal moment de la séparation: je ne
          savois comment annoncer mon départ. Je regardai Maria; je vis des larmes couler de ses yeux; je
          saisis cette occasion: „Ma chère Maria, lui dis-je, sois persuadée que je ne t'oublierai jamais; je
          ne t'aime pas, je t'adore; le chagrin que j'ai de te quitter influera certainement sur ma santé: je
          ne crains pas la mort, pourvu que ton image &amp; ton souvenir m'accompagnent dans la tombe. Je
          pars, il est vrai, tout-à-l'heure, mais je te laisse mon cœur; estime ton mari, fais en sorte qu'il
          n'ait jamais la plus légère connoissance de notre liaison. Je ne désespère pas que la fortune ne me
          ramène un jour dans cette île pleine de délices pour moi: j'en chercherai, je te jure, l'occasion le
          plutôt possible. Adieu donc, adorable Maria“! J'avois une rose à mon doigt; je lui dis, accepte
          „chère beauté, ce foible présent; je voudrois qu'il eût plus de valeur, il t'appartiendroit de même,
          je te le laisse, conserve-le soigneusement. Toutes les fois que tu jetteras les yeux dessus, il me
          rappellera à ton souvenir; tu recevras, par une lettre, de mes nouvelles de Smyrne: ne te laisses
          pas abbatre par le chagrin. Voilà ce que je te recommande le plus“; à ces mots de profonds soupirs
          étouffent ma voix; je me lève pour l'embrasser: Maria tout éplorée n'a pas la force de me répondre,
          elle tourne la tête &amp; tombe évanouie.</p>
        <p>Me voilà bien embarrassé, je prends la bouteille de vinaigre, &amp; il me fallut trois quarts
          d'heure pour lui rendre l'usage de ses sens; elle ouvre enfin les yeux noyés de larmes, sans
          proférer une seule parole, me serre les mains, les retient un instant &amp; me dit, bon voyage! Vous
          ne me trouverez plus, je meurs de chagrin; je gardai le silence, &amp; je sortis presque aussi
          malade qu'elle.</p>
        <p>Arrivé au bateau, je remis un sequin au batelier pour qu'il me procurât de bonne eau-de-vie, du
          pain, du vin, &amp; d'autres commestibles nécessaires dans notre petite traversée jusqu'à Smyrne,
          qui n'étoit que de deux jours au plus. Le batelier eut soin de prendre des provisions, pour lui
          &amp; pour moi, en assez grande quantité; nous fîmes voile avant midi, nous ne couchâmes qu'une nuit
          en mer, &amp; nous arrivâmes le lendemain à dix heures du soir.</p>
        <p>Je ne séjournai dans cette ville que le temps nécessaire pour vendre mes marchandises, &amp; pour
          en acheter d'autres. Mes emplettes finies, je fis la rencontre du capitaine Martin, natif de Gênes;
          je convins avec lui por mon passage &amp; le transport de mes marchandises; elles furent remises à
          son bord, au premier vent favorable, il appareilla &amp; mit à la voile.</p>
      </div>
      <div type="chapter">
        <head>CHAPITRE XXI.</head>
        <p>
          <hi rend="italic">Séjour dans l'ile de Paros; ses productions; ses carrières de marbre; distraction
            du capitaine Martin dans cette île.</hi>
        </p>
        <p>Le troisième jour de notre départ, un vent de sud-ouest nous fit relâcher dans l'île de Paros,
          pays remarquable par la grande quantité de coton qu'on y recueille; le cotonnier est un arbrisseau
          qui n'est pas plus grand que la plante d'où naît la fêve de marais; il produît une douzaine de
          gousses remplies de coton très-fin &amp; très-blanc. Les femmes de Paros le filent, &amp; fabriquent
          à l'aiguille des bas &amp; des bonnets. On en trouve toujours une quantité prodigieuse: elles
          vendent cinq parats la paire de bas communs; elles en ont, qu'elles font payer jusqu'à trente, mais
          ceux-ci sont très-fins, &amp; se vendroient en France cinq francs la paire. Quant aux bonnets, elle
          ne les vendent pas cher; les communs sont de quatre parats, &amp; les fins qui pourroient se vendre
          en France, depuis soixante centimes jusqu'à soixante-quinze &amp; même plus, sont de six parats. On
          voit que le bénéfice est considérable, puisque le parat ne vaut que cinq centimes de France.</p>
        <p>Le lendemain de notre arrivée, le capitaine, mon camarade &amp; moi, nous allâmes rendre visite
          au consul de France. Il étoit en même temps primat de la secte chrétienne du rite romain. Il y avoit
          aussi un primat pour les Grecs: tous deux prélevoient les droits de carache, &amp; quelques autres,
          &amp; faisoient bon des deniers, dont ils rendoient compte au Capitan-bacha-amiral de l'Empire
          ottoman: ce Seigneur tient sous son autorité la plupart des îles de l'Archipel.</p>
        <p>J'étois connu de réputation dans l'ile, depuis ma résidence à Samos, &amp; le consul me fit
          beaucoup de politesses, ainsi qu'au capitaine; il nous invita tous trois à dîner, &amp; nous reçut
          très-bien. Le consul, après le repas, voulut nous faire voir la carrière du plus beau marbre blanc
          qui soit sur la terre; cette carrière, depuis les siècles les plus réculés, fournit continuellement
          le même marbre, &amp; le donne toujours de la même beauté. Il nous fit voir ensuite une belle
          église, presque entièrement construite en marbre de l'île, dans laquelle les deux sectes font leurs
          offices. Les Grecs célèbrent la messe le matin; les Romains à neuf heures, &amp; chantent les vêpres
          l'aprèsmidi, donnent la bénédiction, &amp; font, en un mot, les mêmes cérémonies qu'en France.</p>
        <p>On y trouve aussi des bains, comme ceux de Constantinople &amp; de Smyrne.</p>
        <p>Le capucin résidant à Paros, &amp; qui y fait les fonctions de pasteur, nous invita fort
          honnêtement à dîner, nous fit boire d'excellent vin, &amp; nous traita le mieux qu'il put. Le
          capitaine Martin, à son tour, les invita à venir dîner le lendemain à son bord, ce qu'ils
          acceptèrent. Il avoit eu la précaution de faire faire la pêche: les alentours de l'île sont
          trèspoissonneux, &amp; nos matelots prirent une si grande quantité de poissons de toute espèce,
          qu'après avoir choisi les plus beaux &amp; les meilleurs, il y en eut encore une ample provision
          pour le consul &amp; le capucin. On leur fit à leur départ, l'honneur de les saluer de cinq coups de
          canon, le pavillon français fut arboré par devant &amp; par derrière, avec la flamme au perroquet.</p>
        <p>Après différentes visites &amp; invitations réciproques, le capitaine voyant que le vent
          sud-ouest souffloit toujours, s'embarqua dans la chaloupe, &amp; se fit mettre à terre. Il m'avoit
          dit en particulier: je vais monter au village qui est à une lieue d'ici, &amp; j'y resterai jusqu'à
          ce que les vents changent, &amp; aussitôt je descendrai pour faire appareiller &amp; partir:
          amusez-vous dans Paros, comme vous pourrez, en attendant le beau temps. Je ne pouvois rien dire, il
          étoit le maître; mais je me doutai bien qu'il n'alloit pas au village d'en haut, sans y avoir
          quelque intrigue amoureuse. Je savois qu'il y étoit venu précédemment, &amp; y avoit fait une
          conquête; ce qui est assez facile dans un endroit où les femmes ne sont pas cruelles.</p>
        <p>Notre capitaine vêcut donc dans ce village pendant quinze jours; il y couchoit, y mangeoit, &amp;
          enfin s'y amusoit avec la femme d'un Grec qui étoit absent.</p>
        <p>Cette conduite ne plût pas aux Primats de l'île. Dans le cours de cette longue absence, il ne
          parût ni dans la ville de Paros, ni à son vaisseau; le consul qui me voyoit tous les jours, me dit
          en dînant: votre capitaine tient une conduite très-peu décente, &amp; si les marchands de Marseille
          qui lui confient le vaisseau en étoient informés, ils lui en ôteroient à coup sûr le commandement.</p>
        <p>Je tâchai de l'excuser: les vents n'étoient pas favorables. Qui pourra mieux, dis-je, s'en
          appercevoir, puisqu'il est sur une hauteur?</p>
        <p>Le consul me répliqua: mais vous ne savez donc pas que les Turcs sont hargneux; s'il arrivoit que
          le CapitanBacha vint dans ce moment faire sa tournée, pour prélever les droits que nous tenons en
          dépot, &amp; qu'il apprît que le capitaine Martin attend les vents favorables ailleurs qu'à son
          bord, il ne manqueroit pas de s'informer du lieu où il peut être: les Grecs s'empresseroient de lui
          rendre compte de sa conduite; &amp; sur le champ le Bacha feroit partir quatre janissaires, pour
          l'obliger de venir en rendre compte lui-même. Il en informeroit notre ambassadeur, ainsi que la
          chambre de commerce de Marseille; &amp; très - certainement l'expédition de votre capitaine lui
          seroit retirée, ce qui lui causeroit un grand désagrément. Je vous conseille donc de lui envoyer
          quelqu'un ou d'y aller vous-même, afin de le ramener à son devoir: faites-lui envisager tous les
          dangers auxquels il s'expose.</p>
        <p>Je représentai au consul que l'habitude l'emportoit fur toutes les remontrances, même les plus
          sages, qu'il y avoit lieu de croire que ma démarche ne changeroit point fon intention; que ce
          capitaine ne manqueroit pas de me répondre qu'il étoit maître de fes actions, &amp; qu'il viendroit
          quand il feroit temps.</p>
        <p>Vous jugez bien que n'ayant rien à répliquer à cela, il ne me resteroit que la confusion d'avoir
          fait un voyage inutile.</p>
      </div>
      <div type="chapter">
        <head>CHAPITRE XXII.</head>
        <p>
          <hi rend="italic">Autre distraction du capitaine Martin; promesse de mariage, pour échapper à la
            nécessité de se marier.</hi>
        </p>
        <p>J'avois aussi mes raisons pour répondre ainsi au consul; j'étois moi - même amoureux d'une jeune
          personne assez gentille, nommée
          <hi rend="italic">Maronda</hi>; elle étoit fille d'un chrétien romain, chez qui j'avois fait
          emplette d'une partie de bonnets de coton: je me plaisois avec elle, elle se plaisoit également avec
          moi, &amp; m'avoit rendu heureux après trois jours de fréquentation. Elle contribuoit à me faire
          trouver mon séjour bien agréable, &amp; j'avois un grand intérêt à defirer que les vents contraires
          durassent long-temps &amp; retînssent notre capitaine dans son village.</p>
        <p>Antonaqui, père de Maronda, s'apperçut que mes visites étoient fréquentes &amp; devenoient
          sérieufes. Un jour, il me dit, en prenant le café, il me paroit que vous aimez ma fille, &amp; que
          ma fille ne vous hait pas. Je consentirai à un arrangement, si vous le trouvez convenable.
          Ecoutez-moi: je ne suis pas le plus pauvre de cette île; j'ai des terres, quelques vignes, un
          jardin, deux maisons &amp; un petit intérêt sur l'exploitation de notre carrière de marbre: si vous
          aimez réellement Maronda, je consens à vous donner sa main. Je partage, dès ce moment, ma fortune
          avec vous, &amp; vous deviendrez mon gendre; l'autre moitié de mon bien sera pour ma seconde fille.
          J'ai entendu parler de vous, &amp; il y a ici des gens qui vous ont vu à Samos; c'est pourquoi je
          serai enchanté de vous lier à notre famille, &amp; de vous retenir dans notre pays. N'êtes-vous
          point dans l'intention de répondre à l'offre que je vous fais? En ce cas, je vous prie de cesser vos
          visites; vous savez qu'ici, ainsi que dans tout l'orient, les filles ont un certain
          <hi rend="italic">decorum</hi>
          à garder, &amp; si elles n'ont beaucoup de réserve &amp; de modestie, elles courent risque d'être
          méprisées. Le bon père ajouta: l'île de Paros a un avantage que n'ont pas les autres îles de
          l'Archipel; il faut que les filles y soient vraiment filles, sans quoi elles ne peuvent s'y marier.
          On croiroit chez nous manquer à la pudeur, si on n'exerçoit toutes les formalités des orientaux. Il
          faut donc qu'une fille ne donne jamais ouvertement les motifs de soupçonner sa conduite, &amp; la
          mienne est précisément dans ce cas avec vous; par conséquent acceptez les offres que je vous fais,
          ou renoncez entièrement à nous venir voir. Je suis fâché de vous faire ce compliment, mais mon
          honneur &amp; celui de notre famille m'en font une loi. Voyez, réfléchissez, demain vous me ferez
          l'honneur de venir prendre le café avec nous, &amp; vous nous communiquerez votre résolution.</p>
        <p>Je restai stupéfait, &amp; il est bien rare d'être aussi embarrassé que je le fus, quand
          j'entendis cet honnête homme me parler ainsi. Je concevois très-bien qu'il avoit ses motifs, mais
          j'avois les miens aussi: j'avois une engagement antérieur en France, &amp; je n'en pouvois plus
          prendre, sans me compromettre. Forcé à garder le silence, je promis de lui ler les choses pour le
          mieux faire ma réponse le lendemain à déjeûner; nous tâcherons, lui dis-je, de concilier les choses
          pour le mieux.</p>
        <p>Je continuai de faire ma cour à Maronda, pour cacher le trouble où m'avoit jetté la proposition
          de son père. Mais quelque empressé que je parusse, mes carresses n'étoient plus aussi tendres. Dès
          ce moment, je ne fus plus qu'un amant ordinaire: la nuit je me consultai, &amp; le parti auquel je
          m'arrêtai fut celui de feindre. Le lendemain sur les neuf heures, je me rendis chez Maronda, où je
          trouvai le père &amp; la mère qui apprêtoient le café. Avant qu'on le servît, j'embrassai Maronda;
          comme elle examinoit furtivement ma contenance, &amp; que je m'en apperçus, je me composai un
          extérieur qui devoit les mettre tous dans l'erreur. Je montrai plus de gaité, j'affectai un air de
          contentement parfait. En prenant le déjeûner, on me fit différentes questions; quelle raison m'avoit
          engagé à quitter Samos, quelle différence je trouvois entre les usages de la Grèce &amp; ceux de la
          France, quel motif tenoit notre capitaine éloigné, &amp; sur-tout quels vents régnoient le plus
          long-temps sur la côte; lieux communs qu'il fallut abandonner, pour en venir à la réponse que je
          devois faire; je pris donc la parole, &amp; m'adressant au père, j'accepte avec beaucoup de plaisir,
          lui dis-je, l'offre la plus obligeante qui m'ait jamais été faite: mon intention étoit de vous en
          prévenir; la crainte seule d'un refus m'a jusqu'à présent retenu: mais puisque je vous trouve des
          dispositions si favorables &amp; si conformes à mes desirs, je n'hésite pas à vous en témoigner
          toute ma reconnoissance, &amp; vous me voyez dispofé à vous faire, par écrit, une promesse
          authentique, signée de vous &amp; de moi, par laquelle il sera convenu qu'à mon retour de France,
          vous m'accorderez la belle Maronda, ainsi que les autres articles que vous avez bien voulu m'offrir
          &amp; me promettre.</p>
        <p>Il me seroit impossible de prendre un engagement avant mon voyage de France; j'ai des affaires du
          plus grand intérêt avec un associé, &amp; il faut que nos partages soient faits ainsi que la vente
          de nos marchandises; il faut même que je me défasse de quelques biensfonds que je possède dans mon
          pays, &amp; après que j'aurai mis mes affaires en ordre, je reviendrai à Paros, pour y goûter le
          repos &amp; le bonheur, en m'um'unissant à votre aimable fille.</p>
        <p>Le père de Maronda convint que mes observations étoient justes: je rédigeai de concert avec lui,
          une promesse de mariage, &amp; dès ce moment, j'établis si bien mes droits de mari, que j'avois la
          liberté de voir ma prétendue seule &amp; sans témoins. Il est inutile de dire ce qui se passoit dans
          ces délicieux têteàtête; on le conçoit facilement.</p>
        <p>Quelques jours après, le vent du nord se fait sentir; notre capitaine rassasié de plaisirs,
          descend de son village &amp; fait tirer le coup de canon du départ. Tous nos gens qui s'amusoient
          dans Paros, se rendent à bord: j'embrasse ma douce amie, des larmes tombent de nos yeux; je fais mes
          adieux à la famille, &amp; je cours au vaisseau.</p>
        <p>Le lendemain nous mîmes au large, mais après avoir passé Cerigo, nous fûmes tellement contrariés
          par une haute mer, que le capitaine Martin fut forcé de relâcher à la Canée, petite ville de l'île
          de Candie, qui a un port solide.</p>
        <p>Nous passions le temps au café, où il y avoit continuellement des étrangers; chacun racontoit ses
          avantures, elles étoient généralement peu conformes à la vérité; mais, dans un pays lointain,
          lorsqu'on attend la faveur du temps, on s'amuse de tout.</p>
      </div>
      <div type="chapter">
        <head>CHAPITRE XXIII.</head>
        <p>
          <hi rend="italic">Rencontre d'un Pélerin grec; dîner où les Convives sont servis par des Femmes;
            discours étrange de ce Pélerin, sur les malheurs de la Grèce; pressentimens de l'invasion de
            l'Égypte, par une Puissance chrétienne; Astronome turc qui prédit la chûte de l'Empire ottoman;
            moyen de l'accélérer; à quoi une Messe est-elle encore utile?</hi>
        </p>
        <p>Un jour l'heure du diner s'approchoit, &amp; le capitaine Martin nous attendoit. Le hasard lui
          avoit fait rencontrer, pendant que nous étions à la promenade, un Grec âgé, qu'il avoit pris à
          Constantinople, pour le mener à Alexandrette, ville &amp; port de Syrie, où débarquent
          habituellement les Grecs, les Arméniens &amp; les Maronites, qui, dans le temps de Pâques, vont en
          pélerinage à Jérusalem.</p>
        <p>Ce Grec, s'appelloit
          <hi rend="italic">Cagi Coumianos</hi>
          ou
          <hi rend="italic">Pélerin</hi>: ces hommes, chez les Turcs, jouissent d'une plus grande
          considération que les autres, parce qu'ils laissent croître leur barbe, en revenant de se faire
          Cagi. Les Turcs aiment qu'on les imite. Le Grec invita notre capitaine à venir chez lui, &amp; nous
          y conduisit pour dîner: je savois bien que je serois également invité; ils avoient besoin de moi
          pour leur servir d'interprête. Nous allâmes donc chez ce Grec, où nous fûmes très - bien traités.
          Deux femmes grecques nous servirent; elles avoient sur le visage un voile fin qui leur permettoit de
          nous voir, sans être apperçues de nous: elles se tenoient debout, l'une ayant à la main une grosse
          bouteille de bon vin de Candie, l'autre du pain &amp; un couteau, pour en couper au besoin. Le dîner
          fini, elles nous présentèrent un bassin de cuivre étamé, un pot à l'eau &amp; des serviettes; après
          nous être essuyés, elles reprirent les serviettes, en nous disant, en grec, grand bien vous fasse,
          Monsieur, &amp; se retirèrent aussitôt.</p>
        <p>Notre café pris, nos pipes allumées,
          <hi rend="italic">Cagi Coumianos</hi>
          me pria de demander au capitaine Martin, s'il y avoit long-temps qu'il étoit parti de France, &amp;
          s'il n'avoit rien appris de nouveau: je lui répondis pour le capitaine qu'il étoit sorti de France
          depuis sept mois, &amp; que depuis cette époque il n'avoit rien appris: Eh bien, Monsieur, je suis
          plus savant que vous, &amp; je vais vous raconter ce qui est venu à ma connoissance.</p>
        <p>J'arrive depuis peu de Bysance, ville fameuse, autrefois capitale de l'Empire des Grecs; chaque
          fois, hélas! que je nomme cette grande ville, mes yeux fondent en larmes, mon cœur se remplit de
          douleur &amp; de tristesse, lorsque je me rappelle l'Empereur Constantin &amp; ses prédécesseurs,
          qui gouvernoient la Grèce &amp; ce Peuple éclairé, de qui viennent les Sciences &amp; les Arts en
          tout genre, qu'il a transmis à la postérité. Dans ces temps, les Universités les plus nombreuses
          étoient dirigées &amp; conduites par des Philosophes.</p>
        <p>Le Peuple jouissoit de la plus grande liberté, &amp; n'étoit pas accablé d'mpôts arbitraires; la
          justice étoit rendue par des hommes équitables; on applaudissoit à leurs jugemens toujours conformes
          aux loix. Ils étoient incorruptibles, &amp; ne se laissoient séduire, ni par l'or, ni par l'argent,
          métaux toujours dangereux; le Peuple enfin ne craignoit pas qu'ils se laissassent suborner en aucune
          manière: alors les Grecs étoient parfaitement heureux.</p>
        <p>Quelle différence aujourd'hui! Ceux qui ont usurpé le trône de cet Empereur chrétien, nous ont
          rendu les plus malheureux des hommes; ils nous regardent comme le rebut de la nature; ils nous
          oppriment en cent manières; il n'y a point de persécutions qu'ils n'exercent envers nous, point de
          cruautés qu'ils ne nous fassent souffrir; ils se font même un mérite de multiplier leurs forfaits,
          guidés par la fausse morale de leur Alcoran.
        </p>
        <p>Après avoir répété cette conversation, j'engageai
          <hi rend="italic">Cagi Coumianos</hi>
          à continuer, en lui disant qu'elle faisoit le plus sensible plaisir au capitaine. Il reprend en ces
          termes:</p>
        <p>“Je revenois, comme je vous l'ai dit, de Constantinople; le bruit court que le feu de la guerre,
          dans ce moment, est prêt à s'allumer entre le Grand-Seigneur &amp; la Cour de Russie; nos frères,
          même les plus pacifiques, semblent desirer cette guerre; ils ont marqué la plus vive satisfaction,
          en apprenant cette nouvelle. Cette déclaration une fois publiée, plus de cinquante mille Grecs se
          disposent à partir pour se ranger sous les drapeaux de l'Impératrice, prêts à répandre jusqu'à la
          dernière goutte de leur sang, pour abbatre ce colosse que sa hauteur énorme fera écrouler sous son
          propre poids, sur-tout, si les bras de nos frères &amp; leur courage essayent de l'ébranler. Je
          trouve même très-surprenant qu'aucune des Puissances de vos contrées n'ait pas cherché à l'attaquer
          dans ses possessions du Levant, comme en Egypte, en Syrie, dans la Morée &amp; les Iles de
          l'Archipel. Cette Puissance auroit, à-coup-sûr, augmenté ses forces d'une infinité de Grecs,
          d'Arméniens, de Coptes ou Maronites, tous mécontens; les Juifs même seroient venus à son secours,
          &amp; l'auroient fecondée par leur fortune &amp; par leurs armes, pour opérer la destruction de
          leurs tyrans.</p>
        <p>“Je te prie de dire à ton capitaine, &amp; rien n'est plus vrai, que notre haine contre les
          Musulmans est à son comble; que nous ne respirons qu'après le moment de mettre nos phalanges en état
          d'activité, afin de briser nos fers &amp; sortir d'un esclavage aussi dur qu'avilissant. Pour y
          parvenir d'une manière sûre, il faudroit qu'un bon Diplomate &amp; Ingénieur tout-à-la-fois, sachant
          bien notre langue, pût venir reconnoître les forces ottomanes, les forteresses, les villes &amp;
          autres lieux en état de défense, leurs positions bien exactes, prendre connoissance des routes &amp;
          des chemins. Muni de toutes ces observations, il seroit en état d'en rendre compte à son
          Gouvernement, qui, d'après ces éclaircissemens, prendroit les mesures nécessaires pour conquérir ce
          vaste Empire, cette terre délicieuse profanée depuis si long-temps, &amp; qui continuera de l'être
          tant qu'elle sera sous le despotisme de la fecte des Mahométans.“</p>
        <p>„Il y a à Constantinople un homme qui, par ses opérations astronomiques &amp; géométriques,
          prédit qu'une révolution prochaine détruira le fantôme qui gouverne l'Orient, qu'il est monté au
          faîte de la gloire, que la tête lui tourne, &amp; qu'il ne peut éviter de se précipiter. (Voilà les
          termes, dont il se sert dans sa prédiction.) Je souhaite qu'elle se réalise; n'est-il pas temps que
          cette destruction s'effectue? Les César, les Alexandre, les Pompée ont disparu, ainsi que leurs
          successeurs; les royaumes, les provinces, les villes ont changé de maîtres; une partie de leurs
          richesses a été la proie de la mer: des Empereurs, des Rois, des Souverains, sous d'autres
          dénominations, ont été subjugués &amp; détrônés, des Républiques envahies, des places fortes
          détruites de fond en comble. Des religions ont fait place à d'autres religions; les systêmes
          nouveaux ont eu la préférence sur ceux qu'on avoit adoptés pendant des siècles; les mœurs même plus
          durables que les Empires, ont, par la suite des temps, éprouvé des révolutions. Les Turcs en
          attendent une prochaine; j'en connois une foule qui m'ont avoué de bonne foi que leur Empire ne
          pouvoit se soutenir long-temps. Ceux d'entr'eux qui matière de religion, qui pensent bien
          différemment de la masse commune des Musulmans, disent: nous sommes ignorans, la Constitution de
          notre Empire, ou pour mieux dire, de notre Gouvernement arbitraire, nous défend de nous instruire.
          C'est au moyen de ce défaut de lumières que Mahomet a contenu ses prosélytes, qu'il a agrandi son
          Empire. Il a donné des loix, pour ne pas dire des fers aux Arabes, lorsqu'ils étoient sans
          Gouvernement, qu'ils avoient abandonné les sciences. Les uns étoient athées, les autres idolâtres,
          les autres juifs; une partie enfin de ces peuples professoit le christianisme, &amp; cette dernière
          fecte étoit sans cesse en contradiction sur sa croyance &amp; sur ses dogmes, ce qui produisit une
          infinité de schismes qui les ont toujours divisés, &amp; qui ont été la cause de leur
          asservissement.</p>
        <p>“Mahomet, nouveau législateur, le cimetère à la main, annonçoit aux ignorans de ce vaste pays, un
          tissu d'absurdités qu'il nommoit sa doctrine, &amp; qu'il parvint à faire adopter par la violence.
          Sa religion prit naissance dans un petit canton de l'Arabie; il entraîna dans sa secte un certain
          nombre d'hommes qui grossit à mesure qu'il s'emparoit des provinces &amp; envahissoit les propriétés
          dans la Syrie &amp; dans l'Egypte. Il permit la tyrannie, les vexations, le meurtre même contre
          toute espèce de secte qui refusoit d'adopter ses absurdités, &amp; promit aux vrais croyans un
          paradis qui flattoit leurs sens. Il chercha à persuader que toute la théologie consistoit dans une
          foi parfaite; enfin, cet homme étonnant, l'Alcoran à la main, a subjugué les deux tiers du monde
          connu. L'autre tiers, dont les États sont éloignés de nous, faisoit peu d'attention aux progrès
          rapides de Mahomet, il s'appliquoit à l'étude à étendre les diverses branches de des Sciences, à la
          culture des Arts &amp; Commerce. Il arrivera que cette poignée d'hommes, un jour, connoîtra le fruit
          de son travail, sa supériorité dans la tactique militaire qu'il a étudiée &amp; perfectionnée, tant
          par théorie que par pratique, &amp; qu'il la mettra en œuvre pour venir fondre sur nos provinces,
          les envahir les unes après les autres, &amp; subjuguer le peuple innombrable qui les habite. Quelle
          défense ces ennemis du genre humain opposerontils aux armes de leurs conquérans? Ils n'ont point de
          places fortifiées; ce qu'ils appellent leurs forts sont dans le plus mauvais état. Leurs soldats ne
          sont point aguerris, ils n'ont nulle teinture de la discipline militaire; les noms de génie &amp;
          d'ingénieurs sont étrangers pour eux; si depuis quelque temps ils lancent des bombes, ils n'en
          connoissent pas la direction; si enfin leur usage s'est introduit chez eux, il leur a été enseigné
          par un Français, sans lequel ils ignoreroient encore ce que sont un mortier, une bombe, ainsi que la
          manière de s'en servir.</p>
        <p>“Je suis persuadé, mon cher Français, que les Turcs s'attendent à perdre la partie européenne de
          leur Empire: la Russie s'est emparée de la Crimée &amp; de la plus grande partie de la Tartarie
          turque; la mer d'Asow est également tombée sous sa domination. Si les autres chrétiens avoient
          secondé le prince Héraclius qui a mis sous son despotisme toute la Géorgie; si aujourd'hui encore
          ils venoient fondre sur la Morée, les Grecs qui habitent cette contrée fertile, &amp; qui sont
          très-nombreux, ne manqueroient pas de se réunir aux conquérans. On s'est déjà apperçu qu'ils n'ont
          plus cette timidité qui les rendoit craintifs à la vue d'un Turc, &amp; que ce dernier commence à
          prendre des précautions pour leur parler, &amp; lorsqu'un chrétien a bon droit, il ne balance plus à
          le faire vivement sentir.</p>
        <p>“Les Grecs de l'Archipel ont imité ceux de la Morée, de la Mésopotamie &amp; de la Circassie; des
          Chrétiens enfin ne baissent plus la voix devant un Turc, malgré que souvent la justice ne leur ait
          pas octroyé le bon droit qu'ils croyoient avoir. Je juge par là qu'une révolution prochaine se fera
          sentir dans ce vaste pays, &amp; que cette secousse y opérera de grands changemens.</p>
        <p>“Voilà l'entretien continuel de ceux qui fréquentent les cafés de Constantinople, de Smyrne &amp;
          de toutes les villes peuplées &amp; commerçantes de l'Empire ottoman. Quant à moi, je soutiens qu'un
          évènement imprévu, dont l'effet ne surprendra personne, nous rétablira dans nos droits, que nous
          regardons comme imprescriptibles, &amp; relevera le trône de nos pères.</p>
        <p>“Votre Capitaine est-il dévôt? dites-lui, je vous prie, que tous les mois, je fais dire une messe
          pour obtenir de Jesus-Christ, par l'intercession de la Vierge, qu'il daigne nous envoyer une
          Puissance, fût-elle étrangère, pour se joindre à nous, dussions-nous être gouvernés par elle. La
          Puissance turque, une fois détruite, nous verrions renaître notre antique splendeur, nous formerions
          sous l'étendard de la liberté des bataillons nombreux, pleins de courage &amp; inftruits par les
          guerriers d'Occident. J'ai deux fils de ma première femme &amp; deux de la seconde; j'imprime tous
          les jours dans leur cœur le courage nécessaire pour tirer vengeance de cette race infâme “d'ennemis
          de la raison.“</p>
        <p>Je répétai complaisamment au capitaine Martin, le long discours de
          <hi rend="italic">Cagi Coumianos</hi>; ensuite je pris la parole, &amp; lui dis: vous ne m'apprenez
          rien de nouveau; &amp; à cette occasion je lui racontai la pareille prédiction qu'Ali - Pacha,
          janissaire avoit faite à Smyrne, en buvant mon vin de force, dans le Caravassaly de cette ville.</p>
        <p>Tu vois donc, mon cher
          <hi rend="italic">Cagi Coumianos</hi>, que d'après le raisonnement d'un Turc, qui n'a d'autre
          philosophie que le gros bon sens, ton astronome de Bysance n'est pas le seul qui prédise la chûte de
          cet Empire. Je conjecture avec assez de fondement, qu'Ali-Pacha n'est pas non plus le seul, qui
          desire d'être affranchi d'une multitude de formalités aussi sottes en elles-mêmes, que pénibles aux
          vrais croyans. On peut en conclure que les mécontens se feroient un vrai plaisir de s'enrôler &amp;
          de se joindre avec tous les Grecs, &amp; qu'ils ne feroient qu'un corps avec les Occidentaux
          accourus pour vous secourir. Je vois clairement que la conquête de ce vaste Empire, ne dureroit pas
          deux ans, &amp; qu'il succomberoit sous les forces réunies de tous les autres Chrétiens.</p>
        <p>
          <hi rend="italic">Cagi Coumianos</hi>
          répondit: je suis de votre avis, Monsieur le Français, la Russie seule nous en montre un exemple die
          d'une manière prodigieuse dans très-bien frappant; cette Puissance s'est agranpeu de temps; elle a
          attiré chez elle une quantité innombrable de Grecs &amp; autant de Turcs tartares, dont la plupart
          vivent dans la Religion chrétienne.</p>
        <p>Je lui répliquai: nous prendrons ce temps quand il viendra; peut-être n'est-il pas éloigné. Mon
          capitaine vous remercie de la politesse que vous nous avez faite; il me charge de vous prier de
          venir vous &amp; vos quatre fils, après demain dimanche, à bord du vaisseau; il se fait un plaisir
          de vous y recevoir à dîner: en mon particulier je vous engage à vous y rendre.
          <hi rend="italic">Cagi Coumianos</hi>
          nous donna sa parole &amp; se chargea de nous acheter des poules, des œufs, de taine lui laissa
          trois sequins pour ces la salade &amp; de la viande fraîche: le capiemplettes, ensuite nous nous
          rendîmes à notre bord.</p>
      </div>
      <div type="chapter">
        <head>CHAPITRE XXIV.</head>
        <p>
          <hi rend="italic">Caractère des Candiotes; leur penchant pour le retour au Christianisme;
            productions de leur île, son commerce, son importance politique; opinion d'un Turc à ce sujet, &amp;
            sur l'invasion de l'Egypre.</hi>
        </p>
        <p>Le dimanche suivant, vers onze heures du matin,
          <hi rend="italic">Cagi Coumianos</hi>
          &amp; ses quatre fils se rendirent à bord avec les provisions. Le capitaine Martin avoit envoyé
          pêcher au large &amp; hors du port; l'on avoit pris une quantité suffisante de poissons. Nous
          régalâmes nos Grecs; on leur fit boire du vin de Provence qu'ils trouvèrent délicieux, quoique bien
          inférieur à celui de Candie. Dans le courant du dîner, ils nous entretinrent sur les vices &amp; les
          mœurs des Candiotes;
          <hi rend="italic">Cagi Coumianos</hi>
          nous dit que les habitans de cette île étoient naturellement inconstans, qu'ils ne tenoient que par
          un fil à la religion turque, qu'ils en connoissoient tout le ridicule &amp; le fanatisme, qu'enfin
          ils avoient été chrétiens dans les premiers temps, que s'ils avoient renoncé à la religion de leurs
          pères, c'étoit pour occuper des places importantes, &amp; pour avoir l'imposante supériorité sur les
          autres; mais que dans le fond du cœur ce peuple avoit plus d'inclination pour le christianisme que
          pour la religion absurde des Mahométans, &amp; que si les choses venoient à changer, il seroit
          bientôt déterminé à l'abjurer, &amp; embrasseroit le parti du plus fort, tant pour le spirituel que
          pour le temporel. Il nous fit ensuite la description du sol de cette île; il vanta la salubrité de
          l'air, la production abondante du coton, de la soie; il parla aussi de la quantité &amp; de la
          qualité du laitage, du beurre &amp; du fromage qu'on y fait, de toutes les espèces de fruits qu'on y
          recueille; il nous dit enfin qu'on y amassoit beaucoup de soude, et que le savon qu'on y fabriquoit
          étoit supérieur à celui de Marseille. Toutes ces denrées, ajouta-t-il, sont exportées &amp;
          répandues dans les grandes villes de la Turquie.</p>
        <p>La description intéressante que ce Grec nous fit de cette île charmante, autrefois un royaume, en
          nous instruisant, nous amusa beaucoup: elle est à quarante lieues, au sud, d'Alexandrie en Egypte, à
          dix lieues de Chypre, à l'est, à cinq de Rhodes, à cinq enfin de Cerigo, au nord-ouest. Elle doit
          être regardée comme une barrière qui se trouve à l'entrée de l'Archipel.</p>
        <p>D'après ces notions &amp; celles que j'en ai prises moi-même, je ne doute pas que, s'il arrivoit
          une révolution bien combinée, les habitans de cette ile embrasseroient le parti de ceux de la Morée,
          &amp; s'uniroient aux Grecs pour sortir les uns &amp; les autres de l'esclavage.</p>
        <p>Enfin, dans les contrées, dans les ports, dans les villes où j'ai résidé pendant l'espace de
          temps que j'ai resté dans ces lieux, j'ai entendu les Grecs, les Turcs même, &amp; toutes les
          nations du Levant, dire qu'ils s'attendoient à une révolution, qu'ils y étoient tous disposés.
        </p>
        <p>Durant le dîner,<hi rend="italic">
            Cagi Coumianos</hi>
          nous développa toutes ses idées avec chaleur: mais nous n'eûmes pas l'attention de remarquer qu'il y
          avoit sur le vaisseau un Turc candiotte, ami d'un de nos gens à qui il rendoit visite, &amp; qui
          étoit venu à son invitation, pour l'amuser sur notre bord. Ce Turc, nommé Selim Bacha, étoit sous le
          gaillard d'avant, &amp; avoit entendu toute notre conversation. Au moment de notre séparation,
          <hi rend="italic">Cagi Coumianos</hi>
          l'apperçut &amp; le salua à la manière dont les Chrétiens saluent les Turcs, sans lui donner le
          salamalek. Selim Bacha lui rendit le salut &amp; dit: j'ai entendu toute votre conversation, &amp;
          il me paroît que le bruit des grands évènemens que nous prévoyons, se répand de plus en plus. Je
          suis arrivé depuis peu d'Alexandrie, où j'ai entendu dire qu'avant peu les Puissances d'Occident
          viendroient envahir l'Egypte: je vous avoue, Messieurs, que cette conquête seroit d'une grande
          importance pour les Occidentaux, qui tireroient par-là les marchandises précieuses qu'ils ont
          coutume de faire venir des Indes; ils éviteroient le trajet immense qu'ils font dans la traversée
          des grandes mers, &amp; les Indiens auroient également les denrées de l'Occident par une voie bien
          plus courte: les intérêts de notre nation seroient extrêmement lésés par ce nouvel arrangement. Tout
          ce que je vous dis n'est qu'un bruit sourd; mais je connois le caractère des Egyptiens si mauvais,
          que j'y prévois beaucoup d'entraves. Ce projet, d'ailleurs, a été agité plusieurs fois &amp; n'a pu
          être effectué; je doute même que de long-temps il réussisse sans le secours d'une révolution
          générale, &amp; il ne me paroît pas aisé de la mettre à exécution. Quant à moi, je suis du sentiment
          commun de mes compattiotes, qui, bien loin de s'y opposer, paroissent au contraire la desirer de
          tout leur cœur. Que l'on humilie l'orgueil insupportable des Arabes, principalement de ceux de la
          secte de Mamelouk qui ne veulent être subordonnés à qui que ce soit.</p>
        <p>L'Égypte, dont je viens de parler, n'est d'aucun rapport pour notre gouvernement. Chaque année le
          Sultan y envoye trois ou quatre caravelles pour y lever les droits: il arrive souvent que le
          Capitan-Bacha, qui est chargé de pouvoir, s'en retourne avec rien ou très-peu de chose. Les Bachas
          qui commandent le grand Caire, n'ignorent pas l'arrivée du Capitan-Bacha; à son approche ils fuient
          tous de cette ville, &amp; n'y reparoissent qu'après le départ des caravelles.</p>
        <p>Cette province s'est toujours montrée rebelle, &amp; l'on n'a pu parvenir à la soumettre qu'en
          éprouvant les plus grandes difficultés.</p>
        <p>Je rapportai au capitaine tout ce qu'avoit dit Selim Bacha; mais comme nous ne le connoissions
          pas, et qu'il étoit dangereux qu'il ne fît quelques dénonciations contre nous dans son pays,
          sur-tout auprès des autorités constituées, nous jugeâmes à propos d'user de la plus grande prudence,
          &amp; ne fîmes aucune réponse.</p>
        <p>
          <hi rend="italic">Cagi Coumianos</hi>, satisfait de la bonne réception qu'on lui avoit faite, prit congé de nous.</p>
      </div>
      <div type="chapter">
        <head>CHAPITRE XXV.</head>
        <p>
          <hi rend="italic">Ruse du capitaine Martin pour échapper aux Mainotes; trait de cruauté de ce Génois.</hi>
        </p>
        <p>Les vents changérent &amp; devinrent favorables. Le capitaine Martin, voulant profiter du beau
          temps, alla faire viser sa patente par le consul de la Canée: aussitôt qu'elle fut expédiée, il vint
          faire appareiller son bâtiment, &amp; nous partîmes le même soir avec un petit vent de terre. Le
          lendemain, vers midi, nous apperçûmes une longue barque qui étoit sur le vent par rapport à nous:
          après l'avoir examinée quelque temps, &amp; voyant qu'elle cherchoit à nous approcher, le capitaine
          Martin nous dit: mes enfans, nous sommes ici près des Mainotes; vous savez qu'ils ne font pas de
          grace; s'ils nous atteignent, nous devons nous attendre à perdre notre vaisseau &amp; peut-être la
          vie. Il faut done que nous nous préparions à nous défendre &amp; à perdre jusqu'à la dernière goutte
          de notre sang, plutôt que de nous laisser prendre. Tous nos matelots se mirent en état de défense
          &amp; parurent disposés à ne pas céder.</p>
        <p>La félouque s'avançoit toujours, &amp; avec des lunettes il fut aisé de distinguer dix-huit
          hommes, qui voguoient &amp; dix autres qui étoient à la poupe de la barque, armés tous jusqu'aux
          dents. Le capitaine Martin crut qu'avec ses quatre canons de quatre livre de balles &amp; quatorze
          hommes que nous étions d'équipage, cela suffiroit pour nous défendre; mais d'après les réflexions
          que je lui fis faire, il convint qu'il étoit hors d'état de résister à la mousqueterie des Mainotes,
          malgré la précaution qu'il prit de faire bastinguer tout le tour du vaisseau avec les strapontains,
          les paillets, les voiles, &amp; enfin avec tout ce qu'on jugea propre à empêcher les balles de
          traverser.</p>
        <p>Il me vint une idée qui prévalut sur les mesures que le capitaine Martin prenoit, je la lui
          communiquai en présence de tout l'équipage, et je dis: Monsieur, ces forbans ne chercheront pas à
          vous attaquer par les côtés du vaisseau, parce qu'ils voyent tres-bien que nous avons deux canons de
          chaque côté, &amp; pour les éviter ils nous harcelleront par la ponpe &amp; ajusteront des coups de
          fusil à chacun de nous qu'ils verront paroître; vous connoissez leurs armes: nos fusils sont courts,
          les leurs sont coulevrinés, par conséquent plus longs &amp; portent plus loin; lorsqu'ils seront
          tout-à-fait sous les fenêtres de la poupe, ils jetteront les grapins &amp; monteront à l'abordage:
          si vous voulez exécuter le dessein que je vais vous donner, nous pourrons leur échapper. Nous ne
          pouvons pas douter que cette felouque allongée ne soit une de celles dont se servent les Mainotes;
          il n'y a point d'ailleurs de nation qui fasse usage de ces espèces de bâtimens dans les mers où nous
          sommes, &amp; nous voilà peu éloignés du port aux Cailles, qui est leur repaire.</p>
        <p>Le capitaine Martin me demanda quel étoit le moyen que j'avois proposé, &amp; me pria de le
          développer. „Avant que l'ennemi soit tout-à-fait sur nous, lui dis-je, il nous reste peu de temps,
          il faut nous hâter de l'employer. Faites scier le trumeau de la fenêtre de votre chambre; de ces
          deux fenêtres, formées par le trumeau, nous n'en ferons qu'une grande, nous la masquerons avec une
          des voiles du grand mât: on sciera encore le gros mât qui est de rechange, de la longueur de vos
          canons, nous les attacherons par dehors à chaque côté du vaisseau, après en avoir retiré les quatre
          canons qu'on tiendra tout chargés à boulet &amp; à mitraille, &amp; on les placera dans votre
          chambre.</p>
        <p>“Ces canons seront masqués par la grande voile qui les couvrira entièrement. A mesure que
          l'ennemi s'avancera pour nous prendre par la poupe, nous ferons ensorte de lui montrer toujours le
          côté, en cherchant à lui persuader que nous avons intention de faire usage de nos canons postiches.
          Les Mainotes, pour les éviter, rameront toujours de manière à s'écarter du danger, &amp; feront tous
          leurs efforts pour monter à l'abordage par derrière. Dès qu'ils seront tout-à-fait à la portée de
          nos canons, vous ferez signe à celui qui tiendra la voile par-dessus le tillac, de la laisser
          tomber, &amp; de suite le canonnier visera la poupe &amp; la proue de la felouque; il lâchera sa
          bordée, c'est-à-dire que les quatre canons partiront à-la-fois, &amp; si le hasard veut que ces
          coups portent avantageusement, vous verrez la felouque fracassée &amp; les Mainotes hors d'état de
          nous faire le moindre mal“.</p>
        <p>Le capitaine trouva mon plan judicieux &amp; se détermina à l'exécuter. Aussi-tôt il fit scier le
          trumeau des fenêtres &amp; n'en fit qu'une grande: les quatre canons chargés furent déplacés &amp;
          transportés dans la chambre; on les masqua, comme je l'avois recommandé, avec une grande voile
          soutenue par deux hommes qui en tenoient les doux coins sur le tillac de derrière, à chaque côté de
          la poupe. Ces deux hommes, pour éviter les coups de fusil des Mainotes se tenoient assis sur le
          tillac. Les canons postiches furent mis à bas bord &amp; à tribord, à la place des vrais canons. Au
          bout de deux heures les forbans furent près de nous &amp; crioient à toute force: „Rends-toi,
          Français“, &amp; faisoient sur nous un feu continuel; mais malgré la longue portée de leurs fusils,
          les balles ne pouvoient traverser nos bastingages.</p>
        <p>Lorsqu'ils furent tout-à-fait à la portée de nos canons, la voile qui les masquoit ainsi que la
          fenêtre fut lâchée au moment même que l'on mit le feu aux canons; ils partirent presque à-la-fois,
          deux frappèrent la poupe de la felouque &amp; les deux autres la proue. Ces coups firent un si
          merveilleux effet que la felouque fut brisée entièrement, &amp; il n'en parut que des débris sur
          l'eau. Il ne resta que cinq de ces brigands qui s'étoient sauvés au hasard, &amp; tâchoient, en
          nageant, de joindre notre bord, en criant à toute force:
          <hi rend="italic">gracia, gracia, Francheso!</hi>
          Le capitaine Martin qui avoit conservé le caractère génois, en donna une preuve par une acte de
          cruauté: il ordonna de couper les bras de ceux d'entre ces malheureux qui aborderoient.
          Effectivement il y en eut deux qui faisoient leurs efforts pour prendre, soit un cordage, soit le
          gouvernail derrière le vaisseau; mais nos matelots, lorsque ces infortunés étoient à portée, les
          atteignoient à coups de sabre sur les bras &amp; sur la tête, &amp; les forçoient ainsi à lâcher
          prise. Comme nous forçâmes de voile, nous les eûmes bien-tôt perdus de vue.</p>
        <p>Le capitaine Martin ne cessoit de se féliciter d'avoir suivi mon conseil qui l'avoit sauvé des
          mains des forbans; il sut gré aux matelots de leur activité &amp; du courage qu'ils avoient montré
          constamment depuis la pointe du jour, que nous avions apperçu la felouque, &amp; pour leur en
          marquer sa reconnoissance, il fit tuer six poules &amp; leur fit préparer un régal extraordinaire;
          il accorda à tout l'équipage la ration de vin &amp; d'eaudevie double, &amp; donna trois livres à
          chacun, en sorte que la journée se passa dans la joie &amp; dans les plaisirs.</p>
        <p>Comme les vents nous contrarioient beaucoup, nous fûmes dans la nécessité de louvoyer pendant
          huit jours pour aterrer sur l'île de Malte que nous laissâmes à gauche, &amp; celle de Sicile à
          droite.</p>
        <p>Dans cet intervalle, chaque jour que le capitaine étoit de quart, depuis huit heures du soir
          jusqu'à minuit, il me prioit de veiller avec lui: le temps étoit beau, les chaleurs m'empêchoient de
          dormir, aussi prenois-je le plaisir à le distraire pendant son quart.</p>
        <p>Il m'engagea à lui faire le détail bien circonstancié des différentes observations que j'avois
          faites dans le Levant. Il étoit curieux de connoître mon opinion sur les mœurs, le caractère &amp;
          les usages des Ottomans, ce que je pensois sur la manière dont on rend la justice chez eux; enfin il
          desiroit savoir quelles sont les forces du Gouvernement Turc.</p>
      </div>
      <div type="chapter">
        <head>CHAPITRE XXVI.</head>
        <p>
          <hi rend="italic">Le capitaine Martin raconte ses amours dans l'île de Paros; propositions
            avantageuses que lui fait son interprête.</hi>
        </p>
        <p>Après avoir fait, au capitaine, le tableau exact &amp; bien circonstancié sur les mœurs, les
          usages &amp; le caractère des Turcs, il me dit: je ne croyois pas que vous fussiez si bien instruit.
          Il me paroît que si vous étiez connu à Paris, vous obtiendriez facilement une commission lucrative;
          mais puisque vous avez eu la complaisance de me satisfaire sut toutes les demandes que je vous ai
          faites, je me crois, à mon tour, obligé de vous faire la confidence de ce que j'ai éprouvé dans
          l'ile de Paros, dans le temps qué nous y étions, vous dans la ville, &amp; moi au village sur la
          montagne.</p>
        <p>Je lui répondis: ce que vous allez me raconter m'intéressera plus que je ne vous ai intéressé
          dans ma narration, d'autant plus que tout ce qu'elle renferme n'est pas nouveau. Il y a eu tant de
          voyageurs français qui ont parcouru ce vaste empire, fait des observations les plus détaillées,
          instruit notre nation sur tout ce qui s'y fait &amp; ce qui s'y passe! ces observateurs n'ont rien
          oublié; ils sont entrés, comme moi, dans les plus petites particularités qu'on remarque dans le
          Levant, pour en donner la connoissance au public par la voie de l'impression.</p>
        <p>Le capitaine Martin me témoigne sa reconnoissance, &amp; commence ainsi son récit: „J'ai passé
          huit jours entiers dans la maison d'un Grec qui, depuis trois mois, étoit absent de Paros. Il se
          nommoit Dimitraki: j'avois fait sa connoissance à Smyrne; il m'avoit servi en qualité de journalier
          pour tourner le cabestan, dans le temps que j'estivois mon bâtiment de coton. J'appris que sa
          résidence étoit à Paros, qu'il y étoit établi, qu'il avoit son épouse &amp; une fille, &amp; que la
          nécessité de gagner de l'argent le forçoit de quitter sa maison pour aller travailler dans les
          villes de commerce, &amp; de rapporter son gain à Paros pour subvenir aux besoins de sa famille.
          Vous vous rappellerez, sans doute, ce qu'il nous a fallu de temps pour voir les curiosités de cette
          île, &amp; les plaisirs que nous avons goûté chez le Consul.</p>
        <p>“Comme l'on s'ennuie de tout, &amp; que les vents ne cessoient de nous être contraires, je me
          souvins de Dimitraki, d'autant mieux qu'il m'avoit appris qu'il avoit son épouse &amp; sa fille dans
          un village de Paros. La curiosité me porta à me rendre dans ce village; je me munis de sequins &amp;
          j'emportai quelques boëtes de confitures. Avec cette précaution, il ne me fut pas difficile de
          trouver la maison de Dimitraki, dans laquelle j'en trai. Son épouse &amp; sa fille, qui ne me
          connoissoient pas, furent étran“gement surprises de voir arriver chez elles un Français; cependant
          la manière dont je me présentai les engagea à me recevoir avec affabilité.</p>
        <p>“Après les avoir rassurées sur l'objet de ma visite, je leur donnai des nouvelles de Dimitraki,
          je leur dis qu'il m'avoit chargé de leur faire ses complimens &amp; de m'informer d'elles si quelque
          secours d'argent leur feroit plaisir, que dans ce cas je leur en donnerois. Je les priai, en
          conséquence de ne point se gêner avec moi, &amp; que je leur offrois mes services du meilleur de mon
          cœur.</p>
        <p>„Jugez combien ces deux personnes furent agréablement surprises. Elles me firent toutes sortes de
          remercîmens &amp; m'invitèrent à rester la soirée chez elles, me faisant observer qu'il étoit trop
          tard pour retourner à mon vaisseau. J'acceptai cette offre, &amp; je les avois, en quelque sorte,
          forcées à me la faire, en prenant la précaution d'arriver un peu tard chez elles.</p>
        <p>“Je feignis néanmoins de me rendre, avec peine, aux sollicitations que me fit l'épouse de
          Dimitraki; je lui dis qu'en acceptant son offre obligeante, ce ne seroit qu'à la condition de me
          charger de toute la dépense que je pourrois occasionner.</p>
        <p>“Je vois bien, Monsieur, que vous êtes judicieux &amp; que vous prévoyez que nous ne sommes pas
          riches. Dimitraki n'aura pas manqué de vous instruire de notre position: vous ferez donc ce que vous
          jugerez à propos.</p>
        <p>“Je donnai, dans le moment, un sequin à Catharina, femme de Dimitraki, qui alla, au plus vîte,
          chercher un poulet; elle le mit en fricassée &amp; pour désert que du fromage; mais nous donna à
          souper. Elle n'avoit nous bûmes de bon vin &amp; de l'eau-de-vie de Scio. En soupant j'examinai sa
          fille Antonia; elle me parut bien faite. Son âge étoit d'environ dix-sept ans, sa taille haute, fine
          &amp; bien prise; elle avoit la peau blanche comme le lys, ses dents sembloient être faites
          d'yvoire. Ajoutez à cela des grands yeux noirs, où se peignoit la volupté. Ses cheveux, couleur
          d'or, tressés avec art, descendoient jusqu'aux genoux: elle avoit, comme toutes les femmes du
          Levant, le regard tendre &amp; languissant.</p>
        <p>“A peine avois-je fini de souper que je me sentis violemment touché des charmes de cette jeune
          personne; j'en devins éperdument amoureux. Je ne pus même cacher, à sa mère Catharina, que j'étois
          sensible a la beauté de sa fille. Cette mère respectable ne parut ni surprise ni choquée de mon
          aveu. Les habîtans de l'ile de Paros n'ont point d'aversion pour les Français; ils savent que notre
          nation est généreuse, que nous n'hésitons pas de faire des libéralités dans mille occasions. Nous
          avons d'ailleurs l'usage de ne point paroître tracassiers dans le prix des choses qui nous
          conviennent, et pour peu que nous payons les denrées au-dessus de ce qu'elles valent, ce léger
          excédent est considéré comme un acte de générosité, eu égard au prix médiocre que nous coûtent les
          marchandises que ces insulaires ont l'usage de nous vendre.</p>
        <p>“Après souper, je priai Catharina de permettre à sa fille de faire un tour de promenade avec moi
          dans un petit jardin situé derrière la maison: mon intention étoit de lui faire comprendre toute la
          violence de mon amour &amp; de faire en sorte de lui en inspirer; mon embarras étoit de me faire
          entendre pas signes, puisque je n'avois pas la plus légère teinture de la langue grecque, ni de
          celle des Turcs. Je fatiguois mon imagination sur les moyens de parvenir à mon but, lorsque la mère,
          àprès avoir fini les petits détails de ménage, me donna à entendre qu'elle nous accompagneroit dans
          notre promenade.</p>
        <p>“Les orangers, les lys, les tubereuses, le jasmin &amp; le chevrefeuil tous en fleur, rendoient
          ce lieu delectable, &amp; un vent léger du soir nous faisoit respirer l'odeur suave que ces fleurs
          répandoient autour de nous.</p>
        <p>“Arrivés au fond du jardin, Catharina nous fit entrer sous un berceau clos &amp; couvert par les
          branches &amp; le feuillage de ces arbrisseaux odoriférans, &amp; où l'on avoit pratiqué des sièges
          de gazon tout au tour. Catharina me fit asseoir et me fit comprendre que la maison qu'elle habitoit,
          ainsi que ses dépendances, provenoient de la succession du père de son époux, mais que le jardin ne
          leur appartenoit pas, qu'ils en avoient néanmoins la jouissance jusqu'au retour d'un frère de son
          mari, absent depuis dix ans; mais que s'il étoit mort, par hasard, dans son voyage, la propriété
          leur en restoit de plein droit.</p>
        <p>“J'entendois difficilement ce que Catharina me disoit: si je l'ai su depuis, je le dois à un Grec
          de ce village, qui parloit parfaitement le provençal. Dans une visite que cet insulaire rendit à la
          femme de Dimitraki, il se fit un plaisir de me parler &amp; de m'expliquer ce qu'on vouloit me faire
          comprendre. Comme il me parut qu'il avoit besoin de gagner de l'argent, je l'engageai à me tenir
          compagnie &amp; à me servir d'interprête tout le temps que je demeurai dans ce village.</p>
        <p>“Je ne pouvois pas y séjourner long-temps; j'attendois, pour partir de Paros, un vent favorable
          qui pouvoit souffler d'un moment à l'autre. Alors je me trouvois forcé d'aban“donnér le village,
          Antonia, sa mère, “&amp; leur habitation où je goûtois beau“coup de plaisirs, de m'éloigner enfin
          pour toujours de cette île charmante.</p>
        <p>“Je dirigeai donc mon entreprise de manière à réussir promptement. Cette première soirée,
          néanmoins, “n'avança pas beaucoup mes espéran“ces; je n'en recueillis que quelques baisers appliqués
          furtivement sur la belle main de cette fille qu'elle retitiroit foiblement.</p>
        <p>“La mère, qui avoit eu l'attention de me préparer un lit, m'avertit qu'il étoit temps de quitter
          le jardin, &amp; qu'elle desiroit que j'allasse me reposer: quoiqu'elle ne me parlât que par signes,
          je comprenois tout.</p>
        <p>“Rendu au logis, elles me conduisirent dans une petite chambre à côté de la leur, &amp; m'ayant
          montré le lit que je devois occuper, elles se retirèrent en me disant:
          <hi rend="italic">bonne nuit, monsieur</hi>; je ne répondis qu'en faisant signe à Antonia de venir
          partager ma couche; elle se mit à rire. La mère s'étant apperçue de mon geste &amp; dé“mêlant mes
          intentions, jetta sur sa fille un regard severe, ensuite me regarda en disant:
          <hi rend="italic">que Dieu nous en préserve</hi>; ensuite elles disparurent.</p>
        <p>“Quoique je fusse très-bien couché, mon lit étant composé de quatre matelats, couvert de draps
          blancs, avec des oreillers de très-bonnes plumes, je ne fermai pas l'œil de toute la nuit. Mon
          esprit s'étoit mis à la torture pour imaginer le moyen de me mettre bien dans celui de la jeune
          fille.</p>
        <p>“Croiriez-vous, Monsieur, que Catharina, convaincue que j'avois conçu de l'amour pour Antonia,
          avoit déjà formé le projet de me contraindre à l'épouser? Pour m'y préparer, elle entra le lendemain
          matin dans ma chambre, s'approcha de mon lit &amp; me dit en grec:
          <hi rend="italic">Monsieur, comment avez-vous passé la nuit?</hi>
          Ne comprenant pas ses paroles, je me contentai de la saluer d'un signe de tête; mais le Grec qui me
          servoit de truchement, étant venu me rendre visite, m'expliqua ce qu'elle m'avoit dit. Après une
          courte conversation, &amp; sitôt que je fus habillé, je trouvai le déjeûner tout prêt: Catharina,
          Antonia sa fille, l'interprête &amp; moi nous prîmes place à table. On nous servit des œufs frais à
          la coque, des sardines de France en salade, &amp; de l'excellent vin de Paros: après nous être
          salués réciproquement en buvant, je hasardai de faire dire, par l'interprête, à Catharina, que
          j'aimois passionnément sa fille, &amp; que je ne pouvois pas vivre sans elle. L'interprête qui
          habitoit le même village, qui devoit s'intéresser plus naturellement à sa payse qu'à moi, conduit
          peut-être par un motif d'intérêt, d'une récompense enfin quelconque, me dit: il paroît, Monsieur,
          que cette jeune fille vous plaît; si vous croyez contribuer à votre bonheur &amp; à votre
          tranquillité en la possédant, &amp; si vous cherchez également à la rendre heureuse; je dois vous
          dire que j'ai consulté son cœur. Elle ne paroît pas s'éloigner de satisfaire vos desirs, pourvu que
          ce soit sous l'auspice des loix, &amp; en contractant avec vous les liens d'un mariage légitime:
          Vous êtes chrétien comme nous, &amp; si vous desirez obtenir sa main, je me charge de vous unir.</p>
        <p>“Mon cher interprête, lui répliquaije, non-seulement je desire ce moment heureux, mais je
          consacrerois une partie de ma fortune pour l'accélérer. Il est bien malheureux pour moi d'ignorer la
          langue du pays, si je la connoissois, j'aurois du moins la satisfaction de lui découvrir ce qui se
          passe dans mon cœur, &amp; de lui faire part du desir sincere que j'ai de la posséder.</p>
        <p>“Vous savez que je suis capitaine du vaisseau qui est dans votre port de Paros; mon bâtiment est
          chargé pour la France. Je ne peux me dispenser d'aller rendre mes comptes aux négocians, avec
          lesquels j'ai traité; il faut en outre que je désarme mon bâtiment. Aussitôt que j'aurai terminé mes
          affaires &amp; que j'aurai trouvé un nolisement pour le Levant, mon premier soin sera de me rendre
          auprès de ma chère Antonia, qui seule remplit ma pensée, qui est devenue dans un moment l'objet de
          ma félicité entière. Répétez-lui, je vous prie, mes sentimens, &amp; offrez à sa mère, de ma part,
          tout ce que je possède ici en fonds; j'en ferai volontiers l'abandon en sa faveur.</p>
        <p>“L'interprête rendit bien exactement à Catharina &amp; à sa fille tout ce que je lui avois
          communiqué; son discours fit sur l'esprit de l'une &amp; de l'autre, l'effet merveilleux que j'en
          attendois; aussi me comblèrent-elles de toutes sortes d'honnêtetés. Elles s'opposèrent à mon départ
          &amp; me dirent qu'il y avoit le lendemain un mariage, qu'elles étoient du nombre des convives,
          qu'il falloit que je restasse au village pour prendre part aux amusemens qui suivent cette
          cérémonie, &amp; qu'elles se feroient une grande joie de m'y admettre.</p>
        <p>“J'acceptai la partie. Le reste de la journée se passa agréablement pour moi; Antonia eut la
          liberté de me tenir compagnie seule, pendant que sa mère étoit occupée à faire le dîner. Nous
          allâmes au jardin, &amp; nous trouvant tête-à-tête sous le berceau, je pris à brasse-corps ma belle
          Antonia, je l'assis sur mes genoux, &amp; lui prodiguois, faute de connoître la langue, mille
          caresses sans proférer une seule parole; elle sembloit me repousser, mais elle me regardoit avec ses
          grands la colère. Ceue demi-résistance yeux noirs &amp; languissans qui annonçoient de la tendresse
          plutôt que de augmentoit mes transports: cependant, lorsque le danger pour sa vertu lui parut
          évident en restant seule avec moi, elle fit un effort pour s'échapper de mes bras &amp; courut
          auprès de sa mère, à qui elle raconta, dans son langage, ce qui s'étoit passé entre nous dans le
          jardin.</p>
        <p>“Catharina me regarda en souriant &amp; frappa à plusieurs reprises sur son nez avec le doigt
          index, comme par menace, &amp; voulant me dire, mais sans colêre, vous me payerez cela. Je pris le
          parti de rire, j'embrassai la mère, la fille, &amp; la paix fut faite. Le dîner suivit cette petite
          scène; nous nous mîmes à table tous les quatre: l'interprête prodiguoit les louanges, exaltoit les
          vertus de mes deux hôtesses, &amp; ne cessoit de me dire combien je serois heureux de passer le
          reste de ma vie à Paros ou au village. Il me faisoit envisager un parti trèsavantageux à prendre à
          mon retour de France.</p>
        <p>“C'étoit l'établissement, â Paros, d'un commerce qui deviendroit lucratif au-dela de mes
          espérances. Il seroit fondé sur les deniers que pourroit produire la vente que je ferois de mon
          vaisseau en France, en y joignant d'autres biens-fonds que je pouvois me procurer, ou des
          marchandises; je pouvois, disoit-il, acquérir, dans Paros, un, &amp; meme deux bâteaux, qui feroient
          alternativement le voyage de Smyrne ou d'un autre port. Il prétendoit que, par le moyen de
          l'exportation &amp; de l'importation des marchandises que je retirerois des villes commerçantes du
          Levant, &amp; que je conduirois dans l'île, mes bénéfices seroient considérables; que tout, jusqu'à
          la soie crue &amp; le coton que l'on recueille à Paros, seroit d'un grand rapport à Smyrne. Si, au
          contraire, mon intention étoit de quitter tout-à-fait le commerce &amp; de mener une vie privée, je
          pouvois trouver mon bonheur &amp; ma tranquillité dans une vie douce &amp; dans la solitude de la
          campagne. Pour me démontrer la vérité de son assertion, il continua ainsi:</p>
        <p>“Vous aurez d'abord le grand avantage de vous lier avec les personnes les plus considérées du
          village; cette liaison vous y donnera une haute prépondèrance. Les habitans seront charmés d'avoir
          parmi eux un homme d'esprit, vous y serez respecté. En second lieu, vous ne pouvez placer vos fonds
          plus avantageusement qu'en acquérant des pièces de terre à l'entour du village, ainsi que des
          vignes; vous les aurez à très-bon marché. Par ce moyen, vous récolterez blé, vin, coton, soie, miel,
          &amp; vous aurez la plus grande facilité à nourrir de la volaille &amp; d'autres bestiaux: vous
          deviendrez enfin un des plus riches habitans de notre île.</p>
        <p>“Cet honnéte Grec remplissoit parfaitement la tâche qui lui étoit imposée; mais toutes ces belles
          spéculations ne pouvoient se concilier avec mes opinions. Après avoir recueilli tous ses discours,
          je m'apperçus facilement que son intention, celles de Catharina &amp; de sa fille étoient de me
          déterminer à fixer mon séjour dans l'ile de Paros.</p>
        <p>“Je goûtois un vrai plaisir à écouter ce Grec qui n'avoit aucun soupçon sur ma manière de penser.
          Je me contentai de lui persuader que je trouvois une grande justesse dans ses raisonnemens, que je
          prendrois absolument le parti de revenir à Paros, à mon retour de Marseille, qu'après avoir arrangé
          quelques affaires de famille, qui m'appeloient à Gênes, je n'aurois plus aucun motif, aucun intérêt
          de continuer à courir les mers, à braver ses dangers. que je choisirois ce village pour y faire ma
          résidence le reste de ma vie, pour y posséder le cœur &amp; l'affection de ma chère Antonia.“
        </p>
        <p>„Je ne doutois pas que ma réponse ne fût rapportée très-fidèlement à mes hôtesses; aussi je ne
          tardai pas long-temps à m'en apperçevor. Au milieu du souper, n'est-il pas vrai, me dit la mère en
          présence de l'interprête, n'est-il pas vrai, capitaine Martin, que notre pays vous plaît, &amp; que
          vous y passeriez agréablement votre vie? Oui, lui répondis-je, sur tout si vous m'accordez la belle
          Antonia: j'ai trouvé dans votre village un trésor que je préfère à tous les trônes du monde. Cette
          petite explication eut lieu par l'entremise de mon interprête.“
        </p>
        <p>„Après souper nous allâmes faire un tour de promenade dans le jardin pour prendre le frais: je
          tenois de ma main gauche une des belles mains d'Antonia, &amp; de l'autre je la serrois à
          brasse-corps.</p>
        <p>“Lorsque la mère apperçevoit quelques oranges bonnes à être mangées, &amp; qu'elle se tournoit
          pour les faire tomber &amp; me les présenter, je profitois de e moment pour faire une caresse à
          Antonia; c'étoit à quoi j'étois borné: notre promenade finie, nous nous retirâmes pour aller
          reposer.“</p>
        <p>„Je priai le Grec de demander pour moi à Catharina la permission d'embrasser sa charmante fille:
          elle me le permit sans difficulté. Elle me répéta de nouveau“: -- „Souvenez-vous que vous devez être
          demain du mariage; chère maman, lui répondis-je, tant que les vents me seront contraires, je ne
          quitterai pas le village, &amp; je resterai auprès de ma belle Antonia; la satisfaction que je goûte
          auprès d'elle est trop grande pour m'en séparer. Je vous jure, ma très-chère maman, que je rédoute
          le moment de mon départ; si je n'avois pas l'espoir d'être bientôt de retour ici, le chagrin dans
          lequel cette idée me plonge, suffiroit pour me faire succomber“.</p>
      </div>
      <div type="chapter">
        <head>CHAPITRE XXVII.</head>
        <p>
          <hi rend="italic">Le Capitaine pris en flagrant delit.</hi>
        </p>
        <p>„L'interprète nous donna l'explication des complimens d'usage que nous nous fîmes réciproquement
          avant de nous séparer: je profitai de la permission que m'avoit donné la mère, je pris Antonia dans
          mes bras &amp; je la serrai avec la plus vive ardeur. Elles emmenèrent le Grec &amp; je me couchai.
          Le lendemain, tourmenté par ma passion, je me levai de bonne heure &amp; j'allai prendre le frais
          dans le jardin. Pour sortir de la maison il falloit traverser la chambre où reposoient la mère et la
          fille: je m'apperçus qu'elles dormoient l'une &amp; l'autre d'un profond sommeil; je “m'approchai à
          petits pas du chevet de mon adorable Antonia. Après avoir découvert un tiers du corps de cette
          beauté, je cueillis une rose plus belle mille fois que toutes celles du jardin; je portai mes lèvres
          brûlantes sur cette fleur dont la vue jettoit le désordre dans tous mes sens. Je me disposois à en
          saisir le bouton, mais hélas! dans le moment, peut-être, le plus beau comme le plus court de ma vie,
          Catharina s'éveille &amp; m'apperçoit.“</p>
        <p>„Effrayée, inquiète, elle appelle sa fille, la réveille à grand bruit, &amp; la gronde de ce
          qu'elle la trouve dans un pareil désordre: quant à vous, capitaine, me dit-elle, je vous excuse si
          c'est le hazard qui vous a amené dans notre chambre &amp; qui vous a procuré la vue de ma fille dans
          une situation qui blesse la pudeur. J'aurai dorénavant le précaution de fermer au verrou la porte de
          votre chambre, &amp; vous serez obligé de nous appeler lorsque vous voudrez aller au jardin. Je vous
          prie même, capitaine, d'y aller prendre le frais pour nous donner le temps de nous habiller: nous
          ferons préparer peu de chose pour notre déjeûner, afin de conserver notre appétit pour la noce à
          laquelle nous sommes invités.
        </p>
        <p>“Je suivis le conseil &amp; m'allai promener pendant une demie-heure en attendant qu'on vint
          m'annoncer le déjeûner: on servit seulement du café à la crême. Unmoment après les voisins vinrent
          nous avertir qu'il étoit l'heure de se rendre à l'église: Catharina &amp; la fille s'endimanchèrent
          le mieux qu'elles purent; l'interprête arriva, &amp; nous partîmes tous quatre.</p>
        <p>“La cérémonie du mariage dura environ deux heures, ensuite l'on se réunit pour se mettre à table.
          Après le dîner les musiciens arrivèrent avec des lyres, instrument depuis très-long-temps en usage
          dans la Grèce; le marié commença la danse; il tenoit un mouchoir à la main, par un coin seulement,
          &amp; présenta l'autre à la mariée. Toutes les filles du village lui tenoient les mains à la manière
          allemande, en sorte qu'un seul homme conduisoit toute la danse en faisant un pas en avant &amp; un
          pas en arrière.</p>
        <p>“Cette danse continuoit jusqu'à ce que les danseurs fussent fatigués, &amp; l'on en recommençoit
          une autre. C'est la manière dont s'exécutent toutes les danses dans le Levant; les filles du village
          se rangent à la suite l'une de l'autre; en tête est un homnie qui dirige la danse.</p>
        <p>“Loin de jouir de cet amusement, j'y gagnai beaucoup d'ennui, en ce qu'une troupe de danseurs une
          fois fatiguée, un autre garçon entroit en lice, prenoit le mouchoir &amp; ne fatsoit que répéter ce
          que son prédécesseur avoit fait. C'est ordinairement le garçon du village le plus leste &amp; le
          meilleur danseur qui se met à la tête de cette ennuyeuse pantalonade. Pour remplir l'attente &amp;
          mériter l'éloge des danseurs, il faut qu'il saute avec légéreté, qu'il se tourmente beaucoup, la
          manche de sa chemise retroussée, pour montrer les cicatrices qu'il s'est faites, suivant leur usage,
          en l'honneur de sa maîtresse. Le même danseur retrousse aussi sa grande culotte jusqu'au genou pour
          faire voir sa jambe nue. Les femmes, en dansant, ne poussent pas le moindre sourire, elles
          conservent l'air le plus sérieux; elles regardent fixement la terre, sans lever les yeux, &amp;
          montrent les apparences de la plus grande modestie. La nuit arrive enfin &amp; met un terme à la
          danse.“</p>
      </div>
      <div type="chapter">
        <head>CHAPITRE XXVIII.</head>
        <p>
          <hi rend="italic">Suite de la danse pour le capitaine Martin; intervention de la Sainte-Vierge en
            faveur d'Antonia; comment le capitaine devint bigame; effet des petits verres.</hi>
        </p>
        <p>“Dès que nous fûmes de retour au logis, Catharina s'occupa du souper: nous nous rendîmes, Antonia
          &amp; moi, au jardin; je la conduisis droit sous le berceau &amp; la fis asseoir sur le gazon de
          verdure. Je ne pouvois m'exprimer que par des gestes &amp; des regards passionnés; me voyant un peu
          éloigné de la mère, me croyant absolument seul avec Antonia, j'osai tout hasarder.</p>
        <p>“J'étois dans l'erreur, &amp; mon imprudence me coûta ce que vousallez entendre. L'interprête
          &amp; un des amis de Catharina, qui l'accompagnoit, étoient derrière un petit mur assez peu élevé;
          ils pouvoient, à la faveur de la lune qui étoit très-claire, observer nos actions, ils étoient même
          assez près pour nous entendre. Ne me doutant en aucune manière de cette supercherie, je portai la
          témérité jusqu'à me mettre en devoir de faire violence à Antonia, &amp; sans autre formalité, d'en
          faire ma femme, encouragé par le peu de résistance qu'elle opposoit à mon ardeur.</p>
        <p>“J'ignore si ce fut une finesse dans Antonia, ou bien quelqu'autre motif qui lui arracha un cri
          assez fort pour être entendu des deux surveillans tapis derrière le mur. Ils le franchirent
          aussi-tôt pour empêcher les suites de mon entreprise: ils avoient oui prononcer distinctement &amp;
          assez haut, par Antonia, ces mots sacrés:
          <hi rend="italic">Sainte-Vierge, venez à mon secours.</hi>
          Ces paroles furent à peine sorties de sa bouche, que les deux anges tutélaires parurent.
          L'interprête dit: que faites-vous là, Monsieur? la conduite que vous tenez n'est pas celle d'un
          honnête homme; vous manquez essentiellement à la probité, à l'honneur. Etes-vous venu dans notre
          pays pour violer aussi témérairement les droits de l'hospitalité? Je vous préviens que le crime que
          vous venez de commettre ne peut être pardonné qu'au moyen de la réparation la plus authentique. Si
          vous refusez de donner au père, à la mère, à cette victime de votre lubricité toute la satisfaction
          que l'honneur doit vous inspirer, attendez-vous à voir tous les habitans de ce pays instruits de
          votre imprudence &amp; de votre hardiesse, &amp; tous prêts à vous en punir.</p>
        <p>“Dès demain, nous nous rendrons, mon ami &amp; moi, à Paros, nous y publierons votre attentat,
          nous en informerons votre Consul. Nous ferons plus; nous demanderons qu'il soit mis un embargo sur
          votre batiment, &amp; que votre personne soit consignée; l'un de nous se rendra à Scio, pour porter
          plainte au Capitan-Pacha qui enverra un officier marin, chargé de vous traduire devant lui, &amp;
          lorsque vous serez dans sa caravelle, vous vous en tirerez comme vous pourrez.</p>
        <p>“Interdit, accablé par ces menaces, pénétré, d'un autre côté, de la situation d'Antonia qui
          fondoit en larmes, je flottois entre la honte que ces gens me préparoient, &amp; la crainte d'être
          livré à la justice arbitraire d'un Capitan Pacha. Je n'aurois jamais pu me tirer de ce pas sans
          supporter une avanie ruineuse, à laquelle cet officier m'auroit indubitablement condamné.</p>
        <p>“Je craignois encore bien plus d'être conduit dans l'île de Scio, où étoit le vaisseau du
          Capitan-Pacha: ce déplacement auroit retardé mon voyage de six mois au moins. Je considérois, en
          outre, que je m'exposois à la honte de paroître devant les habitans du lieu, à l'avanie de l'Amiral
          ottoman, à la perte de mon vaisseau dont la vente étoit certaine; je devois m'attendre à être perdu
          de réputation en France &amp; à Gênes; à voir enfin mes projets de fortune évanouis.</p>
        <p>“Je pris donc le parti de parler ainsi à mes deux Grecs: Mes amis, je ne vous ai point
          interrompus dans tout ce que vous m'avez dit; vous avez acquis le droit de me traiter avec sévérité,
          puisque vous ignoriez la pureté de mes intentions. Je suis honnête homme: je vous apprends donc que
          la passion que j'ai pour Antonia m'a décidé à faire à sa mère une promesse de m'unir à sa fille,
          aussitôt que j'aurois terminé mes affaires en Europe. Cette conduite, de ma part, doit déjà vous
          rassurer &amp; détruire la mauvaise opinion que vous avez conçue de moi; pour tranquilliser toute la
          famille, pour ne rien perdre dans l'esprit des habitans de cette ile, je consens d'épouser demain
          Antonia. Rendons-nous auprès de Catharina pour lui apprendre cette nouvelle &amp; lui faire part de
          ma résolution: je suis persuadé qu'elle approuvera mon dessein &amp; qu'elle ne s'opposera point à
          mon bonheur. Si je suis assez heureux pour obtenir, sans délai, la main d'Antonia, je vous prierai
          de venir en France avec moi; vous serez témoin de la diligence que je mettrai à vendre les biens que
          je possède, tant dans le territoire de la Provence que dans l'Italie.</p>
        <p>“Cette dernière proposition que je fis au Grec, lui fut si agréable, qu'il me sauta au col &amp;
          me dit, Monsieur, je doutois que vous fussiez un homme aussi délicat, aussi rempli de sentimens
          distingués. Je vois que je me suis trompé, &amp; je vous en demande pardon de tout mon cœur. Il est
          tard, Catharina ignore quel est le motif qui nous retient ici. Essuyez les larmes de votre
          prétendue, &amp; allons joindre sa mère; cachons-lui, sur-tout, l'émotion commune que nous éprouvons
          tous en ce moment.</p>
        <p>“Les deux Grecs ne quittèrent point Antonia, dans l'intention, apparemment, de lui dicter ce
          qu'elle devoit dire à sa mère. Je compris, du moins, qu'ils lui avoient conseillé de garder le
          silence sur ce qui s'étoit passé entre elle &amp; moi au jardin: j'en jugeai par l'accueil gracieux
          qu'elle me fit, &amp; par la bonne grace avec laquelle elle nous donna à souper.</p>
        <p>“Avant de nous séparer &amp; après avoir quitté la table, le Grec, parent &amp; ami de Catharina,
          annonça mon mariage pour le lendemain. Voici les termes dont il se servit: Ma cousine, je vous prie
          de m'écouter. Le capitaine Martin aime votre fille; Antonia aime également le capitaine, il faut les
          rendre heureux. Le capitaine est riche, le vaisseau qui est dans le port est à lui; la cargaison
          appartient à des négocians de Marseille &amp; de Smyrne; il ne pourra pas rester dans ce pays-ci,
          lorsque les vents lui permettront de continuer son voyage. Notre ni est plus en état que moi de vous
          faire part de ses intentions: il a fixé à demain, sans autre délai, son mariage avec Antonia; il
          vous laissera le peu d'argent qu'il a; il peut s'en passer jusqu'à son arrivée à Marseille. Au
          surplus il se propose d'emmener avec lui Hiorly, son interprête, qu'il ramenera à Paros, lorsqu'il
          aura mis ordre à ses affaires en France &amp; en Italie. Voyez, ma chère cousine, consentez-vous à
          cette union?</p>
        <p>“Catharina demande à sa fille si cette proposition, faite par le capitaine, lui est agréable;
          Antonia baisse les yeux, rougit, soupire, &amp; son silence est la réponse la plus expressive.</p>
        <p>“Je tirai de ma bourse deux sequins que je donnai à Hiorly. Il sortit avec le cousin; ils
          promirent de venir de grand matin pour préparer les formalités d'usage en pareil cas, &amp; pour
          parvenir à leurs fins. Antonia avoit couvert mon lit, la mère &amp; la fille me souhaitèrent une
          bonne nuit. J'embrassai Antonia &amp; sa mère, en leur montrant un air de satisfaction.</p>
        <p>“Seul dans mon lit, je repassai dans mon esprit toute la conduite de mes hôtesses, et en
          particulier celle de mon interprête. Nul doute que leur intention ne fût de me lier par un mariage.
          Malgré la répugnance que j'avois à me laisser entrainer dans ce piège, il fallut y consentir, sauf à
          me réserver les moyens de m'en échapper, quand je le pourrois; car, en conscience, il étoit indécent
          d'avoir deux femmes.</p>
        <p>“La nuit se passa sans que je pusse dormir; je commençois à m'assoupir lorsqu'on vint ouvrir ma
          porte. Le premier qui parut étoit mon interprête; deux autres Grecs entrèrent immédiatement après
          lui; ils me souhaitèrent le bon jour &amp; m'invitèrent à me lever.</p>
        <p>“A vous parler franchement, je fus saisi d'une frayeur involontaire à leur aspect; ma première
          idée fut que tout ce dont nous étions convenus le soir en nous quittant avoit pris une autre face,
          &amp; que ces hommes se rassembloient pour me jouer quelque mauvais tour.</p>
        <p>“Je fus néanmoins rassuré sur-le-champ; Hiorly me dit: Comment, capitaine, doit-on être si
          paresseux le jour que l'on se marie? vous n'ignorez pas que vous n'avez point de temps à perdre. Les
          vents de l'ouest ne régneront pas toujours; le temps peut varier d'un moment à l'autre; nous avons
          des formalités à remplir pour votre mariage, &amp; quelque diligence que nous mettions, nous
          finirons difficilement avant midi; de mon côté, j'ai à me préparer pour le voyage que je dois faire
          avec vous.</p>
        <p>“Après qu'il eut fini, je me hâtai de m'habiller; nous passâmes ensemble dans la chambre de
          Catharina &amp; de sa fille; je leur demandai la permission de les embrasser; la mère, naturellement
          gaîe, me fit plusieurs questions sur les rêves de la veille de mon mariage. Je lui fis répondre, par
          Hiorly, que mes rêves avoient été couleur de rose; mais que ces couleurs que l'on pouvoit voir dans
          un rêve ne valoient pas, à beaucoup près, la possession de la fleur.</p>
        <p>“Hiorly dit à Catharina qu'il avoit prévenu le Papas, qu'il arriveroit bientôt, &amp; qu'il
          s'étoit chargé de dresser un acte que le capitaine Martin signeroit; après quoi, dit-il, nous ne
          songerons plus qu'à la cérémonie. Dites-moi, capitaine, êtes-vous de cet avis! Très-certainement,
          lui répondis-je; vous me voyez prêt à engager ma personne &amp; ma fortune, &amp; je ne trouve rien
          de trop cher, pourvu que j'aie le bonheur de posséder Antonia.</p>
        <p>“Le prêtre arrive; l'acte étoit dressé en écriture grecque: j'ignore encore ce qu'il contient au
          juste. On m'a dit que par cet acte je m'obligeois de céder &amp; d'abandonner tous mes biens en cas
          de mort &amp; à défaut de progéniture. Je troûvai cet acte très-judicieux, &amp; je ne fis aucune
          difficulté de le signer, je puis même dire que je le fis avec enthousiasme.</p>
        <p>“Cette formalité remplie, la mère, la fille, le Papas, les témoins &amp; moi nous nous rendîmes
          chez l'Evêque, où il fallut payer un droit de dispense. Il nous accorda la permission de nous
          marier. Nous fûmes eonduits à l'église; le Papas grec compose une eau bénite, &amp; fait sur nous un
          <hi rend="italic">asperges</hi>. Nous voilà fiancés &amp; mariés. L'usage est de placer sur la tête
          une toile, qu'en France on nomme le poil: il lut, en notre présence, dans un livre où il est parlé
          d'Abraham, d'Isaac &amp; de Jacob, nous donna à chacun un cierge allumé que nous tenions à la main,
          &amp; nous ordonna de faire serment d'être fidèles &amp; d'avoir réciproquement soin de nous, comme
          mari &amp; femme, jusqu'à la mort.</p>
        <p>“Après la cérémonie, je riois en moi-même d'être polygame &amp; de ne pas être pendu. Je
          regardois néanmoins ce second mariage comme illusoire: effectivement il n'étoit pas, à plusieurs
          égards, fait dans les formes. Le père étoit absent; son consentement étoit nécessaire &amp; nous ne
          l'avions pas. Je n'avois point de preuve que j'étois libre: cette raison seule devoit nous empêcher
          de passer outre. Au surplus, la sottise de vouloir posséder Antonia m'avoit inspiré des vives
          allarmes sur les suites de mon étourderie.</p>
        <p>“Me voilà donc marié le cinquième jour de mon arrivée au village; tout mon temps jusqu'alors ne
          s'étoit passé qu'en intrigues; il me tardoit d'en voir la fin, &amp; d'arriver au moment de posséder
          la belle Antonia.</p>
        <p>“Nous retournâmes au logis; là il me fallut vider ma bourse, dans laquelle il se trouvoit
          vingt-un sequins; je les remis à Catharina, en lui déclarant que c'étoit tout l'argent que je
          possédois, que mon avoir étoit mon bâtiment, évalué à soixante mille francs, environ cent mille
          francs de pacotilles, &amp; plus de cent mille francs de bien effectif, tant à Marseille qu'à Gênes.</p>
        <p>“Cette énumération fit sur la société l'impression la plus vive. On ne songea plus qu'à passer le
          temps agréablement à table &amp; à la danse. Toutes les filles vinrent jouir de cet amusement, à la
          manière accoutumée: tous les Notables de l'endroit, quelques Prêtres, l'Évêque même vinrent au logis
          me féliciter. Il est d'usage dans le Levant, lorsqu'on reçoit une visite, d'offrir un petit verre
          d'eau-de-vie à celui qui la fait, &amp; à toutes les personnes qui sont présentes. Ces visiteurs ne
          venoient que les uns après les autres, &amp; c'étoit à moi de faire les honneurs; je prenois donc le
          premier verre, &amp; après l'avoir bu, j'en servois aux derniers venus, ensuite à toute la
          compagnie, les uns après les autres.</p>
        <p>“Cette cérémonie orientale qui conviendroit bien mieux dans le Nord, continua jusqu'au soir,
          &amp; pour en suivre ponctuellement l'usage, je bus tant de petits verres que j'en fus
          très-incommodé; bref, fatigué de ces exploits bachiques, le sommeil me fit oublier ce que je devois
          à l'hyménée. Je m'étois couché avant le souper, je ne me reveillai que le lendemain matin. A peine
          habillé, je courus à ma nouvelle épouse, que j'embrassai tendrement; je fis quelques reproches à la
          mère sur le projet la seule intention de me priver des qu'on avoit formé de m'enivrer, dans douceurs
          dont j'avois droit de jouir. Aussi promis-je bien abstinence entière d'une part, pour n'être plus
          réduit à la garder de l'autre. Je tins parole“.</p>
          <trailer>Fin de la première Partie.</trailer>
      </div>
    </body>
    <back>
      <div type="notes">
        <note xml:id="N01">(1) Le voyageur attribue aux douceurs de l'amitié une volupté secrette, qu'il
          éprouvoit même dans les bras de la mort; mais nous avons appris de sa propre bouche, qu'il la devoit
          plutôt aux douceurs de l'amour. Le Quatrain italien, dont il parle, est mauvais; en voici la
          traduction: “Mourir dans les flots en courroux, “Est une affreuse mort que tout le monde abhorre;
          “Mais périr dans les bras d'un objet qu'on adore, “Est un trépas encor bien doux.
        </note>
        <note xml:id="N02">(2) Vestimenta tuis, incolumis fide, Aris deposui, naufragus humida. Serm. ad Patr. Jacquier.</note>
        <note xml:id="N03">(1) Les babouches sont des pantoufles.</note>
        <note xml:id="N04">(1) Lieu, où l'on soulage ses besoins.</note>
        <note xml:id="N05">(1) Petite île de l'Archipel.</note>
      </div>
    </back>
  </text>
</TEI>
