<?xml version="1.0" encoding="utf-8"?>
<?xml-model href="../../Schemas/eltec-x.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?>
<?xml-model href="../../Schemas/eltec-x.rng" type="application/xml" schematypens="http://purl.oclc.org/dsdl/schematron"?>
<TEI xml:id="Anonym_Suzon" xml:lang="fr" xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
    <teiHeader>
        <fileDesc>
            <titleStmt>
                <title ref="bgrf:83.9 wikidata:Q93956625"> Mémoires de Suzon, soeur de Dom Bougre:
                    MiMoText edition </title>
                <author ref="viaf:0 wikidata:Q4233718"> Anonymous(unknown-unknown) </author>
                <respStmt>
                    <resp> data capture </resp>
                    <name> Wikisource contributors </name>
                </respStmt>
                <respStmt>
                    <resp> encoding </resp>
                    <name> Julia Dudar </name>
                </respStmt>
                <respStmt>
                    <resp> editor </resp>
                    <name> Julia Röttgermann </name>
                </respStmt>
            </titleStmt>
            <extent>
                <measure unit="words"> 29294 </measure>
                <measure unit="vols"> 1 </measure>
            </extent>
            <publicationStmt>
                <publisher ref="https://mimotext.uni-trier.de"> Mining and Modeling Text </publisher>
                <distributor ref="https://github.com/mimotext/roman18"> Github </distributor>
                <date> 2020 </date>
                <availability>
                    <licence target="https://creativecommons.org/publicdomain/zero/1.0/deed.en"/>
                </availability>
            </publicationStmt>
            <sourceDesc>
                <bibl type="digitalSource">
                    <title> Mémoires de Suzon sœur de D. B., éd. 1778 </title>
                    <ref
                        target="https://fr.wikisource.org/wiki/M%C3%A9moires_de_Suzon_s%C5%93ur_de_D._B.,_%C3%A9d._1778"/>
                    <date> 2021 </date>
                    <publisher> Wikisource </publisher>
                </bibl>
                <bibl type="printSource">
                    <title> Mémoires de Suzon sœur de D. B., éd. 1778 </title>
                    <author> anonymous </author>
                    <pubPlace> London </pubPlace>
                    <publisher> unknown </publisher>
                    <date> 1778 </date>
                </bibl>
                <bibl type="firstEdition">
                    <title> Mémoires de Suzon sœur de D. B., éd. 1778 </title>
                    <author> anonymous </author>
                    <pubPlace> London </pubPlace>
                    <date> 1778 </date>
                </bibl>
            </sourceDesc>
        </fileDesc>
        <encodingDesc n="eltec-1">
            <p/>
        </encodingDesc>
        <profileDesc>
            <langUsage>
                <language ident="fra"/>
            </langUsage>
            <textClass>
                <keywords>
                    <term type="form"> autodiegetic </term>
                    <term type="spelling"> modern </term>
                    <term type="data-capture"> semi-automatic transcription </term>
                </keywords>
            </textClass>
            <textDesc>
                <authorGender key="U" xmlns="http://distantreading.net/eltec/ns"/>
                <size key="short" xmlns="http://distantreading.net/eltec/ns"/>
                <reprintCount key="unspecified" xmlns="http://distantreading.net/eltec/ns"/>
                <timeSlot key="T0" xmlns="http://distantreading.net/eltec/ns"/>
            </textDesc>
        </profileDesc>
        <revisionDesc>
            <change when="2020-05-07"> Upgrade to ELTeC level-1 </change>
        </revisionDesc>
    </teiHeader>
    <text>
        <front>
            <div type="titlepage">
                <head> Mémoires de Suzon, sœur de D... B...., portier des Chartreux, écrits par
                    elle-même ; où l'on a joint la Perle des plans économiques ou la Chimère
                    raisonnable. </head>
                <p> Anonyme </p>
                <p> Londres, 1778 </p>
            </div>
            <div type="liminal">
                <head> PRÉFACE. </head>
                <p> Ces Mémoires n'auroient jamais vu le jour, ſi j'avois pu réſiſter aux inſtances
                    d'une perſonne à qui j'ai les plus grandes obligations &amp; avec qui je paſſe
                    une vie paiſible &amp; agréable. Que dis-je ? Vous n'auriez jamais connu, mon
                    cher Comte, le dépôt que m'a confié mon amie, ſi vos bontés pour moi &amp; vos
                    procédés généreux n'avoient excité ma confiance. Dès que je vous les eus
                    communiqués, vous me fîtes voir ſi clairement combien ils pouvoient être utiles
                    aux jeunes perſonnes, qui ne ſont jamais aſſez en garde contre les ſéductions
                    des hommes, pour réſiſter à tous les piéges qu'ils leur tendent, que je me
                    déterminai enfin à les rendre publics : mais il eſt bon de vous inſtruire, cher
                    Lecteur, comment ces Mémoires ſont tombés entre mes mains. </p>
                <p> Ce fut au moment où Suzon partoit pour ce lieu affreux, dont la vue ſeule
                    effraie les paſſans, où l'œil ne voit qu'horreur, où les cris perçans des
                    malheureuſes victimes qu'il renferme dans ſon ſein, déchirent les entrailles des
                    perſonnes les moins ſenſibles, que je reçus ce cher dépôt. </p>
                <p> Tiens, me dit mon amie que de cruels ſatellites arrachoient de mes bras &amp; de
                    ceux de ſon frere Saturnin, reçois ce gage précieux de mon amitié... Les
                    malheurs de Suzon ne devoient finir qu'avec ſa vie... Plût à Dieu que ce dernier
                    malheur termine ma carriere... Sa douleur, ſa beauté dont rien n'avoit pu, pour
                    ainſi dire, ternir l'éclat, auroient adouci les tigres les plus furieux : mais
                    que des ſatellites, en exécutant les ordres dont ils ſont chargés, aient jamais
                    témoigné la moindre compaſſion, ce phénomene ſurprendroit avec raiſon. Ces
                    monſtres ne pourroient jamais faire leur cruel métier, ſi en endoſſant l'habit
                    qu'ils portent, ils ne ſe dépouilloient de tout ſentiment d'humanité. Dans la
                    crainte qu'ils ne ſoient pas capables au beſoin d'exercer les plus grandes
                    cruautés, leurs chefs n'emploient que des hommes qui ſe ſont la plupart ſignalés
                    par des forfaits. Mais revenons à ma chere Suzon. Cette tendre amie étoit déjà
                    loin de moi, &amp; il me ſembloit encore que je la voyois me tendre les bras ;
                    mes cris, mes ſanglots ſe faiſoient entendre juſques dans la rue, où le peuple
                    attroupé inſultoit encore au malheur de mon amie. Je voulois fuir de ce lieu
                    d'horreur ; mais les forces me manquerent. Je ſentis mes jambes chanceler ſous
                    moi, bientôt une ſueur froide me couvrit tout le corps. Enfin, je tombai ſans
                    connoiſſance ſur le plancher. La quantité de monde qui étoit dans notre rue
                    excita la curioſité du Comte de C qui paſſoit par hazard dans ce moment : il
                    s'informa de ce qui étoit arrivé, déſirant de ſavoir d'où partoient les cris
                    qu'on lui dit avoir entendus, il ſe fit jour au travers de la foule &amp;
                    parvint juſques dans ma chambre. J'étois alors entourée de cinq ou ſix femmes
                    qui employoient tous les ſecours que leur imagination pouvoit leur ſuggérer,
                    pour me tirer de l'état où j'étois. Le Comte voyant le peu d'efficacité de tous
                    leurs remedes, ſortit de ſa poche un flacon qui contenoit un élixir ſi
                    ſpiritueux &amp; ſi ſalutaire aux perſonnes qui ſe trouvent mal, que j'en eus à
                    peine ſur les levres que la connoiſſance me revint auſſi-tôt. Le Comte fut la
                    premiere perſonne qui frappa mes regards. Quelle fut ma ſurpriſe, en voyant un
                    Seigneur dont l'air noble &amp; majeſtueux en impoſoit aux femmes qui
                    m'entouroient, oublier lui-même ſon rang &amp; ſa qualité, pour me procurer des
                    ſecours ? Que de nobleſſe il montroit dans ſes regards ? Que de ſenſibilité ſon
                    viſage annonçoit Combien ſa voix étoit propre à remettre le calme dans mon ame
                    Il me parut, en un mot, un Ange deſcendu du Ciel, pour me retirer de l'abîme où
                    mon malheur m'entraînoit. Conſolez-vous, Mademoiſelle, me dit le Comte de C ; ce
                    qui vient de vous arriver, loin de rendre votre ſort malheureux, va peut-être le
                    faire changer de face, ſur-tout, ſi vous voulez être ſage. Je veux vous mettre
                    pour toujours dans le cas de n'avoir rien à redouter des caprices de la fortune.
                    Je vais, au ſortir d'ici, vous louer un appartement que je ferai meubler par mon
                    tapiſſier, &amp; je viendrai moi même ce ſoir vous chercher pour vous y
                    conduire, &amp; vous en rendre la maîtreſſe. </p>
                <p> Ce diſcours me ſurprit tellement que je ne trouvai point d'expreſſions pour
                    remercier ce Seigneur de cette généroſité inattendue. La profonde révérence que
                    je fis, indiquoit ſeulement que la propoſition ne me déplaiſoit pas. Le Comte
                    s'en contenta &amp; ſortit un inſtant après, ſans paroître étonné de mon
                    ſilence. Quant à moi, quoique toujours affligée de la perte de mon amie,
                    m'occupai à faire un paquet de mes hardes. </p>
                <p> Dans le moment que ce généreux Seigneur ſortoit de ma chambre, la vieille
                    Sibylle, chez qui nous étions, ma chere Suzon &amp; moi, &amp; qui m'avoit
                    débauchée de chez mes parens, entra auſſi raſſurée depuis le départ des Archers,
                    qu'elle avoit paru effrayée à leur arrivée. Elle me demanda ſi la perſonne
                    qu'elle venoit de rencontrer ſortoit d'avec moi, &amp; quel bénéfice ſa viſite
                    avoit produit. Un très-grand, Madame, lui dis-je, auſſi-tôt, le babil m'étant
                    revenu, je lui fis le détail de ſa douceur &amp; de ſa ſenſibilité, &amp; je
                    n'omis pas ſur-tout de lui parler de la propoſition qu'il m'avoit faite de
                    m'entretenir. Il y avoit trop long temps que je déſirois de quitter cette
                    méchante femme, pour chercher à adoucir le chagrin que devoit lui occaſionner
                    notre ſéparation. Malgré tous les ſoins qu'elle prit pour cacher la douleur que
                    lui cauſoit cette nouvelle, elle en étoit trop étonnée pour qu'elle pût me
                    voiler une partie de ſon trouble. À la fin cependant, faiſant un effort ſur
                    elle-même, elle me dit avec une ſorte d'intérêt : tu n'as pas ſurement eu la
                    folie de refuſer une propoſition auſſi avantageuſe. Je te l'avois toujours bien
                    dit, ma chere Roſalie, que je ſerois la cauſe de ton bonheur. Je te crois trop
                    raiſonnable pour ne pas convenir que tu n'aurois jamais dû, ni pu prétendre à un
                    pareil ſort, ſi tu fuſſes reſtée chez tes parens. Reproche-moi donc, me dit-elle
                    d'un ton mielleux, de t'avoir arrachée des bras de ta famille ? Elle auroit
                    encore parlé plus long-temps, selon ſa louable coutume, que je n'aurois pas
                    prêté plus d'attention à ce qu'elle diſoit. J'étois trop occupée de tout ce qui
                    venoit de m'arriver, pour répondre à cette femme, dont le caquet m'avoit de tout
                    temps ennuyée. Voyant à la fin que par mon ſilence je paroiſſois faire peu de
                    cas de tous ſes diſcours, elle réveilla mon attention, en me rappellant que nous
                    avions un compte à régler enſemble. Je le ſais, Madame, lui dis-je, &amp; ſoyez
                    bien perſuadée que je ne ſortirai point de chez vous, que vous ne ſoyez
                    ſatisfaite. Les Meres Abbeſſes de ce pays ont toutes la ſage précaution que les
                    filles qui ſont chez elles leur doivent, afin d'avoir un prétexte pour les
                    retenir. J'avois affaire à une femme qui ſavoit trop bien ſon métier, pour être
                    exceptée de la regle générale : je ne m'attendois pas, à la vérité, en me
                    rappellant les profits que j'avois faits, être redevable d'une ſomme bien forte.
                    Le contraire cependant arriva. J'eus beau crier : il en fallut paſſer par tout
                    ce qu'on voulut. En un mot, le mémoire fut arrêté. </p>
                <p> Sur le ſoir le Comte arriva, ainſi qu'il me l'avoit promis ; il me gronda de ce
                    que je paroiſſois toujours affligée, Reprenez, Mademoiſelle, me dit-il, reprenez
                    votre gaité : votre amie n'eſt pas perdue pour vous. J'aurois même déjà obtenu
                    ſa liberté, ſi la maladie qu'elle a ne s'y étoit oppoſée. Je vous promets
                    qu'elle ſera libre auſſi tôt après ſon entiere guériſon. J'appris alors de mon
                    cher Comte que Suzon n'avoit été priſe, que parce qu'elle avoit donné la vérole
                    à un jeune homme de famille, &amp; que ce jeune homme avoit porté des plaintes à
                    la Police contre elle. Cette nouvelle me fut d'autant plus agréable, que
                    j'eſpérois faire part de mon bonheur à mon amie, &amp; qu'elle me prouvoit que
                    mon cher Comte commençoit déjà à chercher des occaſions de me faire plaiſir. Il
                    m'aſſura, en des termes qui me peignoient ſon amour, qu'il auroit pour moi tant
                    d'égards &amp; de complaiſances, qu'il eſpéroit bientôt bannir de mon eſprit
                    tous les chagrins que j'avois éprouvés. Ce qui vous ſurprendra peut-être, cher
                    lecteur, c'eſt que perſonne n'a jamais été plus exact à tenir ſa parole. D'abord
                    il paya tout ce que je devois ; il pouſſa même le déſintéreſſement juſqu'à
                    vouloir que le paquet qui renfermoit mon linge &amp; mes habits, fût donné à mon
                    hôteſſe. Mais j'étois bien éloignée d'y conſentir. Je voulois que ces mêmes
                    habits, en me rappellant l'état d'où j'avois été tirée, ſerviſſent auſſi à me
                    faire reſſouvenir de mes devoirs. Tout fut donc porté, ſelon mes deſirs, dans le
                    carroſſe du Comte, qui nous attendoit à la porte, &amp; qui nous mena au
                    fauxbourg S. Germain, où mon appartement avoit été loué. Les meubles qui le
                    garniſſoient étoient ſimples, mais propres &amp; choiſis avec goût. Ce ne fut
                    que quelque temps après mon arrivée dans ce quartier, que j'examinai tout ce qui
                    compoſoit mon mobilier. J'avois paſſé ce jour-là par trop d'épreuves différentes
                    pour faire une remarque. Mes domeſtiques n'étoient point nombreux. Aurois-je pu
                    déſirer plus de monde pour me ſervir, qu'un laquais, une femme de chambre, &amp;
                    une cuiſiniere ; moi, qui la veille me ſerois trouvée au comble du bonheur, si
                    je m'étois vue une ſimple ſervante à mes gages ? Je tairai tout ce que leur dit
                    le Comte pour les engager à être exacts à leur devoir, afin de ne point ennuyer
                    le lecteur par mille détails inutiles ; &amp; je vais paſſer à la maniere dont
                    ſe termina la ſoirée. </p>
                <p> Nous ſoupâmes de très-bonne heure ; pendant tout le repas, mon amant chercha,
                    par tant d'agaceries, à faire renaître ma joie, que je ne pus m'empêcher de rire
                    à quelques-unes de ſes folies. Il auroit été impoſſible, quand il m'en auroit
                    beaucoup coûté pour me contraindre, de ne pas au moins affecter un air gai. Les
                    complaiſances &amp; les attentions du Comte exigeoient ſans doute ce ſacrifice. </p>
                <p> Nous étions à peine ſortis de table, que vis mon amant ſe diſpoſer à ſe retirer.
                    Quoi de ſi bonne heure, lui dis-je, M. le Comte ? Oui, ma chere Roſalie, me
                    répondit-il ; vous devez avoir beſoin de repos ; demain je pourrai, ſans vous
                    incommoder, reſter plus long-temps avec vous ; mais il y auroit du danger pour
                    votre ſanté de le faire aujourd'hui. Mettez-vous au lit dès que je ſerai ſorti,
                    &amp; tâchez de bien dormir. Auſſi-tôt il vint m'embraſſer, &amp; ſe retira.
                    Avec quelle ſurpriſe je le vis partir malgré toute la bonne opinion que me
                    donnoit de lui une conduite auſſi retenue, j'étois bien éloignée de penſer qu'un
                    Seigneur riche, aimable, âgé de vingt-deux ans, pût avoir autant d'égards &amp;
                    de ménagemens que lui, pour une fille qui étoit en ſa puiſſance, &amp; qu'il
                    avoit retirée d'un lieu de débauche. </p>
                <p> Ce que je vais dire étonnera encore plus, ſur-tout ces vieillards décrépits, qui
                    emploient le ſouffle de vie qui leur reſte à être les bourreaux des filles, qui
                    ne ceſſent de les tourmenter &amp; de les faire ſervir à leurs goûts lubriques :
                    que dis-je ? qui cherchent en vain, par des attitudes fatigantes &amp; auſſi
                    mauſſades que leur figure, à ranimer un feu que l'âge a pour jamais éteint dans
                    leurs veines. Dans quel étonnement, dis-je, je te jeterois, cher lecteur, ſi je
                    te diſois que mon amant a vécu avec moi une année entiere, avec les mêmes égards
                    &amp; les mêmes déférences qu'on a pour les filles les plus honnêtes. Je dis
                    plus : il a voulu devoir à l'amour tous les plaiſirs qu'il a goûtés &amp; qu'il
                    goûte continuellement dans mes bras. Vous riez sûrement de ſa conduite ; vous le
                    comparez à ce Marquis de Rozelle, qui vouloit prendre pour femme une Actrice de
                    l'Opéra, que le prétendu repentir de ſa vie paſſée lui faiſoit paroître plus
                    estimable que ſi elle n'eût jamais fait de fautes. Soyez de bonne foi, vous
                    croyez même lui faire grace en le comparant à un jeune homme nouvellement ſorti
                    de ſon Collége, qui, tourmenté par la paſſion de l'amour, n'oſe faire les
                    premieres avances à une femme, &amp; trembleroit même de lâcher un propos
                    équivoque qui pourroit l'offenſer. Dans quelle erreur groſſiere vous êtes, &amp;
                    combien vous êtes loin de juger du cœur de mon amant Il vouloit, en me
                    témoignant beaucoup d'eſtime, m'apprendre que le moyen le plus sûr pour lui
                    plaire étoit de m'eſtimer aſſez moi-même pour ne pas lui manquer. </p>
                <p> Si cette voie peut quelquefois faire donner lourdement dans les piéges des
                    femmes, elle eſt cependant beaucoup plus sûre pour l'homme qui ne ſe laiſſe pas
                    aveugler par la paſſion, que tous les moyens qu'on emploie ordinairement. La
                    jouiſſance d'une femme, dont on peut ſe dire aimé avec raiſon, &amp; qu'on
                    eſtime &amp; qu'on aime ſoi-même, n'a-t elle pas mille fois plus de charmes que
                    toutes ces liaiſons qui n'ont pour baſe qu'un intérêt vil &amp; ſordide ? Mes
                    ſentimens étoient ſi bien d'accord avec ceux de mon cher Comte, qu'il eſt
                    impoſſible que la fortune raſſemble jamais deux êtres plus faits l'un pour
                    l'autre : auſſi quelle différence on trouvera entre toutes les femmes
                    entretenues &amp; moi toutes n'aiment &amp; n'eſtiment dans leurs amans que
                    l'argent qu'ils leur donnent, &amp; que les préſens qu'ils leur font. Le plaiſir
                    qu'elles trouvent à leur être infidelles en a porté pluſieurs à ſe faire baiſer
                    par le dernier des laquais, faute de pouvoir donner leurs faveurs à d'autres. </p>
                <p> Au reſte, il faut convenir que les hommes en général le méritent bien ; ils
                    auroient même tort d'exiger qu'un ſexe plus foible que le leur, les fît ſouvent
                    rougir de leur inconſtance. Comme ils ſont moins tourmentés par le deſir de
                    remplir le vide de leur cœur, que par l'envie, en changeant de maîtreſſes, de
                    ſatisfaire leur paſſion brutale, qu'ils volent de conquêtes en conquêtes, une
                    ſeule ne pourroit jamais ſe prêter à leurs goûts auſſi bizarres
                    qu'extraordinaires, trop heureux ſi par quelque maladie cruelle ils ne paient un
                    jour bien chérement les plaiſirs de l'inconſtance. Combien ils ont à redouter le
                    ſort de ma chere Suzon, qui eſt morte, ainſi que je l'ai appris, huit jours
                    après notre ſéparation, dans l'Hôpital de Bicêtre, pour avoir trop négligé
                    d'arrêter les progrès de ſa maladie. Sa perte me ſera toujours d'autant plus
                    ſenſible, que j'ai perdu en elle ma meilleure amie. Elle étoit moins débauchée
                    par goût que par tempéramment. Son cœur malgré la vie qu'elle menoit depuis
                    long-temps, lorſque je commençai à la connoître, n'étoit pas plus corrompu que
                    ſi elle eût toujours eu une conduite réguliere : enfin c'étoit moins pour
                    l'argent qu'elle retiroit du commerce des hommes, qu'elle ſe livroit à eux, que
                    pour le plaiſir qu'elle trouvoit dans la jouiſſance. Avec moins de paſſions,
                    elle n'auroit eu aucun des vices qu'on reproche aux femmes. Elle étoit de bon
                    conſeil, &amp; m'a ſouvent donné des avis dont j'aurais bien fait de profiter.
                    Comme elle ne remarquoit en moi aucun penchant pour le malheureux état que
                    j'avois embraſſé, elle m'a pluſieurs fois conſeillé de retourner chez mes
                    parens. Une réſolution auſſi généreuſe auroit trop coûté à mon amour-propre pour
                    l'exécuter, &amp; j'aurois mieux aimé être mille fois plus malheureuſe que je ne
                    l'étois, plutôt que de rentrer dans ma famille. Quoique ma chere Suzon ſoit
                    perdue pour moi ſans retour, c'eſt dans la lecture de ſes Mémoires que je trouve
                    des leçons plus inſtructives que dans tous les livres que je lis : c'eſt en
                    voyant le tableau de ſes foibleſſes, que j'apprends à être toujours en garde
                    contre les miennes : Auſſi je les ai toujours dans les mains dès que je ſuis
                    ſeule. Chaque anecdote de ſa vie eſt pour moi tous les matins un objet de
                    méditation. </p>
                <p> Un jour que j'étois abſorbée dans les réflexions que m'occaſionnoit cette
                    lecture, &amp; que je tenois les Mémoires de Suzon à la main, le Comte entra
                    dans ma chambre. Comme ma femme de chambre qui venoit de ſortir de mon
                    appartement, en avoit laiſſé la porte ouverte, il fit ſi peu de bruit, qu'il
                    étoit près de moi, que je ne m'en étois pas apperçue. Mon premier mouvement fut
                    de cacher le cahier ſous le couſſin de mon fauteuil. Mais il n'étoit plus temps
                    ; il avoit été témoin de mon embarras à ſon arrivée, &amp; avoit remarqué le
                    myſtere que je voulois lui faire. Cette précaution inutile ne ſervit qu'à le
                    chagriner, &amp; qu'à lui faire voir le peu de confiance que j'avois en lui.
                    L'air froid avec lequel il m'aborda contre ſon ordinaire, me l'annonçoit aſſez.
                    Mais je feignis de pas m'en appercevoir. Comment vous portez-vous aujourd'hui,
                    me dit-il ; avez-vous bien dormi cette nuit ? Il m'auroit fait encore, je crois,
                    cent autres queſtions auſſi indifférentes, ſi j'avois pû les ſoutenir &amp; ſi
                    je n'avois rompu cette mauſſade &amp; inſipide converſation. Qu'avez-vous, M. le
                    Comte, aujourd'hui, lui dis je ? L'altération qui paroît ſur votre viſage, ces
                    ſoupirs qui s'échappent malgré vous, vos yeux qui évitent de rencontrer les
                    miens, en un mot tout ce que je vois m'accable de douleur, &amp; ſembleroit
                    m'annoncer que j'ai déjà eu le malheur de vous déplaire. Parlez, mon cher Comte,
                    duſſiez-vous prononcer l'arrêt de ma mort, il ſeroit moins dur pour moi de
                    l'entendre de votre bouche, que de demeurer dans l'état où vous avez la cruauté
                    de me laiſſer. J'accompagnai ces dernieres paroles d'un torrent de larmes. Mon
                    Amant ne put voir mes pleurs ſans s'attendrir. Pourquoi vous chagriner ainſi, me
                    dit-il, ma chere Roſalie ? Les ſujets de plaintes que j'ai à former contre vous,
                    me chagrinent, mais ne peuvent jetter aucune eſpece de ſoupçon, ni ſur votre
                    probité, ni ſur votre amour pour moi. À la vérité, je me rends juſtice &amp; je
                    ſens qu'il n'y a pas aſſez de temps que je vous connois, pour que vous m'ayez
                    accordé toute votre confiance, malgré tout ce que j'ai fait pour vous prouver
                    que je n'en étois pas indigne : d'ailleurs je ſens qu'on redoute toujours avec
                    raiſon l'indiſcrétion des jeunes gens de mon âge. Je ſuis donc fâché du myſtere
                    que vous me faites ; mais je me garderai bien d'exiger de voir ce manuſcrit que
                    vous avez caché à mon arrivée. Puis prenant inſenſiblement un ton plaiſant ;
                    peut-être eſt-ce, me dit-il, le tableau de vos foibleſſes dont vous aurez fait
                    l'eſquiſſe ? Dans ce cas, je ne suis plus ſi étonné du deſir que Vous avez qu'il
                    ſoit ignoré de toute la terre. Dejà même je me reproche d'avoir pû vous laiſſer
                    entrevoir que je ne voulois pas que vous euſſiez des ſecrets pour moi : ceux-là
                    ſont privilégiés &amp; très-privilégiés ; car je ſais combien il en coûte à une
                    jolie femme d'avouer qu'elle s'eſt quelquefois mal défendue contre les hommes. </p>
                <p> Que vous êtes loin de deviner, mon cher Comte, lui dis-je, ce que contient ce
                    cahier vous avez beau affecter beaucoup d'indifférence à le lire ; il vous ſera
                    fort difficile de me faire accroire que vous ne brûlez pas d'envie de l'avoir
                    entre les mains, ou du moins, tout me le perſuade. Le chagrin que vous avez
                    d'abord témoigné en me le voyant cacher ; le ton plaiſant que vous venez de
                    prendre, depuis que vous vous êtes apperçu que vous m'aviez fait de la peine,
                    ſont autant de moyens que vous employez pour ſatisfaire votre curioſité. Tenez,
                    lui dis-je, je ne veux pas vous faire languir davantage : voilà ce que vous avez
                    tant déſiré. Puiſſai-je, en dépoſant dans votre ſein le ſecret d'une amie dont
                    la perte m'affligera toujours, vous prouver combien je ſuis fâchée d'avoir pû
                    manquer un inſtant de confiance en vous Puiſſe votre Amante par ce ſacrifice,
                    vous faire voir qu'elle ne veut jamais avoir rien de caché pour vous </p>
                <p> Le Comte fit d'abord des difficultés pour prendre ce cahier, m'aſſurant qu'il ne
                    ſe pardonneroit jamais le chagrin qu'il m'avoit cauſé, &amp; que dans la ſuite
                    il ne ſeroit plus auſſi curieux. Comme je voulois abſolument qu'il prît
                    connoiſſance des Mémoires de ma chere Suzon qui avoient donné lieu au mouvement
                    de jalouſie qu'il avoit éprouvé, il y conſentit, après s'être fait long-temps
                    prier, mais à condition que je les lirois moi-méme. </p>
                <p> Après bien des je ne veux pas... je les ai déjà lus... il fallut céder ; parce
                    que, diſoit-il, le ſon de ma voix portoit dans ſon ame le plus grand
                    raviſſement. Ce compliment étoit bien propre à flatter la vanité d'une femme
                    &amp; ſur-tout d'une jeune perſonne ; mais pour dire la vérité ce n'étoit qu'un
                    prétexte honnête pour colorer le déſir qu'avoit mon Amant de ne laiſſer échapper
                    aucune des impreſſions, que le récit des différentes aventures d'une femme que
                    j'avois beaucoup aimée devoit faire ſur moi. </p>
            </div>
        </front>
        <body>
            <div type="chapter">
                <head> MÉMOIRES DE SUZON, SŒUR DE D.. B..... </head>
                <p>
                    <hi rend="italic"> Portier des Chartreux. </hi>
                </p>
                <p>
                    <hi rend="italic"> S </hi> i mon frere Saturnin exiſte encore, &amp; qu'il lui
                    prenne, comme à moi, l'envie de faire les Mémoires de ſa vie, je ſuis
                    très-perſuadée qu'il trompera ſon Lecteur, s'il eſt queſtion de ſa Sœur Suzon
                    dans le narré de ſa vie. Comme il me croit fille du bon homme Ambroiſe, il ne
                    manquera pas de tranſmettre ſon erreur à la poſtérité. C'eſt pour déſabuſer le
                    public, que je vais faire un aveu qui coûteroit à tout autre, mais que la vérité
                    m'arrache malgré moi. D'ailleurs, n'eſt-ce pas une folie, que de rougir d'une
                    choſe qui n'a pas dépendu de moi d'empêcher. Je ne ſuis donc pas fille du bon
                    homme Ambroiſe ; il y avoit même déja long-temps que ce vieillard ne s'occupoit
                    plus qu'à cultiver ſon jardin, quand je vins au monde. Sa femme depuis
                    long-temps étoit un terrein dont la culture étoit trop difficile pour ſon âge.
                    J'oſe même aſſurer qu'il ſeroit toujours demeuré inculte, ſi ma mere n'eût eu
                    ſoin de le faire défricher : ma naiſſance donc l'étonna tellement, que ce ne fut
                    qu'au bout de huit jours qu'on put déterminer Ambroiſe à ſigner l'acte de mon
                    baptême. </p>
                <p> Dans ce temps-là, le Pere Alexandre, vieillard reſpectable en apparence, mais le
                    plus grand paillard de ſon Couvent, venoit fréquemment à la maiſon : il employa
                    toute ſa rhétorique pour appaiſer le bon homme Ambroiſe, qui ne vouloit rien
                    moins qu'aſſommer ma mere. Pourquoi, lui diſoit-il, faire cette injure à votre
                    femme, qui mene la meilleure conduite ? Vous êtes bien injuſte Croyez-vous donc
                    que vous êtes le premier homme qui auroit baiſé ſa femme en dormant ? Êtes-vous
                    donc venu juſqu'à votre âge, ſans ſavoir qu'il eſt arrivé à quelques perſonnes
                    qui couchoient habituellement avec des femmes, de chercher machinalement à
                    ſoulager les beſoins de la nature, pendant des nuits qu'elles étoient couchées
                    avec quelqu'un de leur ſexe ? </p>
                <p> Comme cela n'étoit jamais arrivé à Ambroiſe, dont les nuits n'étoient point
                    aſſez longues pour le repoſer des fatigues du jour, il le regardoit comme
                    impoſſible. Le Pere Supérieur avoit donc beau ſe ſervir de tous les lieux
                    communs que lui fourniſſoit ſon imagination fertile : il lui repréſentoit en
                    vain qu'il occaſionneroit beaucoup de ſcandale dans ſon village, s'il perſistoit
                    dans ſon refus ; qu'en déshonorant ma mere, il ſe déshonoroit lui-même, &amp;
                    qu'il étoit à craindre que par ſa conduite il ne fût cauſe de ſa mort. Plût à
                    Dieu, s'écria Ambroiſe, que je fuſſe débarraſſé de cette carogne là ; car on ne
                    me retirera jamais de l'eſprit que je ne ſuis pas moins J... F.... que Saint
                    Joſeph lui-même. Le Pere Alexandre, en habile Orateur, profita des armes que lui
                    fourniſſoit Ambroiſe, &amp; lui dit : Eh bien puiſqu'il n'eſt pas poſſible de
                    vous diſſuader, &amp; que vous prétendez avoir reçu le même traitement que ce
                    grand Saint, pourquoi ne vous conduiſez-vous pas comme lui ? Il n'a pas à la
                    vérité, été fort content de ce que le Saint-Eſprit avoit fait ſa beſogne ; mais
                    au moins il s'eſt ſoumis aux décrets de la Providence qui le vouloit ainſi :
                    auſſi ſa prudence &amp; ſa réſignation lui ont mérité une place dans le Ciel ;
                    ſi Dieu a également permis que votre femme vous cocufiât, ſerez-vous moins cocu
                    pour n'avoir point ſigné l'acte de baptême de votre enfant ? Tenez, croyez-moi,
                    pere Ambroiſe, un homme ſenſé, dans la crainte d'apprêter à rire aux autres,
                    fait toujours très-peu de bruit en pareil cas. </p>
                <p> Ces derniers argumens firent tant d'effet ſur l'eſprit du bon homme, qu'il prit
                    enfin ſon parti, &amp; quitta le Révérend Pere Alexandre, pour aller à la
                    Paroiſſe ou je fus bien duement légitimée. </p>
                <p> En ſon abſence, le Révérend qui avoit plus de raiſon qu'aucun de ſon Couvent,
                    qu'on ne dévoilât pas le myſtere de ma naiſſance, ſe ſeroit payé ſur ma mere des
                    peines qu'il s'étoit données pour remettre le calme dans la Maiſon, ſi la breche
                    que j'avois faite en venant au monde, eût été réparée. Ma mere, en femme
                    reconnoiſſante, lui fut toute ſa vie bon gré de la chaleur qu'il avoit miſe à
                    prendre ſa défenſe ; tant qu'il vécut, elle le diſtingua toujours des autres
                    Peres de ſon Couvent. Étoit-ce, me dira le Lecteur curieux, parce que dans les
                    combats de Cythere il pouvoit être comparé au Grand Alexandre ? Non, ce
                    vieillard uſé par l'âge &amp; la débauche, traînoit, m'a-t-on dit, un membre
                    plus propre à donner des regrets que de l'amour. Il falloit avoir autant de
                    reſſources dans l'imagination qu'en avoit ma mere, pour redreſſer la cheville
                    ouvriere du Pere Supérieur : encore ſe trouvoit-elle fort heureuſe, quand après
                    un aſſaut plus fatigant que voluptueux, ils arrivoient au terme déſiré. La pure
                    reconnoiſſance étoit donc la baſe de leur liaiſon ? Non, l'intérêt ſeul
                    entretenoit leur commerce. </p>
                <p> La paſſion de Toinette (c'étoit le nom de ma mere) pour les hommes, ne
                    l'aveugloit pas au point de traiter ſans diſtinction tous ceux qui lui rendoient
                    viſite. </p>
                <p> Un Moinillon, par exemple, étoit ſi mal reçu chez elle, qu'il n'oſoit s'y
                    préſenter deux fois. Il n'en étoit pas de même d'un Supérieur, &amp; ſur-tout
                    d'un Procureur de Couvent. L'argent qu'ils recevoient, ſoit pour faire dire des
                    Meſſes, ſoit pour faire du bien aux pauvres, étoit employé à acheter ſes
                    faveurs. </p>
                <p> Je crois même que ma mere ſe ſeroit laſſée à la fin du mets frugal que lui
                    ſervoit le Pere Alexandre, ſi elle n'eût eu ſoin d'appaiſer ſon appétit dévorant
                    avec cinq ou ſix autres perſonnes qui venoient fréquemment à la maiſon. À la
                    vérité, elle ne fut point forcée d'en venir à une rupture ouverte avec ce vieux
                    paillard, qui eut la généroſité de mourir un an après ma naiſſance, pour faire
                    place à des champions plus redoutables. </p>
                <p> Le Pere Polycarpe, en ſa qualité de Procureur, devint le tenant de la maiſon
                    d'Ambroiſe. À préſent que je ſais apprécier le véritable mérite des hommes,
                    j'avoue qu'on ne pouvoit faire un meilleur choix de toutes les façons. Sa taille
                    preſque giganteſque, ſon œil enflammé, ſon regard hardi, ſes ſourcils noirs
                    &amp; épais, ſes membres nerveux ; en un mot, tout en lui annonçoit un athlete
                    redoutable. </p>
                <p> Cet invincible Hercule auroit effrayé tout autre que Toinette ; mais elle étoit
                    incapable d'une pareille lâcheté. Plus accoutumée à avancer qu'à reculer, cet
                    ennemi lui parut à peine digne de ſe meſurer avec elle : elle étoit sûre, ſinon
                    de le vaincre, du moins de le laſſer. Je puis même dire pour ſa juſtification,
                    qu'ayant quelquefois été témoins de leurs combats, mon frere &amp; moi, je n'ai
                    jamais vu ma mere céder un pouce de terrein. Le Pere, au contraire, quand il
                    ſentoit ſes forces s'épuiſer, préféroit une retraite glorieuſe, à une honteuſe
                    ſuite ; l'ennemi cependant, en ſortant de la place levoit encore ſa tête altiere
                    &amp; montroit, malgré ſa défaite, un air menaçant. </p>
                <p> J'avois à peine ſept ans, que je commençois à remarquer que ma mere avoit plus
                    d'égards pour le Pere Polycarpe, que pour tous ceux qui lui rendoient viſite ;
                    &amp; cette prédilection ne ſe faiſoit jamais mieux voir, que lorſque le bon
                    homme Ambroiſe étoit abſent. Les autres me plaiſoient beaucoup plus ; ils me
                    paroiſſoient plus honnêtes, plus doux &amp; plus reſpectueux vis-à-vis de ma
                    mere ; mais ce n'étoit pas des reſpects qu'il lui falloit ; cette monnoie
                    n'avoit point de cours auprès d'elle. D'ailleurs la figure, qui pouvoit alors
                    décider mon choix, étoit encore un avantage qu'ils avoient ſur le Pere
                    Polycarpe, dont toute la perſonne reſſembloit à un ſatyre. En un mot, il me
                    ſembloit plus propre à faire peur qu'à plaire. À préſent que je raiſonne, je
                    juge bien différemment : un homme, fût-il plus laid qu'un diable, doit
                    l'emporter ſur ſes rivaux quand on a lieu de ſoupçonner qu'il a abondamment tout
                    ce qui eſt néceſſaire pour contenter une femme. </p>
                <p> Je déteſtois ce vilain Moine à tel point, que j'étois jalouſe des careſſes que
                    ma mere lui faiſoit. Pluſieurs raiſons m'avoient fait concevoir de la haine
                    contre lui : premierement, ſon air dur &amp; méchant ; enſuite, il ne paroiſſoit
                    jamais à la maiſon que je ne fuſſe condamnée à une ſorte de punition qui me
                    déplaiſoit beaucoup. Je ne ſavois à quoi attribuer ce châtiment qu'on me faiſoit
                    ſubir toutes les fois qu'il nous rendoit viſite ; &amp; je le regardois comme
                    une injuſtice criante. À la vérité, il étoit bien dur pour moi d'être condamnée
                    pendant preſque des journées entieres à une priſon des plus ſombres &amp; des
                    plus affreuſes, pendant que tous mes camarades d'école étoient à jouer &amp; à
                    ſe divertir. L'endroit où j'étois retirée n'étoit d'ailleurs propre qu'à
                    m'inſpirer de la terreur. J'y étois à peine, que j'entendois pouſſer des
                    ſoupirs, des hélas &amp; des plaintes, dont je ne pouvois interpréter le ſens.
                    Je m'imaginois qu'ils n'étoient excités que par le mal que ce vilain Moine
                    faiſoit à ma mere. Combien j'étois éloignée d'en deviner la véritable cauſe ;
                    Pourquoi, diſois-je un jour à ma mere, ſouffrez-vous chez vous le Pere Polycarpe
                    ? Il n'y vient jamais qu'il ne nous cauſe du chagrin à vous &amp; à moi. Si
                    j'étois à votre place, je vous jure que je lui ferois défendre la porte par mon
                    pere. J'ai même conçu le deſſein de lui en parler dès ce ſoir, quand il
                    reviendra de ſon travail. Gardez-vous-en bien, me dit ma mere. Si vous le
                    faites, malgré ma défenſe, vous pouvez vous attendre d'en être punie &amp;
                    très-rigoureuſement. Étonnée de la menace de ma mere, &amp; ne pouvant concevoir
                    les raiſons de ſa conduite, je ne ceſſois de lui répéter les mêmes raiſons. La
                    crainte de m'affliger vous empêche de convenir de ce qui en eſt, lui diſois-je :
                    mais tenez, j'ai prêté hier l'oreille fort attentivement à tout ce qui ſe
                    paſſoit dans votre chambre ; &amp; j'en crois ce que j'ai entendu, je ſoupçonne
                    qu'il a dû vous faire beaucoup de mal : car j'ai fort bien compris que vous lui
                    diſiez : arrêtez, finiſſez... &amp; puis après... &amp; vîte donc...
                    dépêchez-vous... je me meurs... Or, quand on ſouffre à ce degré d'être ſur le
                    point de mourir, n'eſt-ce pas une preuve que la maladie ou la douleur que nous
                    reſſentons ſont très-conſidérables ? </p>
                <p> Si ma mere écouta pendant long-temps mon petit caquet, ce n'étoit que parce
                    qu'elle cherchoit à deviner dans ce que je lui diſois, ſi je n'étois pas plus
                    inſtruite que je ne paroiſſois l'être... Voyant à la fin que je n'étois pas
                    aſſez familiariſée avec le menſonge, pour chercher à pallier la vérité, elle
                    répondit à toutes mes queſtions d'une maniere aſſez ſatisfaiſante en apparence ;
                    mais il eſt plus vrai de dire qu'elle les éluda avec beaucoup d'adreſſe. Par
                    exemple, me dit-elle, ſi le Pere Polycarpe te renvoie dans le cabinet, &amp; te
                    punit toutes les fois qu'il vient, c'eſt qu'il devine avec beaucoup de ſagacité
                    toutes les ſottiſes que tu as faites dans la journée, ou plutôt c'eſt qu'il les
                    voit empreintes ſur ton viſage. </p>
                <p> Je menois une vie très malheureuſe &amp; fort triſte auprès de ma mere. Comme
                    elle n'aimoit que ſes plaiſirs, elle s'occupoit peu de mon bonheur. Pour
                    ſurcroît de malheur, toutes les fois qu'il ne venoit perſonne à la maiſon lui
                    préſenter ſon offrande, j'étois sûre de recevoir quelques paires de ſoufflets.
                    Elle auroit au moins dû ſentir qu'elle mettoit ſes Chevaliers à des épreuves ſi
                    fréquentes, qu'ils devoient avoit beſoin de repos ; que ſon petit tempéramment
                    auroit laſſé une compagnie de Grenadiers les plus aguerris. Mais non, ſes deſirs
                    étoient trop brûlans ; ſon con, qui donnoit le branle à toutes ſes autres
                    facultés, la maîtriſoit trop, pour qu'elle ſe contînt dans les bornes de la
                    modération. </p>
                <p> J'aurois bien deſiré qu'on eût continué de me permettre d'aller jouer avec les
                    enfans de mon village, Toinette elle-même ne s'y oppoſoit pas ; la méfiance dans
                    laquelle elle étoit à mon égard, étoit une raiſon pour y conſentir ; mais les
                    parens des autres enfans ne penſoient pas malheureuſement de même : tous avoient
                    défendu, ſous les peines les plus rigoureuſes, que je fuſſe aſſociée à aucune
                    partie de jeu. Je pleurois, je gémiſſois du mépris que mes camarades avoient
                    pour moi, depuis qu'on nous avoit ſurpris dans une grange occupés à des jeux qui
                    m'amuſoient autant qu'ils déplurent à tous ceux qui avoient des enfans dans
                    notre bande. </p>
                <p> Comme la plus grande, j'étois chargée d'imaginer &amp; de varier les plaiſirs de
                    la petite ſociété. Tantôt j'étois une mere de famille ; tous mes camarades
                    devenoient mes enfans, tous me devoient des égards &amp; du reſpect. Lorſqu'il
                    leur arrivoit d'y manquer, le fouet étoit la punition ordinaire : avoient-ils
                    négligé de faire la tâche que je leur avois impoſée, ils ſubiſſoient le même
                    châtiment. Quelquefois j'établiſſois une école : les filles comme les garçons y
                    étoient admiſes : pour dire la vérité, j'aurois été très-fâchée qu'on n'eût pas
                    ſouffert ceux dont la ſocieté me plaiſoit le plus dès ce temps-là. Les fautes
                    les plus légéres comme les fautes les plus graves, étoient également punies. Je
                    préſidois à cette école. J'impoſois les punitions &amp; fuſtigeois les
                    coupables. Jamais Collége de l'Univerſité de Paris n'eut une regle auſſi ſévere
                    que celle que je faiſois obſerver dans ma petite académie. Jamais auſſi les
                    écoliers n'eurent autant de plaiſirs à l'enfreindre. Quelle joie je reſſentois
                    moi-même, quand tous ſembloient s'être donné le mot pour faire des fautes qui
                    méritoient châtiment alors affectant un air de ſévérité, je les faiſois venir
                    auprès de moi : en un inſtant tous les jupons étoient retrouſſés, toutes les
                    culottes baiſſées juſqu'aux talons ; dans cette état de nudité je les plaçois
                    ſur une même ligne. Eſt-il un bonheur comparable à celui que je goûtois en
                    conſidérant tous ces culs plus jolis les uns que les autres. Les côteaux les
                    mieux cultivés, les montagnes couronnées d'arbres toujours verds, ont-ils jamais
                    rien offert qui réjouiſſe plus la vue que cette chaîne de promontoires blancs
                    comme l'albâtre Si j'étois forcée d'admirer les jolies feſſes des petites
                    filles, leur contour, leur délicateſſe, leur chûte ; celles des petits garçons
                    excitoient mes adorations : leur forme mâle, leur fermeté, me paroiſſoient fort
                    au-deſſus de ces foibles agrémens. Semblable à un officier qui fait avec ſoin la
                    revue de ſa troupe, la moindre beauté, comme le moindre défaut, ne pouvoit
                    échapper à mes yeux pénétrans. Après avoir vu les médailles d'un côté, les
                    autres faces excitoient ma curioſité : les garçons m'offroient alors des beautés
                    qui me raviſſoient. L'éguillette qui pendoit à leur ceinture, les deux glands
                    qui l'ornoient fixoient mon attention &amp; me paroiſſoient des ornemens bien
                    propres à relever les charmes de leur taille. </p>
                <p> Cette différence dans la formation des hommes d'avec celle des femmes, mettoit
                    mon eſprit à la torture. Plus j'y réfléchiſſois, &amp; moins je pouvois en
                    découvrir la raiſon : je ſentois bien qu'il en exiſtoit une, mon cœur me le
                    diſoit ; mais la nature alors ne m'avoit pas encore donné les leçons propres à
                    la deviner. Mes amuſemens, mes jeux avec mes camarades, tendoient trop à
                    échauffer mon tempérament, pour que je demeuraſſe long-temps dans cette
                    ignorance parfaite. </p>
                <p> Un jour que je revenois à la maiſon, l'imagination échauffée par tout ce que
                    j'avois fait avec mes camarades &amp; par les objets qui m'avoient frappée, je
                    ne trouvai perſonne au logis. Ambroiſe étoit comme à ſon ordinaire occupé dans
                    ſon jardin, Toinette étoit ſortie depuis le matin : laſſée apparemment
                    d'attendre depuis deux jours des ſecours dont elle avoit grand beſoin, elle
                    étoit allée faire une viſite dans le Couvent des Cordeliers. J'étois accoutumée
                    à ſes abſences. Ses prétextes vis-à-vis d'Ambroiſe, qui ſe plaignoit quelquefois
                    de ſes fréquentes ſorties, étoient tantôt, ou qu'elle alloit faire ſes
                    dévotions, ou bien qu'elle reportoit le linge qu'on lui avoit donné à faire.
                    Accoutumée à mentir, pour couvrir la jolie vie qu'elle menoit, il auroit été
                    fort difficile de la mettre en défaut. Que dis-je ? Ambroiſe l'auroit ſurpriſe
                    couchée avec quelque Moine, l'auroit même vu beſogner en ſa préſence que ſoit
                    elle ou ſoit les Moines qui avoient beaucoup de poids ſur ſon eſprit, lui
                    auroient fait entendre qu'il avoit tort de prendre de l'humeur, qu'il devroit au
                    contraire les remercier de la peine qu'ils prenoient de cultiver un terrain qui
                    deviendroit nécessairement en friche comme tant d'autres, malgré ſa bonté, ſi
                    leur état ne les obligeoit à aider &amp; ſoulager leurs freres dans leur
                    travail. En lui citant ce paſſage de l'Écriture-Sainte, ſi connu de tous les
                    hommes &amp; ſi bien pratiqué par les Moines, Creſcite &amp; Multiplicate ; qui
                    doute qu'Ambroiſe, qui avoit toujours en vue de plaire à Dieu, ne les eût priés
                    à mains jointes, de l'acquitter, vis-à-vis de l'Être-Suprême, d'une dette dont
                    il ſe reconnoiſſoit inſolvable ? </p>
                <p> Il y avoit une heure que j'étois à la maiſon &amp; perſonne ne paroiſſoit.
                    Ennuyée d'attendre, fatiguée de l'exercice que j'avois fait avec mes camarades,
                    j'étois aſſiſe ſur un mauvais lit de ſangles. En proie à mille penſées
                    différentes, ſans pouvoir me fixer à une ſeule, mon eſprit bourrelé, depuis
                    long-temps, ne me donnoit pour tout produit que beaucoup d'incertitude &amp; peu
                    d'idées ſatisfaiſantes : enfin pour mon bonheur, quelques baillemens,
                    avant-coureurs d'un ſommeil prochain, m'annoncerent que j'avois beſoin de repos.
                    Je m'étendis ſur mon lit ou je ne tardai pas à m'endormir. </p>
                <p> SONGE· </p>
                <p> Il paroît incroyable qu'un enfant dont toute la machine eſt encore foible,
                    puiſſe jouir d'un ſommeil profond après des ſecouſſes auſſi violentes &amp;
                    auſſi répétées que celles que j'avois reçues. Sans l'expérience que j'en fis, il
                    ne paroîtroit gueres raiſonnable d'eſpérer, que le plus grand calme pût succéder
                    rapidement à une tempête furieuſe, &amp; de croire qu'une jeune fille dont le
                    tempéramment s'annonce par des déſirs auſſi ardens qu'inconnus, pût tomber dans
                    un repos ou plutôt dans un anéantiſſement auſſi parfait de toutes ſes facultés. </p>
                <p> J'avois à peine fermé les paupieres, que je fis un reve ſi agréable &amp; ſi
                    inſtructif, qu'il n'eſt jamais ſorti de ma mémoire. Il me ſembloit que j'étois
                    étendue ſur un riche ſopha, ſemblable à ceux que j'avois vus chez ma marreine :
                    que j'avois les cuiſſes extrêmement écartées, une jambe pendante &amp; l'autre
                    ſoutenue ſur les couſſins : dans cette voluptueuſe attitude, je voyois un
                    enfant, beau comme l'amour, porté dans les airs, &amp; dirigeant ſa courſe vers
                    moi. Il paroiſſoit par ſon air tendre &amp; amoureux, &amp; par ſes regards
                    paſſionnés, m'inviter de prendre part au plaiſir qu'il vouloit me procurer ;
                    plus il approchoit de moi, plus mes yeux avides de l'examiner le conſidéroient
                    attentivement, Grand Dieu quelle fut ma ſurpriſe, en le voyant monté ſur un
                    courſier d'une eſpece bien ſinguliere Le jeune Écuyer tenoit d'une main une
                    bride, &amp; de l'autre un fouet dont il frappoit ſans pitié ſa monture. Mon
                    étonnement augmenta de beaucoup quand je fus à portée de découvrir quel étoit ce
                    nouveau Pégaſe ; je lui trouvois bien de la reſſemblance avec cette charmante
                    éguillette que j'avois eu tant de plaiſir à conſidérer, &amp; qui tenoit à la
                    ceinture des enfans de mon âge : cependant, ſa groſſeur, ſa longueur, ſa tête
                    fiere &amp; rubiconde, le poil noir &amp; touffu qui le couvroit &amp; déroboit
                    preſque à la vue deux énormes pelotons, tout me faiſoit craindre de me tromper.
                    En le voyant approcher du boſquet de Cythere, je voulois fuir, mais les forces
                    me manquerent. Semblable aux Béliers dont Îles Anciens ſe ſervoient pour abattre
                    les murailles, cet animal furieux &amp; terrible, battoit la brèche en ruine,
                    les obſtacles ne faiſoient que ranimer ſon courage. Pour donner plus de force
                    aux coups qu'il frappe, il recule en arriere, s'élance avec rapidité, briſe la
                    barriere qui avoit réſiſté trois fois à ſes attaques, &amp; ſe plonge en
                    m'arrachant un cri perçant, dans la fontaine du plaiſir. L'amour, fier de ſa
                    victoire, me tenoit étroitement ſerrée dans ſes bras, appliquoit ſur mon ſein
                    des baiſers enflammés &amp; me promettoit, pour me dédommager de la douleur
                    qu'il m'avoit fait souffrir, d'augmenter encore la doſe des plaiſirs que je
                    goûtois. Bientôt me ſentant inondée d'une liqueur chaude &amp; abondante, toutes
                    les facultés de mon con, furent abſorbées &amp; je perdis toute connoiſſance. </p>
                <p> Ce plaiſir que je n'avois jamais reſſenti juſqu'alors, avoit été trop grand,
                    pour que mon illuſion &amp; mon ſommeil continuaſſent. En ouvrant les yeux je
                    m'apperçus avec ſurpriſe que j'étois nue juſqu'à la ceinture, &amp; que mon
                    doigt qui chatouilloit encore les levres de mon con, avoit donné lieu à ce ſonge
                    agréable. C'étoit donc à lui ſeul que j'étois entiérement redevable de ce
                    bonheur inattendu, que je croyois devoir à cet enfant charmant. Soit crainte
                    cependant de me tromper, ſoit pour graver plus profondément dans ma mémoire
                    cette leçon que la nature ſeule m'avoit donnée, mon doigt officieux recommença
                    ſa beſogne ; auſſi-tôt mon ame put à peine ſuffire aux délices que ce frottement
                    lui cauſoit. Cette heureuſe découverte m'indiquoit à merveille qu'une fille qui
                    eſt maitriſée par ſon tempérament, comme la plupart le ſont, peut ſe ſoulager de
                    temps en temps. </p>
                <p> Qu'on n'aille pas m'objecter que cela offenſe Dieu ; car ſi ce que diſent les
                    Caſuiſtes eſt vrai, pourquoi l'Être Suprême auroit-il attaché tant de plaiſir à
                    la déſobéiſſance ? Seroit-ce pour nous porter lui-même à enfreindre ſes loix ?
                    Pourquoi dans la formation de la femme, auroit-il placé le centre du plaiſir
                    dans un endroit où la main ſe porte ſans peine &amp; machinalement dans les
                    démangeaiſons cuiſantes ? ſeroit-ce pour avoir occaſion de nous punir d'avoir
                    ſuivi en tout les loix de la nature, de cette bonne mere qui indique ſi bien à
                    ſes enfans les moyens de rendre leur exiſtence heureuſe ? Dites plutôt, hommes
                    fourbes &amp; trompeurs, que c'eſt pour ſatisfaire votre avarice, que vous
                    prêchez une doctrine contraire aux loix que Dieu grava dans le cœur de tous les
                    hommes. Quand vous avez pu abuſer de la foibleſſe d'eſprit, ſoit de votre
                    auditoire, ſoit de vos pénitens, au point d'engager par vos diſcours hypocrites
                    à déſhériter, les uns leurs enfans &amp; leurs femmes, les autres leurs freres
                    &amp; leurs parens, dans la vue de plaire à Dieu par cette injuſtice : n'êtes
                    vous pas mille fois plus heureux qu'une pauvre fille qui par ſept à huit
                    décharges a fatigué ſes dix doigts ? Croyez-vous que vos Couvens ſeroient ſi
                    riches, que les repas que vous donnez dans vos cellules ſeroient ſi délicatement
                    ſervis, ſi au lieu de repréſenter l'Éternel toujours précédé par la vengeance,
                    armé de foudres &amp; de tonnerres, vous nous le montriez comme un pere qui
                    chérit également tous ſes enfans, &amp; qui ne les a mis au monde que pour les
                    rendre heureux ? Si vous étiez amis de l'humanité, vous entendroit-on ſi ſouvent
                    vous époumoner pour nous prêcher une morale dure &amp; rebutante, pour nous
                    faire une deſcription auſſi fauſſe que dégoûtante du Paradis &amp; de l'Enfer ?
                    Auriez-vous enfin imaginé ce Purgatoire dont l'invention vous a procuré plus de
                    richeſſes que le Perou n'en pourra jamais produire ? Croyez-moi, quittez ce
                    langage, &amp; que les Chaires ne retentiſſent plus déſormais que de ces mots :
                    Foutez, mes cheres freres, foutez, ſi vous ne croyez pas qu'il y ait d'autres
                    moyens de vous rendre heureux. Et vous dont le tempérament devance cet âge d'or
                    heureux, où les amans viennent en foule vous faire la Cour, vous demander à
                    cueillir cette précieuſe pomme pour laquelle nos premiers peres eurent tant de
                    goût, pelottez en attendant partie, ou pour parler plus clairement,
                    branlez-vous. Je crois inutile de vous conſeiller de préférer pour cette
                    beſogne, le plus long, de vos doigts ; toutes celles qui feront uſage de ma
                    recette, n'ont beſoin de l'avis de perſonne pour ſe déterminer dans le choix des
                    moyens de rendre le plaiſir plus ſenſible. </p>
                <p> Ce godemiché qui ſervoit de monture à l'Amour, ſeroit à la vérité bien plus
                    propre à faire goûter à une fille les joies du Paradis ; car les doigts d'une
                    femme n'auront jamais cette groſſeur, cette longueur, &amp; ſur-tout cette
                    roideur que j'avois tant admirée. Si dans mon ſonge il m'avoit fait goûter tant
                    de plaiſir, comment pourroit-on exprimer celui qu'il feroit en réalité ? </p>
                <p> Comme ces inſtruments, qui repréſentent ſi au naturel, le vit d'un homme, ſont
                    très-rares, en ce qu'ils ſe font dans les couvens, ſources de toutes les
                    inventions qui tendent à ſe procurer les plaiſirs de la chair, je conçois que
                    toutes les filles ne peuvent être pourvues de ce meuble utile. Mais dans ce cas,
                    elles ont leur dix doigts. Si un ſeul doigt ne remplit pas aſſez la mortaiſe,
                    elles n'ont qu'à faire comme moi. J'en ai employé deux à la fois, &amp; ſouvent
                    trois, ſur-tout lorſque je ſens que le plaiſir commence à s'émouſſer. Cependant,
                    pour dire la vérité, tous ces différens moyens appaiſent plutôt les deſirs
                    qu'ils ne les ſatisfont. C'eſt un incendie dont on arrête les progrès ; mais
                    qu'on n'éteint pas entiérement. </p>
                <p> Il y avoit long-temps que cherchant à deviner pourquoi cet outil que l'amour
                    avoit entre les jambes, étoit ſi différent de celui des enfans de mon âge,
                    j'examinois s'il n'y auroit pas moyen de leur faire acquérir cette qualité ſi
                    eſſentielle dans les combats amoureux, lorſque ma mere entra dans ma chambre
                    &amp; mit fin à toutes mes réflexions. </p>
                <p> Le lendemain, je fus à peine levée, que je me hâtai de raſſembler mes camarades.
                    Il me tardoit bien de les voir réunis dans cette grange ou nous avions coutume
                    de jouer. Comme tout ce qui s'étoit paſſé la veille m'avoit ouvert les yeux ſur
                    bien des choſes, je déſirois de revoir un petit garçon tout nud ; ce qui ne fut
                    pas difficile. </p>
                <p> Lorſque notre bande joyeuſe fut arrivée au rendez-vous ordinaire, je propoſai
                    pour amuſement de faire notre école : perſonne ne s'y oppoſa, &amp; l'on me pria
                    même de continuer d'en être la maîtreſſe, ce que j'avois bien prévu. L'enfant de
                    qui je voulois examiner ſcupruleuſement les pieces, pinça à propos ſa camarade,
                    &amp; me fournit par cette faute, l'occaſion de lui faire ſubir la punition
                    ordinaire. Déjà ſa chemiſe relevée juſques ſur ſes épaules, étoit attachée par
                    quatre fortes épingles ; déjà careſſant ſes feſſes fermes &amp; rondes, je
                    dévorois des yeux mille beautés raviſſantes, lorſque la mere de ce même enfant
                    entra avec tant de précipitation dans cette grange, qu'elle étoit près de moi,
                    que je ne m'en étois pas encore apperçue. Alors une grêle de coups de pieds
                    &amp; de coups de poings des mieux appliqués, tomberent ſur ſon fils &amp; ſur
                    moi. Les autres enfans craignant le même ſort, ſortirent avec précipitation.
                    &amp; ſe retirerent chez eux. Je fus ramenée par cette meme femme chez ma mere,
                    qui fut obligée de me punir, pour faire voir qu'elle étoit auſſi ſcrupuleuſe ſur
                    cet article, qu'aucune femme de ſon village. </p>
                <p> Cette hiſtoire fut bientôt connue de tout le monde. Le Curé même fit un fort
                    mauvais ſermon le Dimanche ſuivant, dans lequel il exhortoit les parens de ne
                    pas permettre à leurs enfans de me fréquenter. Cette défenſe rigoureuſe de la
                    part du Curé &amp; des parens m'étonnoit beaucoup. Je ne pouvois concevoir
                    pourquoi tout le monde ſe réuniſſoit pour défendre des jeux dans leſquels, moi
                    &amp; tous mes camarades, nous n'avions trouvé aucun mal juſqu'alors, pour
                    leſquels nous avions tous la même volonté &amp; les mêmes déſirs ; en un mot,
                    qui nous amuſoient tous généralement. </p>
                <p> Comme je ne connoiſſois pas encore toutes les entraves que le préjugé mettoit au
                    bonheur de l'homme, je regardois l'action de nos parens comme bien méchante
                    &amp; bien injuſte. À préſent que j'y réfléchis encore, il me ſemble que nous
                    devons nous en prendre à nous-mêmes, ſi nous ne ſommes pas heureux ſur la terre.
                    Oui, l'homme même a forgé de ſes propres mains ſon malheur, &amp; aiguiſé les
                    traits qui doivent lui percer le cœur. Ne ſeroit-il pas à déſirer qu'il n'eût
                    jamais ſuivi que l'inſtinct de la nature, plutôt que de s'être ſoumis à des loix
                    &amp; à des coutumes qui n'ont été inventées que pour le malheur de l'humanité ? </p>
                <p> Mais, me dira quelque Juriſconſulte entiché de ſon art, ces mêmes loix &amp; ces
                    mêmes coutumes que vous condamnez, ſont le lien de la ſociété. Eh que m'importe
                    la diſſolution entiere d'une ſociété dont tous les membres ſont malheureux ; où
                    chaque individu, preſqu'en naiſſant, eſt obligé de faire le ſacrifice de ſes
                    goûts, de ſes déſirs &amp; de ſes paſſions, pour ne point détruire un préjugé
                    plus cruel &amp; plus barbare que les hommes auxquels il doit ſa naiſſance ?
                    Apportons-nous ce préjugé en venant au monde ? Non la preuve que j'en puis
                    donner, c'eſt que ma petite république prenoit le plus grand plaiſir aux jeux
                    que j'avois imaginé ; avant qu'on lui en eût fait concevoir de l'horreur, &amp;
                    que dans la ſuite aucun enfant ne vouloit plus venir avec moi. </p>
                <p> Cependant Dieu a fait naître tous les hommes avec les mêmes inclinations &amp;
                    les mêmes deſirs ; en voulant les corriger, nous les détruiſons
                    preſqu'entiérement, &amp; les remplaçons par des vices qui dégradent &amp;
                    déshonorent l'humanité. À qui donc enfin ce maudit préjugé doit-il ſa naiſſance
                    ? Au premier homme, qui, pour être différent des autres, foula ſous les pieds
                    les loix ſacrées de la nature. Ne vaudroit-il pas mille fois mieux reſſembler
                    aux ſauvages, qui ſont erans &amp; vagabonds dans les déſerts, ſans loix, ſans
                    uſages &amp; ſans préjugés ces fléaux du genre humain ? Ils coulent des jours
                    heureux &amp; tranquilles. L'opprimé a-t-il jamais habité ſous leur caſes. Si
                    elles ont quelquefois retenti de leurs cris, peut-on douter que ce ſoit de ceux
                    que leur arrachent les maux phyſiques. </p>
                <p> Il eſt temps de finir cette longue digreſſion, &amp; de paſſer à des faits moins
                    ennuyeux pour le lecteur, </p>
                <p> On ſent très-bien que mon ſéjour à la maiſon devenoit de plus en plus dangereux.
                    À meſure que j'avançois en âge, Toinette, qui avoit plus de raiſon que perſonne,
                    de deſirer, mon éloignement, auroit bien voulu pouvoir me mettre dans un Couvent
                    ; mais ſes moyens ne lui permettoient pas de faire cette dépenſe. </p>
                <p> Comme ma marreine avoit une terre auprès de notre Village, elle ſe détermina à
                    lui faire une viſite &amp; à l'engager de s'intéreſſer à mon éducation. </p>
                <p> Il eſt bon de prévenir le lecteur, que ma mere avoit été femme de chambre de
                    Madame d'Inville, &amp; je crois qu'il ne ſera plus étonné de la jolie vie
                    qu'elle menoit, après avoir été dix ans à une ſi bonne école. Elle ſeroit
                    demeurée toute ſa vie au ſervice de ma marreine, ſi, contre l'ordinaire des
                    femmes qui ſavent goûter, tous les plaiſirs de l'amour ſans en jamais reſſentir
                    les amertumes, elle ne fût devenue enceinte. Alors pour éviter tout ſcandale, il
                    fallut la marier. Ambroiſe, comme un autre S. Joſeph, fut jugé ſeul digne d'unir
                    ſa deſtinée à celle de Toinette. </p>
                <p> Il ne tarda pas à ſe repentit de l'avoir emporté ſur ſes rivaux, en ſe voyant
                    pere d'un enfant que, malgré ſa bonhomie, il ne s'attendoit pas devoir paroître
                    trois mois après ſon mariage. Comme l'enfant mourut preſqu'en venant au monde,
                    on lui fit accroire tout ce qu'on voulut, &amp; que ne fait-on pas pour tromper
                    les maris ? Il faut convenir qu'il a été fort difficile de trouver le véritable
                    pere de cet enfant, tant il y avoit de gens qui y avoient travaillé. C'étoit à
                    Madame d'Inville que ma mere étoit redevable de son mariage avec Ambroiſe.
                    C'étoit une dot de 1500 livres qu'elle lui avoit donnée, qui avoit aveuglé le
                    bonhomme &amp; lui avoit fait regarder comme la plus grande calomnie tous les
                    propos injurieux que l'on débitoit dans le Village. </p>
                <p> Combien l'argent a fait &amp; fera de cocus ? Il auroit été impoſſible que
                    Madame d'Inville en eût agi moins généreuſement avec ma mere, qui ſavoit toute
                    ſa vie, &amp; qui auroit pu la trahir, ſans les différens préſens qu'elle
                    recevoit &amp; qui lui ôtoient toute envie de jaſer, d'ailleurs elle ſentoit
                    plus que perſonne tout le prix de la diſcrétion. </p>
                <p> C'étoit auſſi pour n'avoir point à redouter ma langue, qu'elle cherchoit à
                    m'éloigner de la maiſon à quelque prix que ce fût. Je n'étois pas moi-même fort
                    mécontente d'en ſortir. Je menois une vie trop malheureuſe dans notre Village,
                    pour deſirer d'y reſter. Si je ſortois, l'on me montroit au doigt avec toutes
                    les marques qui accompagnent le mépris. Si je reſtois à la maiſon, ma mere,
                    quand elle étoit ſeule, me faiſoit souffrir de l'humeur qu'elle avoit de ne pas
                    recevoir de viſites. À quoi paſſiez-vous donc votre temps, me dira le lecteur ?
                    J'avois pour tout plaiſir mes dix doigts, que je fatiguois tour-à-tour. En un
                    mot, je me branlois du ſoir au matin. Je le faiſois tant &amp; ſi ſouvent, que
                    ce plaiſir n'avoit preſque plus rien de piquant pour moi ; ma ſanté même
                    périclitoit chaque jour de ce petit manége. </p>
                <p> Encore que cette reſſource faſſe paſſer aux filles des momens bien doux, je leur
                    conſeille cependant d'en uſer plus modérément que moi, ſur-tout ſi elles doivent
                    être long-temps réduites à ce régime. À trop uſer de ce plaiſir on l'émouſſe, la
                    ſanté s'affoiblit ; il eſt même à craindre qu'après avoir trop fatigué tous les
                    reſſorts de la machine, il n'occaſionne ſon entiere deſtruction. Il faut pour
                    thermometre sûr, conſulter moins ſon appétit, qui eſt toujours très-grand dans
                    une jeune perſonne, que ſes véritables beſoins. Alors on ſera toujours très-sûr
                    que le tempérament, loin d'en ſouffrir, ne fera qu'y gagner. Je ſouhaite que les
                    jeunes Demoiſelles profitent, en paſſant, de cet avis. S'il déplaît à celles qui
                    ont des beſoins toujours renaiſſans, il pourra du moins être utile à d'autres,
                    dont les deſirs ne ſont pas auſſi violens. L'uſage immodéré des remedes les plus
                    ſalubres, peut les rendre auſſi dangereux à la ſanté que les poiſons les plus
                    pernicieux. </p>
                <p> En enſeignant aux perſonnes de mon ſexe les moyens d'engourdir leurs paſſions,
                    je ſerois au déſeſpoir qu'on pût me reprocher que j'euſſe été cauſe de la perte
                    de quelques-unes. Le but que je me propoſe, en donnant au public les Mémoires de
                    ma vie, eſt d'être utile à tout mon ſexe, bien loin de chercher à lui nuire. </p>
                <p> Mais c'eſt aſſez raiſonner ſur cet article ; d'ailleurs de quelle utilité tous
                    mes raiſonnemens pourroient-ils être à celles qui, comme moi, apporteroient en
                    naiſſant des paſſions que les jouiſſances les plus répétées ont peine à
                    ſatisfaire : On ſera sûrement plus curieux de ſavoir ſi la démarche de Toinette
                    auprès de Madame d'Inville aura réuſſi. L'air gai que je trouvai à ma mere à ſon
                    retour, l'ordre que je reçus de mettre le lendemain mes plus beaux habits &amp;
                    de me rendre de très-bonne heure chez ma marreine, furent des indices certains
                    que je ne reſterois pas encore long-temps dans la maiſon paternelle. Le bon
                    homme Ambroiſe fut à peine revenu de ſon travail, que ma mere lui conta avec
                    emphaſe la réception qu'elle avoit eue au château, &amp; la promeſſe qu'on lui
                    avait faite de me mettre dans un Couvent, juſqu'au moment où l'on m'établiroit.
                    Cette converſation fournit même pluſieurs réflexions ſur le bonheur que ſon cher
                    mari avoit eu en l'épouſant ; que malgré qu'il ſe plaignoit continuellement de
                    ſon ſort, il n'auroit jamais pu eſpérer de voir ſes enfans ſi bien élevés &amp;
                    ſi bien établis, s'il ſe fût uni à une ſimple payſanne. </p>
                <p> La langue de ma mere étoit ſi bien pendue ce ſoir-là, les idées lui venoient
                    avec tant de rapidité, que mon pere, qui avoit beſoin de repos &amp; qui ſe
                    ſentoit une très-grande envie de dormir, fut obligé pour faire treve à cette
                    converſation, qui paroiſſoit l'ennuyer beaucoup, de convenir que ſon mariage lui
                    procuroit des avantages ineſtimables : je dormis peu cette nuit-là. Le plaiſir
                    de me voir parée, un jour de travail, des mêmes habits que je ne portois que les
                    fêtes carillonnées, le deſir de changer d'état, &amp; le plaiſir que je
                    reſſentois de ſavoir que j'allois bientôt être la compagne &amp; l'égale des
                    Demoiſelles les mieux nées, ou pour le moins, d'un état fort au-deſſus du mien ;
                    toutes ces eſpérances flattoient tellement mon amour-propre, que j'eus le
                    lendemain la puce à l'oreille de très-bonne heure. </p>
                <p> Quand je fus habillée &amp; prête à partir, ma mere me recommanda d'être
                    très-honnête, &amp; de témoigner à ma marreine toute la reconnoiſſance que
                    j'avois, des bontés quelle avoit pour moi. Après une ample leçon ſur tout ce que
                    j'avois à dire &amp; à faire, je me mis en route. </p>
                <p> Chemin faiſant, je repaſſois tout ce qui m'avoit été dit, j'étudiois &amp;
                    préparois mes réponſes afin d'intéreſſer à mon ſort Madame d'Inville le plus que
                    je pourrois. Les réflexions que je faiſois ſur le nouveau genre de vie que je
                    menerois dans le Couvent, &amp; ſur le bonheur dont je devois y jouir, me
                    conduiſirent juſques dans la Cour du château, ſans m'être preſque apperçue de la
                    longueur du chemin que j'avois fait. Sa vue me déconcerta beaucoup &amp; m'ôta
                    toute ma hardieſſe pour faire place à une timidité qui me rendit preſque
                    tremblante. Mais j'eus tout le temps de me remettre. Le Concierge en me voyant
                    paroître, me dit qu'il avoit ordre de me faire déjeûner ; qu'après cela je
                    pourrois attendre dans le ſallon de compagnie, où Madame d'Inville viendroit me
                    retrouver ſur les onze heures. Je me tirai fort bien du déjeûner, quoiqu'il n'en
                    eût pas été queſtion dans la leçon que m'avoit donnée ma mere. </p>
                <p> Après avoir copieuſement mangé de tout ce qu'on me ſervit, j'allai attendre que
                    Madame d'Inville fût viſible. Ma chere marreine montroit extérieurement beaucoup
                    de piété. Ses entretiens particuliers avec l'abbé Fillot, Chanoine d'une
                    Collégiale voiſine du Château, loin de ſcandaliſer ſes domeſtiques, augmentoient
                    encore l'eſtime &amp; le reſpect qu'on avoit pour elle. Tous croyoient qu'elle
                    ne ſe retiroit ainſi dans ſon appartement tous les deux jours, que pour faire de
                    pieuſes lectures, &amp; ma mere étoit la ſeule de tous ſes domeſtiques qu'elle
                    avoit jugé digne de sa confiance, par les rapports qu'elle lui avoit reconnu de
                    ſes ſentimens avec les ſiens. Perſonne, depuis qu'elle n'étoit plus à ſon
                    ſervice, n'avoit été initié dans les myſteres de ſa conduite. </p>
                <p> Je trouve qu'elle avoit bien raiſon : moins on a de témoins de ſon irrégularité,
                    moins [on a à redouter qu'elle devienne publique, il] eſt des cas ou l'on ne
                    gagne pas à étendre ſa réputation. Ma marreine, en femme prudente, ſentoit
                    qu'elle auroit beaucoup perdu dans l'eſprit du public, s'il eût été une fois
                    déſabuſé ſur ſon compte. </p>
                <p> À préſent que je réfléchis ſur l'état que je fais, qui eſt à la vérité, très
                    conforme à mon tempérament, mais qui doit toujours répugner à celles qui
                    conſervent dans leurs paſſions un peu de délicateſſe ; je trouve qu'une fille
                    qui eſt aſſez adroite pour couvrir ſa conduite du voile du myſtere, doit y
                    gagner beaucoup. Elle eſt toujours sûre, par cette ſage précaution, d'augmenter
                    le nombre de ſes adorateurs, &amp;, par conſéquent, de multiplier ſes plaiſirs. </p>
                <p> La vue d'une putain, fût-elle plus belle que Vénus, excite peu de deſirs à un
                    homme. La facilité qu'il auroit à les ſatisfaire, en faiſant ſeulement le
                    ſacrifice d'une piece d'argent, lui en ôte preſque toujours l'envie, s'il aime à
                    acheter ſes plaiſirs, c'eſt par des ſacrifices, des complaiſances, des ſoins
                    &amp; des égards, mais jamais au poids de l'or. Son amour propre n'eſt jamais
                    plus ſatisfait que quand il doit la conquête d'une fille à ſes agaceries, à ſes
                    importunités, &amp; ſur-tout à l'amour qu'elle reſſent pour lui. Si les
                    Financiers &amp; preſque tous les favoris de Plutus agiſſent autrement, c'eſt
                    qu'ils calculent dans tous les inſtans de leur vie. Le temps précieux qu'ils
                    perdroient à ſoupirer pour obtenir les faveurs d'une femme, leur coûteroit mille
                    fois plus que le ſacrifice qu'ils font de quarante ou cinquante mille francs
                    pour entretenir une jolie femme, dont les charmes ſont toujours vendus au plus
                    offrant. Me ſerois-je jamais attendue, dans le temps que je deſirois la fin du
                    pieux exercice de Madame d'Inville, &amp; que la perſpective la plus agréable
                    s'offroit à ma vue, que je me trouverois un jour fort heureuſe qu'il tombât ſous
                    ma coupe un de ces riches millionnaires, pour avoit le plaiſir de le plumer tout
                    à mon aiſe. J'aurois commencé à m'ennuyer de ne voir paroître perſonne, (le
                    temps s'écoule bien lentement pour quelqu'un qui attend,) ſi les ornemens du
                    ſallon où j'étois, ſes meubles riches &amp; choiſis avec goût, la beauté des
                    glaces qui le décoroient ; ſi tout enfin n'eût excité mon admiration. </p>
                <p> Les moindres beautés de cet appartement n'avoient point échappé à mes regards
                    curieux. De tout cet examen que réſulta-t-il ? Que je regardois Madame d'Inville
                    comme la plus heureuſe perſonne de toute la terre. Qu'on eſt ſujet à ſe tromper,
                    quand on apprécie le bonheur de ſes ſemblables en raiſon de leurs richeſſes.
                    L'homme ſous des lambris dorés &amp; couvert des vêtemens les plus précieux,
                    cache un ame rongée de ſoucis &amp; d'inquiétude. Envierions-nous le ſort de ce
                    riche malheureux, ſi nous pouvions lire dans ſon cœur ulcéré ? Celui du vil
                    artiſan, dont le travail lui fournit toutes les choſes néceſſaires à la vie,
                    n'eſt-il pas mille fois à préférer ? Madame d'Inville étoit elle-même dans ce
                    cas-là ? À la voir, on auroit cru qu'aucune femme ne menoit une vie plus
                    heureuſe ; mais quand je fus à même de connoître le fond de ſon cœur, j'en
                    jugeai bien différemment. Je trouvai en elle une femme tyranniſée par des
                    paſſions toujours renaiſſantes, d'autant plus malheureuſe qu'elle craignoit de
                    les ſatisfaite ouvertement. Elle redoutoit avec raiſon un mari jaloux, qui ſe
                    ſeroit porté aux plus grands excès, s'il eût ſeulement ſoupçonné ſa conduite. </p>
                <p> Onze heures étoient ſonnées depuis long-temps, &amp; la conférence édifiante
                    avec M. l'Abbé Fillot ne finiſſoit point. Comme je n'avois pas dormi la nuit
                    précédente, je ne pus réſiſter à une envie démeſurée qui m'en prit, &amp; pour
                    la ſatisfaire, je m'étendis ſur un ſopha bien propre à m'inviter au ſommeil :
                    Quoique très-jeune, j'avois tellement contracté l'habitude de me branler, que
                    dès que j'étois étendue ſur un lit, ma main ſe portoit machinalement vers la
                    ſource du plaiſir. Mais la crainte que j'avois que ma marreine n'arrivât pendant
                    que je dormirois me fit prendre beaucoup de précaution pour éviter d'être
                    ſurpriſe. Au lieu de me retrouſſer juſqu'à la ceinture, comme j'avois coutume de
                    faire, ma main paſſée dans la fente de mon jupon, chatouilloit légérement les
                    levres de mon con. L'habitude, comme on dit, eſt une ſeconde nature. La mienne
                    étoit tellement enracinée chez moi, que ſemblable aux enfans qu'on a coutume de
                    bercer pour les endormir, j'aurois pu reſter huit jours ſans fermer l'œil, ſi
                    j'avois diſcontinué de me bercer à ma maniere. </p>
                <p> J'étois à peine dans l'attitude propre au ſommeil, que je ſentis quelque choſe
                    ſe gliſſer entre mes cuiſſes &amp; faire même efforts pour les écarter. Un
                    inſtant après un dard brûlant &amp; d'une activité incroyable, pénétroit avec
                    beaucoup de vivacité dans le fond de mon con. La crainte que j'avois que ce ne
                    fût un ſonge à peu près ſemblable à celui que j'avois fait quelques ſemaines
                    auparavant, ne m'auroit point fait ouvrir les yeux pour l'empire du monde.
                    L'illuſion avoit trop de charme pour moi, pour chercher à en ſortir.
                    J'appréhendois qu'en voulant m'aſſurer d'où provenoit la cauſe de ce bonheur
                    inopiné, je ne la détruiſiſſe entiérement, &amp; qu'il ne me reſtât, pour tout
                    fruit de ma curioſité, que le déſeſpoir de l'avoir perdu. </p>
                <p> Sans m'inquiéter davantage de ce qui en étoit, je me prêtai au plaiſir que l'on
                    me procuroit, &amp; ne tardai point à arriver au port de la grace. </p>
                <p> Revenue de ma pamoiſon qui avoit duré plus longtemps qu'à l'ordinaire, j'ouvris
                    les yeux &amp; reconnus avec une ſurpriſe mêlée de peur, que Pyrame, jeune
                    chien, qui appartenoit à Madame d'Inville, étoit ce bienfaiteur, que je n'aurois
                    jamais ſoupçonné d'être fi bien dreſſé. Dès qu'il me vit réveillée, il paſſoit
                    &amp; repaſſoit dans mes jambes &amp; ſembloit s'applaudir du ſervice qu'il
                    m'avoit rendu &amp; m'en demander la récompenſe. J'ignorois ce qu'il vouloit me
                    faire entendre par ſes careſſes, &amp; ne pouvois m'acquitter envers lui qu'en
                    en redoublant à ſon égard. J'ai ſu dans la ſuite que ma chere marreine lui
                    donnoit une dragée toutes les fois qu'il lui faiſoit cette beſogne, &amp; moi
                    pour l'exciter, pour ainſi dite, à ſe ſurpaſſer, je lui en donnois deux quand je
                    l'employois ; ma généroſité avoit ſon but, le déſir qu'il avoit d'avoir deux
                    dragées, le faiſoit tellement dépêcher &amp; l'excitoit à darder ſa langue avec
                    tant de précipitation, que l'affaire ſe faiſoit en un inſtant, &amp; avec tant
                    de plaiſir que mon ame pouvoit à peine y ſuffire. Il ſaut avouer que Madame
                    d'Inville avoit bien des reſſources dans l'imagination, ou plutôt que la nature
                    eſt bien ingénieuſe. Quel génie heureux cette Dame avoit Que de ſages
                    précautions elle employoit pour cacher, d'un voile impénétrable, ſes plaiſirs
                    habituels Un Abbé tartuffe par état, &amp; libertin par inclination, un chien
                    fidele comme tous ceux de ſon eſpece &amp; diſcret par contrainte ; tels étoient
                    les miniſtres de ſes paſſions. Femmes Voilà votre modele ; livrez-vous ſi le
                    tempérament vous y porte, à tout ce que l'amour a de plus piquant ; mais
                    ſur-tout, ſauvez les apparences. Si votre ſociété ne peut vous fournir un homme
                    qui ſoit ou porté par inclination, ou forcé par état à la diſcrétion, dreſſez à
                    ſon exemple un petit chien. Cette reſſource ne peut vous manquer, &amp; vous
                    l'aurez quand vous voudrez. </p>
                <p> Je ne vous conſeille pas de faire comme pluſieurs de nos Dames, qui font venir
                    des Negres de l'Amérique &amp; qui les font coucher dans leur lit lorſqu'ils
                    ſont jeunes. Le Negre malgré ſon attachement &amp; ſa fidélité envers ſon
                    maître, pourroit quelquefois, dans un moment de mécontentement, révéler votre
                    conduite. Mais je ne m'apperçois pas que l'envie d'être utile à mon ſexe
                    m'emporte trop loin. J'ai tort, cher Lecteur, &amp; je l'avoue, de vouloir
                    donner des conſeils à celles de qui je devrois humblement en recevoir.
                    Verroit-on nos promenades &amp; nos jardins publics, fourmiller d'hommes qui
                    vendent des petits chiens ; verroit-on preſque toutes les femmes en avoir,
                    qu'elles chériſſent plus que leurs maris, en reconnoiſſance de ce qu'ils leur
                    ſont paſſer plus ſouvent des momens agréables, pour ne pas dire qu'ils font
                    quelque-fois le devoir du ménage, ſi l'utilité de ces petits chiens ne leur
                    étoit pas connue ? Je ſuis fâchée qu'on ait perdu le goût d'avoir des ſinges
                    comme autrefois. Cet animal eſt naturellement ſi chaud, qu'à défaut de ceux de
                    ſon eſpece, il a ſouvent forcé des filles &amp; des femmes : le plaiſir en tout
                    ſemblable à celui que procure un homme, ſeroit plus grand. D'ailleurs, on
                    n'auroit point de peine à les dreſſer. </p>
                <p> Mais, me dira quelqu'un, leur laideur affreuſe ſeroit trouver mal une femme....
                    Peut-être celle qui ne connoîtroit pas leur mérite : mais je réponds qu'elle ne
                    tarderoit pas à s'y apprivoiſer, quand elle auroit une fois éprouvé leur
                    utilité. </p>
                <p> La figure décide-t-elle jamais le choix d'une femme amoureuſe ? Celui qui lui
                    paroît le plus vigoureux n'eſt-il pas toujours ſûr de l'emporter ſur ces rivaux
                    ? </p>
                <p> Comme j'ai pris à tâche de mettre la patience de mon Lecteur à l'épreuve, je ne
                    puis terminer cette digreſſion, ſans donner conſeil aux filles de joie,
                    d'employer utilement leurs momens de loiſir. La plupart ne ſavent comment
                    chaſſer l'ennui inſéparable de l'oiſiveté. Qu'elles faſſent ce que je vais leur
                    dire : leurs momens perdus ſeront employés, &amp; utilement &amp; agréablement.
                    Elles n'ont qu'à ſe charger, de dreſſer tous les chiens qui doivent ſervir aux
                    plaiſirs des femmes, ſoi-diſant honnêtes. Je leur réponds autant du débit de ces
                    petits chiens que des godemichés &amp; des condons qui ſe vendent au Palais
                    Marchand. L'argent circulera dans leurs maiſons autant qu'il y eſt rare, &amp;
                    leur vie ſe paſſera dans des plaiſirs continuels. Cette branche de commerce une
                    fois connue, peut-être toutes les femmes voudront-elles s'en mêler. Il faudra
                    alors qu'elles redoublent de ſoins pour rendre leurs éleves mieux dreſſés que
                    ceux des perſonnes qui voudront courir la même carriere. </p>
                <p> Mais qu'en dites-vous, Lecteur ? Il eſt temps, je crois de revenir à Madame
                    d'Inville, qui ne tarda plus à paroître qu'autant de temps qu'il en fallut pour
                    réparer le déſordre de mes habits. J'étois même encore occupée à careſſer Pyrame
                    lorſqu'elle entra. Elle étoit accompagnée de l'Abbé Fillot qui lui donnoit la
                    main. Je courus auſſi-tôt l'embraſſer &amp; lui témoignai ma reconnoiſſance des
                    bontés qu'elle vouloit bien avoir pour moi. Je t'ai bien fait attendre, mon
                    enfant, me dit ma marreine. Je t'aurois fait dire de ne venir me voir que
                    demain, ſi je m'étais reſſouvenue hier que c'étoit aujourd'hui mon jour
                    d'exercice. J'en aurois été très fâché, Madame, dit l'Abbé Fillot.... je n'y
                    aurois. pas été... vous m'auriez privé du plaiſir de voir cette belle enfant.
                    Qu'elle eſt intéreſſante Qu'elle ſera belle, tout en diſant cela, le paillard me
                    ſerroit amoureuſement les mains &amp; me regardoit avec des yeux ſi enflammés
                    par la paſſion, que la timidité me fit baiſſer la vue. Je lui entendis même
                    dire, entre le haut &amp; le bas, qu'il voudroit être chargé, quand j'aurois
                    quinze ans, de me donner la premiere leçon d'amour. </p>
                <p> Tout ce qu'il diſoit &amp; faiſoit étoit une énigme pour moi, il auroit parlé
                    &amp; agi encore plus indiſcrétement, que je n'y aurois rien compris. </p>
                <p> Ma marreine, cependant lui fit ſigne de ſe taire &amp; me demanda ſi je ſerois
                    bien aiſe d'être miſe au Couvent. Sur ce que je lui répondis que je n'avois
                    aucune répugnance à faire la volonté de ma mere &amp; la ſienne, elle me promit
                    que ſi je contentois bien mes maîtreſſes, &amp; que ſi je me conduiſois bien
                    qu'elle m'attacheroit auprès d'elle, lorſqu'elle m'en retireroit. Enfin qu'elle
                    ſe chargeroit de mon établiſſement. Tiens-toi prête, dit-elle pour demain, je
                    t'irai chercher moi-même &amp; te conduirai dans le même Couvent où il m'eſt
                    mort une fille, dont la perte me ſera toujours ſenſible. On y eſt très-bien,
                    tant pour la nourriture que pour l'éducation. </p>
                <p> Après avoir fait mes remercimens à ma marreine, on propoſa de deſcendre au
                    jardin. Nous reſtâmes à la promenade juſqu'au dîner. Une heure après être ſortie
                    de table, je quittai le château, pour revenir chez mon pere. En traverſant mon
                    village, je me vengeai du mépris qu'on avoir témoigné depuis quelque temps pour
                    moi, en affectant de ne ſaluer perſonne. </p>
                <p> De retour à la maiſon, je trouvai ma mere enfermée dans ſa chambre, c'étoit
                    apparemment auſſi ſon jour d'exercice : ou plutôt je crois que tous les jours de
                    la ſemaine auroient été également employés, s'il avoit dépendu d'elle. </p>
                <p> Si au moins Toinette avoit eu un petit chien qui m'eût rendu le même ſervice que
                    Pyrame, les deux heures qu'elle me fit attendre ſe ſeroient écoulées plus
                    rapidement. </p>
                <p> Dès que le Pere Procureur, avec qui elle étoit dans ſa chambre fut ſorti, elle
                    s'occupa juſqu'au ſouper des préparatifs de mon départ. Le lendemain ma marreine
                    arriva à l'heure dite. Le bon homme Ambroiſe verſa des larmes en me voyant
                    partir ; ma mere affecta un peu de chagrin. Quant à moi, je ne pus m'empêcher
                    d'en répandre dans le ſein de mon pere, qui m'avoit toujours beaucoup aimée :
                    mais je quittai ma mere avec preſque autant d'indifférence que ſi je ne l'avois
                    jamais connue. J'étois depuis long-temps trop malheureuſe avec elle pour être
                    fâchée de notre ſéparation. </p>
                <p> Le Couvent où l'on me conduiſit n'étant éloigné de notre Village que de quatre
                    lieues, nous y arrivâmes en très-peu de temps : nous nous rendîmes chez la
                    Supérieure, à qui ma marraine me recommanda beaucoup, ainſi qu'aux autres Meres
                    de la maiſon. Madame d'Inville, en me quittant, m'embraſſa tendrement &amp; me
                    gliſſa un louis dans l'a main, qu'elle me dit d'employer à régaler les autres
                    penſionnaires. </p>
                <p> Me voilà donc dans un Couvent, dans ce lieu dont je m'étois fait une idée bien
                    au-deſſus de ce que je fus à même d'en juger quand j'y fus entrée. Au milieu de
                    cinquante ou ſoixante compagnes, de caractères &amp; d'humeurs différentes,
                    toutes me faiſoient des queſtions &amp; tâchoient de pénétrer dans laquelle de
                    leur ſociété je devois être admiſe ; car toutes les penſionnaires en formoient
                    pluſieurs. Ce qui me picqua à la fin, ce fut de voir que ma franchiſe ne me
                    faiſoit pas faire un pas dans leur confiance. </p>
                <p> Ne pouvant deviner le but de leur curioſité, j'étois décidée de mettre moins de
                    ſincérité dans mes réponſes. Je m'étois imaginée que ma vie au Couvent ſe
                    paſſeroit dans de continuels amuſemens ; combien je me trompois Je crus le
                    premier mois que je ſuccomberois ſous l'ennui mortel qui me conſumoit. Ce qui me
                    déſeſpèroit le plus, c'eſt que mes compagnes, en évitant de m'aſſocier à leurs
                    jeux, ſembloient me reprocher la baſſeſſe de ma naiſſance. Pour tout dire, en un
                    mot, les duretés de ma mere me ſembloient préférables à l'indifférence que tout
                    le monde témoignoit à mon égard. </p>
                <p> J'étois déjà décidée à faire écrire à Madame d'Inville, pour qu'elle eût la
                    bonté de me retirer du Couvent, lorſqu'une Sœur novice me fit perdre en un
                    inſtant cette réſolution. C'eſt de la Sœur Monique dont je veux parler : c'eſt
                    elle qui m'enſeigna les plaiſirs réſervés aux élus de Dieu. C'eſt aux nuits
                    charmantes qu'elle me fit paſſer dans ſes bras, que je ſuis redevable du goût
                    que je pris pour le Couvent. Autant je deſirois auparavant de revenir chez mes
                    parens, autant j'aurois été fâchée qu'on me retirât. Adam &amp; Eve étoient
                    moins heureux dans le Paradis Terreſtre, que je ne l'étois au Couvent. Ils y
                    avoient des deſirs qu'il leur étoit, dit-on, défendu de ſatisfaire : quant à
                    moi, je n'en conſervois aucuns. Le bonheur de jouir des houris que Mahomet
                    promet aux fidéles obſervateurs de l'Alcoran, n'eſt que chimere, en comparaiſon
                    de celui dont je jouiſſois. Pour tout dire enfin il n'eſt pas poſſible de le
                    comprendre à moins d'avoir goûté les délices qu'il procure. </p>
                <p> L'époque de mon bonheur eſt toujours ſi préſente à ma mémoire, que je ne
                    l'oublierai jamais ; c'étoit préciſément la veille du jour que j'avois fixé pour
                    faire écrire à Madame d'Inville afin qu'elle me retirât du Couvent, ſous
                    prétexte d'être incommodée. Au ſortir du réfectoire, je m'étois retirée dans ma
                    chambre pour méditer les raiſons que je donnerois du deſir que j'avois de
                    revenir chez mes parens. Toutes celles que j'avois de déteſter mon nouveau genre
                    de vie me paroiſſoient à moi très fondées ; cependant je craignois qu'elles ne
                    paruſſent point auſſi ſolides aux yeux des autres. </p>
                <p> Déſeſpérée de n'en point trouver d'autres, mon parti étoit pris : je devois m'en
                    ſervir, j'étois même bien décidée, dans le cas où elles n'opéreroient pas
                    l'effet que je deſirois, de me conduire ſi mal, qu'on ſeroit à la fin obligé de
                    me renvoyer. Pleine de ces idées, je me mis au lit. </p>
                <p> J'étois à peine couchée que j'entendis le tonnerre gronder d'une maniere
                    épouvantable. L'orage étoit ſi furieux, le temps était ſi noir, les éclairs, qui
                    ſe ſuccédoient rapidement, étoient ſi brillans, que ma chambre paroiſſoit tout
                    en feu. Les coups de tonnerre que répétoient les échos d'alentour qui les
                    rendoient plus terribles, donnoient de telles ſecouſſes à la maiſon, qu'il
                    ſembloit qu'elle alloit s'écrouler. </p>
                <p> La peur que j'avois d'être écraſée par la foudre me rendoit immobile. N'ayant
                    pas même la force de ſortir de mon lit, je m'étois enfoncée la tête ſous la
                    couverture, pour ne point voir toutes les horreurs de cette nuit épouvantable.
                    Foible remede ma crainte ne faiſoit que s'accroître. </p>
                <p> Je regardois cette nuit comme la derniere de ma vie, quand je ſentis quelqu'un
                    ſe gliſſer ſous mes draps. J'étois prête à crier, mais j'entendis une voix qui
                    me raſſura &amp; que je reconnus pour être celle de la Sœur Monique. Elle me dit
                    que la peur du tonnerre l'avoit déterminée à venir coucher avec moi. Je le crus,
                    &amp; j'en fus ſort aiſe, ſur-tout que ce fût elle. Elle avoit toujours paru
                    avoir plus d'amitié pour moi que tout le reſte du Couvent. Je crus d'abord que
                    la nuit alloit ſe paſſer à cauſer de tout ce qui ſe faiſoit dans le Couvent, à
                    paſſer en revue toutes les actions des Sœurs, &amp; à critiquer ſur-tout la
                    conduite de la ſupérieure. Le bruit commun, à la vérité, étoit qu'elle couchoit
                    toutes les nuits avec le Directeur de la maiſon : &amp; toutes les Meres,
                    jalouſes de ſon bonheur, ſe plaiſoient à l'entretenir. Étoit-ce parce qu'elle
                    faiſoit mal qu'on blâmoit ſon commerce... Non... rien n'eſt ſi naturel. Je
                    voudrois ſeulement que les Abbeſſes, &amp; toutes celles qui ſont à la tête des
                    maiſons de Filles, je voudrois, dis-je, qu'elles ne fuſſent point auſſi rigides
                    à punir les moindres foibleſſes des malheureuſes victimes qui gémiſſent ſous le
                    poids de leur autorité. En les rendant moins malheureuſes, elles trouveroient en
                    elles des critiques moins ſéveres de leur conduite. </p>
                <p> La Sœur Monique, par ſon ſilence, m'étonna d'abord. Je voulus, pour entamer la
                    converſation, lui faire quelques queſtions : mais elle me dit qu'elle n'étoit
                    point aſſez raſſurée pour me répondre. En diſant cela, elle me ſerroit dans ſes
                    bras, &amp; pouſſoit des ſoupirs où je crus m'appercevoir qu'elle craignoit
                    encore plus le tonnerre que moi. </p>
                <p> Je ne fus cependant pas long-temps ſa dupe. Les différentes poſtures qu'elle me
                    faiſoit prendre, m'indiquerent bientôt que l'orage ne lui avoir ſervi que de
                    prétexte pour venir me trou ver. Nous paſſâmes enfin la nuit la plus délicieuſe,
                    &amp; j'appris que les femmes peuvent ſe procurer entr'elles des plaiſirs
                    très-grands, ſans avoir à craindre mille dangers qui naiſſent du commerce des
                    hommes, </p>
                <p> Je détaillerois ces plaiſirs, ſi je n'étois pas perſuadée qu'ils ſont
                    très-connus, &amp; ſur-tout parmi les femmes du premier rang : ce qui n'eſt
                    point étonnant, car on n'a point à craindre, en ſe conduiſant ainſi, d'être
                    obligée d'élargir ſa ceinture, &amp; de donner de la jalouſie à qui que ce ſoit. </p>
                <p> Je ne ſais cependant ſi les hommes doivent être contens de voir régner un pareil
                    goût, &amp; s'ils ne devroient pas plutôt faire tous leurs efforts pour
                    l'empêcher. Ils doivent S'appercevoir que les bonnes fortunes ſont devenues bien
                    plus rares pour eux depuis cette épidémie parmi celles de mon ſexe. Ne
                    pourroit-on pas auſſi leur reprocher d'y avoir un peu contribué, par leur
                    indiſcrétion à parler des faveurs qu'ils recevoient ? Qu'ils ſoient moins
                    fanfarons &amp; plus reſpectueux auprès des femmes, peut-être opéreront ils ce
                    miracle. </p>
                <p> Il en eſt de ce goût paſſager, comme de toutes les modes qui s'introduiſent dans
                    ce pays ci. Le François eſt en général trop inconſtant pour que leur cour ſoit
                    de longue durée. </p>
                <p> Cette maladie, au reſte, ſeroit plus difficile à guérir dans les Couvens : il y
                    auroit même de la barbarie à le tenter. Aurois-je pu y demeurer ſix mois, ſi je
                    n'avois paſſé preſque toutes les nuits entre les bras de la Sœur Monique ? D'un
                    lieu qui me paroiſſoit affreux, n'en a-t-elle pas fait un ſéjour charmant ?
                    Peut-on donc douter que tout Couvent ne fût un enfer anticipé, ſi toute eſpece
                    de plaiſir en étoit banni ? </p>
                <p> Après être demeurée ſix ans dans le Couvent, j'en fus retirée par Madame
                    d'Inville, qui me rappella auprès d'elle. Combien je verſai de larmes en me
                    ſéparant de la Sœur Monique ? Il ſembloit, au chagrin que j'éprouvois en la
                    quittant, que je ne devois plus la revoir &amp; que toute eſpece de bonheur
                    étoit fini pour moi. Hélas je ne me trompois pas. Je coulois dans mon Couvent
                    des jours doux &amp; paiſibles. Chaque nuit m'amenoit avec elle des plaiſirs
                    toujours renaiſſans. Tranquille ſur le préſent, ſans inquiétude pour l'avenir,
                    étoit-il un bonheur comparable au mien ? Quelles inſtances n'aurois-je pas fait
                    auprès de ma marreine pour y paſſer toute ma vie, ſi j'avois pu prévoir tout ce
                    qui m'eſt arrivé depuis que j'en ſuis ſortie. Bien loin de faire ces réflexions,
                    ce qui calmoit un peu le chagrin que j'éprouvois alors, c'étoit le deſir de
                    juger par moi-même du plaiſir que peut procurer un homme. </p>
                <p> Mon amie m'avoit peint avec des couleurs ſi vives les momens agréables qu'elle
                    avoit paſſés avec ſon cher Chapelain, que je portois envie à ſon bonheur. Je me
                    promettois même de ne point rebuter le premier homme qui viendroit pour me faire
                    ſa cour. </p>
                <p> Avec ces bonnes diſpoſitions, je revins chez ma marreine, ou je ne pus reſter
                    que quelques jours. Comme elle étoit obligée d'aller prendre les eaux de Spa,
                    pour certaine maladie qui oblige toujours les perſonnes prudentes d'aller
                    chercher des remedes fort loin, je revins chez ma mere paſſer les ſix ſemaines
                    que dura le voyage de Madame d'Inville. Je reçus force carreſſes de mon pere, de
                    Toinette, &amp; ſur-tout de mon frere Saturnin. Si j'ai connu la vie joyeuſe que
                    menoit ma mere avec les différentes perſonnes qui venoient à la maiſon, c'eſt à
                    mon frere que j'en ai l'obligation. Il auroit bien deſiré que je fiſſe avec lui
                    ce qu'il voyoit faire à Toinette avec ſes amans : j'avoue que je ne l'aurois pas
                    refuſé ſi je n'avois été retenue par la crainte de devenir groſſe. Je ſavois
                    avec quelle adreſſe la Sœur Monique s'étoit retirée de cet embarras ; mais je
                    n'avois pas comme elle un remede de Supérieure de Couvent. </p>
                <p> Un jour cependant que Saturnin, pour échauffer mon imagination, m'avoit rendu
                    témoin de ce qui ſe paſſoit entre le Pere Polycarpe &amp; ma mere, je ne pouvois
                    plus réſiſter au feu qui me conſumoit. Déjà étendue ſur le lit de mon frere, je
                    ſentois ſon vit faire des efforts violens pour pénétrer juſques dans la grotte
                    du plaiſir. Déjà il avoit rompu la premiere barriere qui s'oppoſoit à ſon
                    paſſage, &amp; je commençois à goûter un plaiſir auſſi grand qu'inconnu pour
                    moi, lorſque ſon lit, briſé des ſecouſſes qu'il lui donnoit, tomba avec bruit.
                    Mon frere, loin d'être effrayé de cette chûte, n'en piquoit que plus
                    vigoureuſement ſa monture ; nous approchions du ſouverain bonheur, lorſque ma
                    mere ouvrit la porte du cabinet, accompagnée du Pere Procureur, qui arracha mon
                    amant de mes bras, malgré les efforts qu'il faiſoit pour y demeurer. </p>
                <p> Toinette, après avoir donné quelques paires de ſoufflets, étoit à peine ſortie
                    avec mon frere, que le Pere Polycarpe voulut achever la beſogne que mon frere
                    avoit commencée. Malgré que je fuſſe toute nue, je me défendois aſſez bien pour
                    donner le temps à ma mere de venir &amp; de me débarraſſer des mains de ce
                    vilain paillard que j'avois toujours déteſté. </p>
                <p> J'eſpérai d'être une autre fois plus heureuſe &amp; de prendre ſi bien mes
                    précautions, que nous ne ſerions point ſurpris. </p>
                <p> L'occaſion s'en préſenta bien-tôt. Madame d'Inville ayant fait ſavoir ſon retour
                    à ma mere, elle nous envoya mon frere &amp; moi, lui faire compliment ſur le
                    rétabliſſement de ſa ſanté. Mais j'eus aſſez de malheur pour que ma marreine
                    devint elle-même amoureuſe de mon frere. Si j'avois bien fait, j'aurois conſenti
                    aux propoſitions qu'il me fit en revenant du château. J'eus la ſottiſe de
                    vouloir différer juſqu'au lendemain, que nous devions y retourner ; &amp; pour
                    n'avoir pas ſaiſi l'heure du berger, je n'ai jamais pu depuis, terminer avec lui
                    l'ouvrage que nous avions commencé, ainſi qu'on va le voir. </p>
                <p> Le lendemain nous nous rendîmes de très bonne heure au château, comme je devois
                    y demeurer, qu'on m'y avoit deſtiné une chambre, j'eſpérois la faire ſervir ce
                    jour-la même à nos ébats. J'en avois même parlé à mon frere, qui avoit applaudi
                    à mon deſſein. </p>
                <p> En arrivant, nous trouvâmes Madame d'Inville au lit, qui nous reçut avec
                    beaucoup d'amitié. Les agaceries qu'elle faiſoit à mon frere, les libertés
                    qu'elle lui donnoit n'étoient pas trop de mon goût. Mais il falloit dévorer ce
                    chagrin ſans me plaindre. Juſqu'au moment du dîner, on ne pourra jamais
                    s'imaginer tout ce que je ſouffris en voyant mon frere fourrager à volonté tous
                    les charmes de Madame d'Inville. </p>
                <p> Après être ſortis de table, quelle fut ma douleur, ou plutôt ma rage, quand je
                    vis que ma marreine m'éloignoit à deſſein d'être plus à ſon aiſe avec Saturnin.
                    Je feignis d'exécuter l'ordre qu'elle m'avoit donnée, mais je les ſuivis dans le
                    jardin. Là, je fus témoin de tout ce qui ſe paſſa. Si j'en voulois à Madame
                    d'Inville, je n'étois pas moins furieuſe contre mon frere, l'ingrat dis-je en
                    moi-même, me préfére une femme qui ne peut lui offrir que les reſtes du
                    libertinage le plus conſommé. J'avois beau me plaindre ; il fallut avaler la
                    coupe d'amertume juſqu'à la lie ; il fallut le voir rentrer dans l'appartement
                    de Madame d'Inville, ou ils demeurerent deux grandes heures. </p>
                <p> La nuit ſeule put faire trève aux combats qu'ils y livrerent. Je ſerois demeurée
                    vingt-quatre heures en ſentinelle à la porte de l'appartement de Madame
                    d'Inville, plutôt que de ne le pas voir ſortir. À la fin, cependant, il parut à
                    travers les ténébres. Je l'entraînai dans ma chambre pour lui reprocher ſon
                    infidélité, Saturnin ſe jetta à mes genoux, me fit des excuſes qui me parurent
                    ſinceres, &amp; me promit qu'il ne verroit jamais Madame d'Inville. Cette
                    promeſſe diminua mon chagrin. </p>
                <p> Déjà malgré ſon épuiſement, il cherchoit en vain à ſceller notre réconciliation,
                    lorſque ſe ſentant frapper par une main inviſible il prit la fuite. A-t-il
                    jamais exiſté un être plus malheureux que moi ? Tout ne ſemble-t-il pas
                    concourir à me déſeſpérer. Chez ma mere un maudit lit eſt cauſe qu'on nous
                    ſurprend : ici, quoique favoriſée par les ténebres, un démon inviſible eſt
                    jaloux de notre bonheur. </p>
                <p> La peur que je reſſentis me fit perdre connoiſſance. L'Abbé Fillot qui étoit
                    caché dans la ruelle de mon lit, à deſſein de ſatisfaire, pendant la nuit, la
                    paſſion qu'il avoit conçue pour moi, étoit le ſpectre qui avoit frappé Saturnin.
                    Ce monſtre eut la barbarie d'abuſer de mon état pour ſe ſatisfaire. Dès que la
                    connoiſſance me fut revenue, je n'aurois jamais imaginé accorder mes careſſes à
                    d'autres qu'à mon frere, &amp; je me livrai toute entiere au plaiſir qu'il me
                    donnoit. Sortie de mon erreur, je voulus fuir &amp; m'arracher de ſes bras ;
                    mais il me menaça de me perdre dans l'eſprit de Madame d'Inville, ſi je refuſois
                    de répondre à ſes careſſes. </p>
                <p> Il fallut donc cèder &amp; faire par force avec lui, ce que j'aurois fait par
                    amour avec mon frere. Je ne tardai pas à m'en repentir ; bien-tôt je m'apperçus
                    que les ceintures de mes juppons devenoient fort étroites. J'en fis confidence à
                    l'Abbé Fillot, qui me promit de ne point m'abandonner. </p>
                <p> Effectivement, vers le temps à peu près de mettre bas un fardeau qui me gênoit
                    beaucoup, il me fit faire des habits d'Abbé avec leſquels je me déguiſai, &amp;
                    je partis avec lui. </p>
                <p> Le mouvement de la voiture avoit tellement avancé ma groſſeſſe, que je fus
                    obligée de m'arrêter à quelques lieues de Paris, pour y faire mes couches.
                    L'Abbé Fillot ne tarda pas à me faire voir que c'étoit moins par ménagement pour
                    ma réputation, que pour ne point exciter la jalouſie de Madame d'Inville, qu'il
                    avoit conſenti à ſe charger de moi ; car je fus à peine deſcendue dans une
                    Auberge, que cet infâme ſcélérat m'abandonna. </p>
                <p> Une Dame de l'endroit eut pitié de mon état, &amp; m'amena à l'Hôtel Dieu de
                    Paris, J'étois à peine rétablie qu'on m'ordonna de ſortir. Ainſi on ſe doute
                    bien que ſans argent, je dus être fort malheureuſe ; ou pour mieux dire je ne
                    ſavois de quelque côté donner de la tête. </p>
                <p> Quoiqu'encore très-foible, je fis ce jour-là preſque tous les quartiers de
                    Paris, ſans ſavoir où j'allois. À la fin, épuiſée par la fatigue &amp; le
                    beſoin, je m'arrêtai à la porte d'un marchand de vin. Réfléchiſſant alors ſur
                    mon malheur, mes larmes coulerent abondamment. Le garçon marchand de vin qui
                    étoit ſur le ſeuil de ſa porte, s'approcha de moi, &amp; me dit avec un ton poli
                    : pourrois-je, Mademoiſelle, vous demander ſans indiſcrétion le ſujet de vos
                    pleurs ? Ah Monſieur, m'écriai-je, je ne crois pas qu'il exiſte dans la nature
                    une fille plus à plaindre que moi. J'ai été amenée dans ce pays-ci, par un
                    monſtre qui m'a abandonnée. Je ſors aujourd'hui de l'Hôtel-Dieu : je n'ai pas un
                    ſol, &amp; pour comble de malheur je ne connois perſonne dans cette Ville. </p>
                <p> Mon air de franchiſe, ma jeuneſſe &amp; quelque peu de beauté, l'intéreſſerent
                    en ma faveur. Il me pria d'entrer dans ſon cabaret, &amp; me ſervit auſſi-tôt
                    une demi-bouteille du meilleur vin qu'il avoit dans ſa cave. Il fit apporter de
                    chez un Traiteur, un très-bon potage, &amp; me pria avec tant d'honnêteté de
                    manger, qu'à la fin je cédai à ſes inſtances. Après que j'eus pris quelque
                    nourriture, je ne puis pas, me dit-il, vous loger ici ; cet endroit n'eſt que ce
                    que nous appellons à Paris une cave en Ville, dont je ſuis chargé de vendre le
                    vin ; mais je vous indiquerai une auberge &amp; je payerai ce qu'il en coûtera.
                    Après que j'eus mangé ma ſoupe &amp; bu quelques verres de vin, s'apperçevant
                    que j'étois très-fatiguée, il me conſeilla de me retirer, &amp; me donna une
                    lettre pour l'hôte, auquel il me faiſoit paſſer pour ſa parente Il me recommanda
                    ſi bien, qu'on eut toutes ſortes d'égards pour moi. </p>
                <p> Tous les jours je venois rendre viſite à mon bienfaiteur ; chaque fois
                    j'éprouvois de nouvelles marques de bonté. Je trouvois tant d'honnêteté dans ſes
                    procédés que j'en devint amoureuſe. </p>
                <p> Depuis pluſieurs jours, il me ſollicitoit de répondre à ſon amour, qu'il me
                    peignit dans des termes ſi ſinceres que je n'attendois que le moment d'être
                    preſſée plus vivement pour le ſatisfaire. Enfin ce moment heureux arriva. </p>
                <p> Un ſoir que j'étois ſur le point de me retirer, il m'engagea de deſcendre à la
                    cave avec lui. Je me doutois qu'il avoit d'autre envie que de me faire examiner
                    l'ordre qui y régnoit. Comme nos cœurs étoient d'accord, j'y deſcendis
                    volontiers, malgré que je me doutaſſe bien de ſon intention. Aux careſſes qu'il
                    me fit dès que j'y fus, je jugeai aiſément où il en vouloit venir ; mais je
                    feignis de ne pas m'en appercevoir. L'endroit n'étoit pas commode pour exécuter
                    ſon deſſein, mais le beſoin fournit des moyens. </p>
                <p> Il commença par mettre la main dans ma gorge qu'il dévoroit par ſes baiſers. Une
                    autre main paſſée dans la fente de mon juppon fourageoit d'autres appas ; mais
                    tout cela n'étoit qu'un prélude de ce qu'il vouloit faire. Je faiſois quelques
                    difficultés pour la forme ſeulement : car j'en avois, pour le moins, autant
                    d'envie que lui. Je me plaignois des libertés qu'il prenoit ; mais il ſembloit
                    que tout ce que je faiſois pour me défendre ne ſervoit qu'à le rendre plus
                    ardent. À la fin nous trouvant tous deux auprès d'un tonneau, il me prit dans
                    ſes bras, &amp; me plaça deſſus. Enſuite ſe mettant entre mes cuiſſes, il me fit
                    un bavolet de ma chemiſe, auſſi-tôt il ſortit de ſa culotte un vit propre à
                    faire plaiſir à la femme la moins amoureuſe, &amp; me l'enfonça dans le con
                    juſqu'à la garde. Quoique l'endroit fût encore ſenſible, je ne tardai pas à
                    ſentir les approches du plaiſir, Mon cher Nicolas (c'étoit le nom du garçon)
                    pouſſoit avec tant de vigueur, que ſi je n'avois eu le dos appuyé contre la
                    muraille, je n'aurois jamais pû ſoutenir les ſecouſſes qu'il me donnoit. Il me
                    tenoit les jambes ſous ſes bras, de façon que m'attirant à lui dans le temps
                    qu'il me donnoit un coup de cul, il n'y avoit pas deux lignes de son vit qui
                    n'entraſſent dans mon con. </p>
                <p> Après trois amples décharges ſans déconner, &amp; toujours dans la même poſture,
                    nous quittâmes la partie, très-ſatisfaits l'un de l'autre ; &amp; nous nous
                    promîmes de recommencer le lendemain. </p>
                <p> Cette vie agréable auroit duré plus long-temps, ſi le marchand de vin, ſur des
                    rapports qui lui avoient été faits, n'eût menacé Nicolas de le mettre à la porte
                    s'il ne me quittoit pas. Cet honnête garçon qui m'aimoit autant que je l'aimois,
                    ne put me conter cette nouvelle accablante pour tous deux, ſans verſer un
                    torrent de larmes. Son chagrin étoit ſi grand &amp; me paroiſſoit ſi ſincere,
                    que toute inconſolable que j'étois, je fus obligée de chercher à le conſoler.
                    Qu'allez-vous devenir, me diſoit-il, ſi je ſuis forcé de vous quitter ; je
                    retournerai, lui dis-je, dans ma famille, &amp; je vous aſſure que vos bienfaits
                    ne ſortiront jamais de ma mémoire. </p>
                <p> Comme mon amant s'attendoit que nous ſerions forcés de nous ſéparer, il avoit
                    pris ſur lui tout l'argent qu'il poſſédoit &amp; me l'offrit avec beaucoup de
                    généroſité. Je fis des difficultés pour l'accepter, &amp; je n'en voulus prendre
                    que quatre louis, qui me parurent une ſomme ſuffiſante pour faire ma route. Je
                    retins ce jour là même ma place au coche, &amp; je partis le ſur-lendemain. </p>
                <p> Les perſonnes qui étoient dans la voiture publique étoient d'état bien
                    différent. Il y avoit des Moines, des Abbés, &amp; des Officiers, &amp; j'étois
                    ſeule de femme. Sur la route on agita différentes queſtions. Tous les ſujets
                    étoient traités très-ſuperficiellement, comme c'eſt la coutume. Les Officiers
                    parloient de leur état, les Abbés de leurs bonnes fortunes ; les Moines pendant
                    tout ce temps-là ne tiroient point leur poudre aux moineaux, &amp; s'occupoient
                    à me faire leur cour. </p>
                <p> Il y avoit entr'autres un Cordelier qui pouſſoit ſa pointe vivement auprès de
                    moi : À la dînée, il me fit des propoſitions très-avantageuſes. Il me dit qu'il
                    me donneroit de l'argent pour louer une petite maiſon dans un village voiſin du
                    Couvent, où il alloit ſe fixer &amp; qu'il m'entretiendroit ſi bien, que je
                    n'aurois qu'à me louer de ſa généroſité, &amp; qu'il feroit ma fortune. L'envie
                    d'être ma maîtreſſe ; la crainte que j'avois d'être renvoyée de chez ma
                    marreine, après une abſence qui avoit dû faire beaucoup de ſcandale, me firent
                    goûter cette propoſition. </p>
                <p> Après être convenus qu'il me feroit cent louis de rente, ſans les petits préſens
                    qu'il me promettoit, il fut décidé que les arrhes ſe donneroient à la premiere
                    couchée. </p>
                <p> Nous eûmes ſoin de choiſir deux chambres qui fuſſent auprès l'une de l'autre
                    dans l'hôtellerie où nous nous arrêtâmes. Il étoit environ une heure du matin,
                    lorſque j'entendis mon Cordelier donner le ſignal dont nous étions convenus.
                    J'ouvris ma porte avec le moins de bruit qu'il me fut poſſible, &amp; auſſi-tôt
                    il entra. Il avoit apporté avec lui une bonne bouteille de vin de Champagne que
                    nous eûmes bien-tôt ſablée. Tout en buvant il ôta le mouchoir qui me couvroit,
                    la gorge &amp; me délaſſa. Il s'extaſia à la vue de mes tetons, qui étoient à la
                    vérité très-ronds &amp; très fermes &amp; blancs comme l'albâtre. Enſuite mes
                    vêtemens lui paroiſſant incommodes, il me ſervit lui-même de femme de chambre.
                    Il me parut qu'il étoit vraiment Moine, &amp; que ce n'étoit pas ſon coup
                    d'eſſai. Il ne voulut pas même laiſſer ma chemiſe, que je n'ai repriſe que
                    lorſqu'il eut amplement examiné tout ce qu'il vouloit voir. </p>
                <p> Dès que je fus toute nue, il me fit placer ſur mon lit, tantôt ſur le dos,
                    tantôt ſur le ventre. Pour lui une chandelle à la main, il examinoit toutes les
                    parties de mon corps. À chaque endroit il faiſoit une ſtation beaucoup plus
                    agréable pour lui, que n'auroient été celles du <hi rend="italic"> Jubilé </hi>
                    . Il appliquoit par-tout des baiſers ardens. </p>
                <p> Enfin, après avoir tout vu &amp; revu, après avoir fait à chaque partie de mon
                    corps un éloge particulier, le marché fut conclu ſur mon lit, à pluſieurs
                    repriſes, avec une entiere ſatisfaction de part &amp; d'autre. </p>
                <p> Comme il falloit ſe lever de grand matin, le Moine ſe retira dans ſa chambre ;
                    quant à moi, je ne tardai pas à m'endormir. Le lendemain nous laiſſâmes le coche
                    au bout de deux lieux, étant obligés de quitter la grande route pour aller dans
                    le Village où je devois me fixer. Nos compagnons de voyage, à qui j'avois
                    communiqué où j'allois, furent bien étonnés de me voir deſcendre avec le Moine.
                    Ils parurent interdits, en me voyant prendre la même route que lui. Un Officier,
                    ne pouvant retenir la demangeaiſon qu'il avoit de parler, dit à voix haute : mon
                    Révérend, vous ne nous aviez pas prévenus que vous vouliez enrôler cette belle
                    enfant pour votre Couvent. Si vous n'étiez pas Moine, je vous demanderois raiſon
                    de l'inſulte que vous me faites à moi &amp; à tous mes compagnons de voyage. Le
                    Cordelier cherchoit plutôt à s'éloigner, qu'à répondre à tous les brocards qu'on
                    lui lâchoit : les autres Moines ne diſoient rien, mais paroiſſoient enrager de
                    m'avoir couchée en joue, &amp; de me voir tirée par un autre. Pour moi, je ne
                    fis mes adieux à toute la compagnie que par une profonde révérence. </p>
                <p> Tout en gagnant le Village, mon Moine me dit qu'il alloit me conduire chez une
                    de ſes pénitentes, &amp; qu'il la prieroit de me loger juſqu'à ce que j'euſſe
                    meublé une maiſon. Il me pria d'afficher beaucoup de vertus vis-à-vis de cette
                    femme, afin de ſauver les apparences. </p>
                <p> Dès que nous fûmes arrivés, le Cordelier lui dit qu'ayant eu occaſion de me voir
                    fréquemment à Paris dans une maiſon où il alloit, il avoit appris l'envie que
                    j'avois, depuis que j'étois veuve, d'aller vivre à la campagne pour rétablir ma
                    ſanté ; qu'il m'avoir conſeillé de choiſir, de préférence, les environs de ſon
                    Couvent, tant pour l'air, que pour les promenades qui étoient charmantes : ce
                    qui étoit effectivement vrai : &amp; qu'il avoit enfin déterminé mon choix.
                    Cette Dame me reçut avec beaucoup de politeſſe, &amp; je demeurai chez elle les
                    huit jours qui furent employés à mettre en état la maiſon que je devois occuper. </p>
                <p> Mon Cordelier, pendant tout ce temps, ne paſſoit preſque point de jours ſans
                    venir me voir. Comme ſes viſites chez cette Dame étoient preſque auſſi
                    fréquentes avant que je demeuraſſe avec elle, cela ne parut point ſuſpect ;
                    &amp; d'ailleurs nous nous conduiſimes de part &amp; d'autre avec beaucoup de
                    prudence &amp; de circonſpection. </p>
                <p> Comme j'étois un peu inſtruite ſur la Religion, c'étoit toujours la converſation
                    que j'amenois quand j'étois avec cette Dame. Ainſi, ſans afficher une
                    très-grande dévotion, je paſſai bien-tôt dans ſon eſprit pour une femme
                    très-pieuſe. Ce qui lui faiſoit plaiſir, dit-elle un jour au Cordelier, c'étoit
                    de voir que ma piété ne diminuoit pas la gaieté de mon caractere. Je jouois ſi
                    bien le rôle de Tartuffe, que juſqu'au moment de la ſcène qui m'arriva dans
                    l'orgue du Couvent, la pénitente de mon amant ne parloit de moi qu'en faiſant
                    mon éloge. </p>
                <p> Dès que toutes les réparations néceſſaires furent faites dans ma petite maiſon,
                    j'en allai prendre poſſeſſion avec cette Dame, que j'invitai ce jour-là à dîner,
                    ainſi que mon Moine. Il ne mangeoit jamais chez moi, que Madame Marcelle,
                    (c'étoit le nom de cette femme) ne fût de la partie. Elle admiroit elle-même
                    avec quelle adreſſe je ſavois accorder mes plaiſirs avec ma réputation. Mon
                    amant ne ceſſoit de me répéter qu'il étoit toujours étonné qu'on fût capable
                    d'autant de prudence à mon âge. La Dame Marcelle étoit donc la dupe de la fauſſe
                    piété de ſon Confeſſeur &amp; de mon hyppocriſie, ou plutôt elle étoit notre
                    maquerelle, ſans en avoir le moindre ſoupçon. </p>
                <p> Je demeurai ſix ans dans ce Village avec l'eſtime de tous les honnêtes gens. Il
                    ne s'y donnoit pas de grands repas que je n'y fuſſe admiſe ; tout le monde ſe
                    diſputoit ma connoiſſance, Les maris me citoient à leurs femmes, comme un
                    exemple de vertus, &amp; les meres à leurs filles. </p>
                <p> Il tarde sûrement au lecteur de ſavoir comment nous pouvions, le Cordelier &amp;
                    moi, nous voir en particulier, ſans qu'on s'apperçût de notre intrigue. Il ſe
                    doute bien que tout ce que je faiſois, n'étoit que pour donner à une conduite
                    des plus déréglées un vernis de ſageſſe, mais la reconnoiſſance ne me
                    preſcrivoit-elle pas auſſi de ménager la réputation de mon amant. D'ailleurs
                    aurois-je pu le garder huit jours, ſi j'en avois agi différemment ? </p>
                <p> Pour ne point ennuyer ceux qui liront mes Mémoires, ne différons pas plus
                    long-temps de ſatisfaire leur curioſité. Voici comment nous nous conduiſions. </p>
                <p> Le Pere Hercule (c'étoit le nom du Cordelier) étoit le premier Moine du Couvent.
                    On ſent bien qu'en cette qualité il jouiſſoit d'une plus grande liberté que les
                    autres Moines. Comme lui-même avoit choiſi la maiſon que j'habitois, il avoit
                    donné la préférence à une, dont le jardin donnoit ſur la campagne : une porte de
                    ſortie à l'extrémité du jardin, &amp; dont il avoit la clef, favoriſoit ſes
                    viſites nocturnes. Dès que tous les Moines étoient retirés dans leurs cellules,
                    le Pere Hercule ſortoit de ſon Couvent, entroit par la porte du jardin, &amp;
                    venoit me trouver dans mon lit. Ainſi nous paſſions toutes les nuits enſemble,
                    ſi l'on en excepte quelques-unes qu'il jugeoit néceſſaires pour rétablir ſon
                    tempérament. Le lendemain il me quittoit de très-grand matin &amp; retournoit
                    dans ſon Couvent, ſans que perſonne s'apperçût de la nuit délicieuſe qu'il avoit
                    paſſée. Dieu ſait combien nous nous en donnions </p>
                <p> Je variois tellement les plaiſirs de mon Moine, je le provoquois de tant de
                    façons, de répondre à la force de mon tempérament ; qu'à la fin je le réduiſis à
                    un état d'impuiſſance. Auſſi laſſée de trouver toujours dans ſes jambes un vit
                    plus flaſque &amp; plus mou qu'un linge mouillé, que rebutée de le patiner
                    inutilement, &amp; ſans pouvoir lui faire reprendre ſon ancienne vigueur, je
                    formai la réſolution de lui nommer un aide de camp. Je fus donc moi-même la
                    cauſe de tous les malheurs que j'ai eſſuyés dans la ſuite, &amp; j'ai payé bien
                    cher le reſte de ma vie, &amp; mon ingratitude &amp; l'imprudence de mon nouvel
                    amant. </p>
                <p> Mon choix ne fut pas long à faire. J'avois remarqué en allant entendre la meſſe
                    au Couvent, que l'Organiſte ne paſſoit jamais devant moi, qu'il ne me regardât
                    avec des yeux qui me peignoient la paſſion qu'il avoit pour moi. C'étoit un
                    luron de bonne mine, qui me paroiſſoit très-propre à contenter une femme qui
                    avoit autant de penchant à la fouterie que moi. La difficulté étoit de trouver
                    un prétexte honnête pour l'attirer chez moi : mais une femme amoureuſe
                    manque-t-elle de moyens pour ſatisfaire ſa paſſion ? Voici, cher lecteur, celui
                    que je pris. Je vous laiſſe à décider s'il étoit adroit. </p>
                <p> Un jour que je donnois à dîner à Madame Marcelle &amp; au Révérend Pere Hercule,
                    je fis tomber la converſation ſur la vie que l'on menoit à la campagne. Je finis
                    par dire qu'il falloit y avoir une occupation quelconque pour ne point s'y
                    ennuyer, ſur-tout dans l'hyver, où toute promenade étoit interdite : que quant à
                    moi, je ne pouvois m'imaginer comment une femme pouvoir paſſer toute l'année à
                    faire du filet ou des nœuds : que ce travail n'occuppoit que les doigts &amp;
                    laiſſoit l'eſprit dans une inaction inſupportable. Pour moi, dis-je, j'aime
                    celles de mon ſexe que je vois occupées, ſoit à deſſiner ou à peindre, ſoit à
                    faire de la muſique. </p>
                <p> Aimeriez-vous la muſique, me dit le Pere Hercule ? Oui, mon Révérend, &amp; même
                    avec paſſion. J'ai toujours deſiré de l'apprendre, mes affaires m'ont empêché
                    juſqu'à ce jour de m'y livrer. Madame Marcelle dit qu'elle regardoit cet art
                    comme très-innocent, qu'elle me propoſeroit même de l'étudier avec moi, ſi ſon
                    âge ne lui faiſoit regarder cette entrepriſe comme une folie de ſa part ; qu'il
                    n'en étoit pas de même de moi, &amp; que je devois me ſatisfaire. </p>
                <p> Mon amant qui étoit bien aiſe de trouver une occaſion de me faire plaiſir, prit
                    auſſi-tôt la parole &amp; me dit qu'il m'enverroit l'Organiſte de ſon Couvent :
                    qu'il étoit très-bon muſicien, qu'il jouoit ſupérieurement du <hi rend="italic">
                        Piano forte </hi> ; qu'il s'étoit même retiré à la campagne à deſſein de
                    donner plus de temps à l'étude de ſon Art. </p>
                <p> On imagine aiſément combien cette propoſition me fut agréable. Ce qui me
                    réjouiſſoit le plus, c'étoit de voir que mes deux convives étoient amplement mes
                    dupes, &amp; que mon amant me fourniſſoit lui-même les moyens de le faire cocu
                    ſans qu'il s'en apperçût. </p>
                <p> Le lendemain je vis entrer mon Organiſte, qui venoit de la part du Pere Hercule.
                    Nous ne diſputâmes pas long-temps, comme on peut le croire aiſément, ſur le prix
                    que je devois lui donner pour ſes leçons. </p>
                <p> Les huit premieres leçons ſe paſſerent avec un air ſi froid de ma part, que
                    j'aurois pu déconcerter toute autre perſonne qu'un Muſicien. Auſſi mon
                    indifférence, loin de le rebuter, ne ſervit qu'à le rendre plus entreprenant ;
                    en un mot, il me déclara ſa paſſion, &amp; me fit voir qu'il vouloit me donner
                    d'autres leçons que de muſique. </p>
                <p> Quand deux perſonnes ont toutes deux le même deſir, elles ne tardent pas à le
                    satisfaire. Nous ne différâmes qu'autant de temps qu'il en falloit pour qu'on ne
                    nous ſurprît pas. Il fut convenu qu'il ſe rendroit le ſoir dans ma chambre.
                    J'étois bien sûre que mon Moine, que je n'avois pu faire bander la nuit
                    précédente, ne ſeroit pas aſſez hardi pour ſe préſenter de nouveau au combat. À
                    tout haſard, &amp; de crainte de ſurpriſe de ſa part, j'eus ſoin de fermer au
                    verrou la porte du jardin, &amp; je fus bien perſuadé, après cette ſage
                    précaution, que je n'avois plus rien à craindre. Le jeûne auſtere que mon Moine
                    avoit été contraint de me faire obſerver depuis long-temps, me faiſoit ſoupirer
                    après le moment ou l'Organiſte devoit arriver. Que le temps s'écoule lentement
                    quand on attend Si je n'avois pas toujours eu les yeux fixés ſur ma montre,
                    j'aurois imaginé que j'étois jouée &amp; qu'on m'avoit manqué de parole ; mais
                    je me trompois. L'attente avoit été auſſi cruelle pour mon amant que pour moi.
                    Il me dit en entrant dans ma chambre, que les gens qui prétendent que le temps
                    s'écoule rapidement devroient, pour en connoître bien la durée, avoit toujours
                    quelque rendez-vous amoureux ; &amp; qu'il répondoit qu'ils tiendroient un
                    langage bien différent. </p>
                <p> Après les embraſſements ordinaires en pareille viſite, comme nous n'avions pas
                    plus de temps qu'il nous en falloit pour ce que nous nous propoſions de faire,
                    &amp; que notre intention étoit de le bien employer, nous nous mîmes au lit...
                    Mon amant courut dans deux ou trois heures huit grandes poſtes, quatre ſans
                    lâcher bride, &amp; les quatre autres après des repos très courts. On juge
                    aiſément que je n'ai pas trouvé dans ma vie beaucoup d'athletes auſſi vigoureux
                    dans les combats. Je ſuis même perſuadée que s'il n'avoit pas été obligé de ſe
                    retirer de très grand matin, &amp; qu'il eût pu ſe rendre de meilleur heure chez
                    moi, il auroit completté très facilement la douzaine. J'en jugeai du moins
                    ainſi, en ce qu'il ne me parût point du tout fatigué : il me ſollicitoit même de
                    recommencer ; mais ſentant que le jour approchoit, craignant d'ailleurs de le
                    réduire à l'état du Pere Hercule, ſi je ne le ménageois pas davantage, je
                    refuſai de me prêter à ſes déſirs. Je l'engageai même à ſe retirer,&amp; je ne
                    tardai pas à être obéie qu'autant de temps qu'il lui en falloit pour s'habiller. </p>
                <p> Il étoit à peine ſorti que je m'endormis. J'avois, à la vérité, beſoin de repos.
                    J'avoue qu'étant accoutumée depuis long-temps à un très petit ordinaire, j'étois
                    très fatiguée du traitement magnifique que j'avois reçu. Pendant mon ſommeil,
                    j'eus les ſonges les plus agréables que j'aie jamais fait de ma vie. Il me
                    ſembloit même que j'étois encore entre les bras de mon cher Organiſte, qu'il me
                    dardoit ſa langue dans la bouche, pendant que ſon vit faiſoit plus bas ſon
                    devoir. Je remuois la charniere avec une rapidité inconcevable. J'étois même
                    prête à décharger, quand Madame Marcelle entra dans ma chambre avec bruit &amp;
                    me réveilla. </p>
                <p> Il faudroit avoir été dans l'état agréable où je me trouvois, avoir éprouvé le
                    plaiſir que je reſſentois, pour pouvoir juger du dépit &amp; de l'humeur que me
                    donna cette viſite inattendue. Je me contraignis cependant aſſez bien pour
                    voiler une partie de ma colere. </p>
                <p> Un inſtant après parut mon Cordelier, qui dit avoir été rendre viſite à Madame
                    Marcelle, &amp; que ne l'ayant pas trouvée chez elle, il avoit préſumé qu'elle
                    étoit venue me voir. Je les priai l'un &amp; l'autre de paſſer dans une autre
                    chambre pendant que je m'habillerois. </p>
                <p> Madame Marcelle reſta tout au plus une heure, &amp; laiſſa avec moi le
                    Cordelier. Il ne ſe vit pas plutôt ſeul, qu'il m'avoua que ſon cher vit lui
                    ayant donné en ſe levant des preuves d'exiſtence, il s'étoit hâté de m'apprendre
                    cette nouvelle, eſpérant qu'elle me feroit plaiſir. Il me preſſa même de mettre
                    à profit ce moment de vigueur. Comme je n'ai preſque jamais ſu me faire prier en
                    pareille, occaſion, je conſentis d'en faire ſur le champ l'expérience. </p>
                <p> Après avoir patiné mes feſſes, mes tetons &amp; mon con, il fit des efforts
                    incroyables pour exécuter la belle promeſſe qu'il m'avoit faite ; mais ce fut
                    toujours inutilement. J'avois beau le ſeconder de mon mieux : tout ce que nous
                    faiſions l'un &amp; l'autre ne fit que nous fatiguer, ſans nous procurer une
                    idée du plaiſir. Voyant qu'à la fin ſon vit perdoit entiérement le peu de
                    fermeté qu'il avoit je l'engageai à ne pas tenter l'impoſſible. Je lui
                    conſeillai même de ſe repoſer pendant huit ou quinze jours, &amp; que j'eſpérois
                    que ce temps ſuffiroit pour réparer ſes forces épuiſées. </p>
                <p> Auriez-vous, cher lecteur, la bonne foi de croire que Suzon, qui ne reſpirait
                    que la foutetie, ſe ſeroit condamnée à un jeûne auſſi long, ſi elle n'eut pas
                    été très ſûre de gagner à l'abſence du Moine ? Non, certainement. J'aurois mieux
                    aimé, je crois, faire crever mon débile fouteur, plutôt que de conſentir à être
                    dévorée par le feu ardent d'une paſſion que je n'aurois pas pû ſatisfaire. Le
                    conſeil donc que je lui donnai étoit médité. L'occaſion de me ſervir s'étoit
                    préſentée, &amp; je me gardai bien de la laiſſer échapper. </p>
                <p> Sûre que mon Moine ne me rendroit point de viſites qu'il ne fût en état de
                    paroître devant moi ſans rougir, je reçus toutes les nuits mon maître de
                    Muſique. Il falloit que cet homme eût, non pas Le Diable dans le corps, mais une
                    tonne de foutre, pour réſiſter à la vie que nous menâmes. Je lui trouvois chaque
                    jour plus de vigueur. Chaque jour amenoit de nouveaux plaiſirs : je n'ai jamais
                    connu un homme plus ingénieux à les varier. </p>
                <p> Si je voulois raconter les différentes poſtures qu'il me fit prendre, celles
                    qu'il prit lui-même, j'aurois de quoi faire un volume très gros. Je dis plus,
                    ceux qui connoiſſent les poſtures de l'Arétin n'ont qu'une foible idée de tout
                    ce que nous fîmes. Je ne veux pas cependant quitter cette endroit de ma vie,
                    ſans en citer une ſeule : je me contenterai d'en rapporter deux. J'eſpère
                    qu'elle ſuffiront pour donner au Lecteur une idée de leur ſingularité. </p>
                <p> Une fois après avoir fait uſage de cent façons différentes, je croyois toutes
                    les reſſources de ſon imagination épuiſées ; mais bien-tôt, je lui vis attacher
                    au plancher les deux bouts d'une corde, dont il fit une eſcarpolette, Il avoit
                    eu ſoin de faire deſcendre la corde à la hauteur de ſa ceinture. Comme je
                    trouvois beaucoup de plaiſir à toutes ſes folies, je m'y prêtois toujours ſans
                    contrainte. Celle-ci me parut d"un gente ſi nouveau, que je regardois faire fort
                    attentivement, &amp; j'avoue de bonne foi que je ne pouvois pas deviner ſon
                    deſſein. Quand tout fut achevé, il me plaça ſur l'eſcarpolette, m'enjoignit de
                    tenir les genoux élevés, d'écarter les cuiſſes le plus que je pourrois, &amp;
                    d'avoir bien ſoin de préſenter toujours le con en avant. Dès que je fus bien
                    inſtruite de tout ce que je devois faire, mon amant donna le branle à
                    l'eſcarpolette &amp; ſe tint à quelque diſtance, le vit en arrêt ; il avoit ſi
                    bien pris ſes meſures que, lorſque l'eſcarpolette fut en mouvement, il ne manqua
                    pas de mettre dans le noir. Donnant un coup de cul chaque fois, ſon vit touchoit
                    les levres de mon con ; il le faiſoit entrer très avant &amp; rendoit le
                    mouvement de l'eſcarpolette plus actif. De façon que plus le plaiſir approchoit,
                    plus les ſecouſſes propres à l'accélérer, étoient répétées. Quand il ſe vit près
                    de décharger, pour ne point perdre cette précieuſe liqueur, au lieu de me
                    repouſſer comme il avoit fait juſqu'alors, il me prit les jambes ſous ſes bras
                    &amp; m'appuyant fortement avec ſes deux mains le cul contre ſon ventre, il
                    m'inonda d'un déluge de foutre. </p>
                <p> Cette façon m'a toujours beaucoup plu, &amp; je l'ai très ſouvent répétée dans
                    ma vie, non-ſeulement avec lui, mais même avec les différens amans que j'ai eus.
                    La derniere invention de mon cher maître me coûta bien cher &amp; fut cauſe de
                    la perte de mon bonheur, ainſi qu'on va le voir. </p>
                <p> Quand mon Cordelier fut entierement rétabli, comme ſes viſites recommençoient,
                    je ne pouvois me trouver ſeule avec mon cher maître qu'à la dérobée. Je leur
                    partageois mes faveurs avec tant de prudence qu'ils ne me ſoupçonnoient ni l'un
                    ni l'autre d'infidélité. À la fin cependant le maſque qui couvroit mon
                    hypocriſie tomba, &amp; je ne tardai point à être connue pour ce que j'étois. </p>
                <p> Mon maître de Muſique m'envoyoit ſon commis pour me donner leçon, lorſque ſes
                    affaires ne lui permettoient pas de venir lui-même. Ce jeune homme, quoique bien
                    moins ſavant que ſon maître, en ſavoit aſſez pour moi. Les complaiſances qu'il
                    avoit pendant les leçons, ſon air doux &amp; honnête me plaiſoit beaucoup.
                    J'aurois bien déſiré qu'il me fît quelques-avances ; mais ce-jeune homme étoit
                    toujours très froid. Ennuyée à la fin de le voir toujours demeurer dans les
                    bornes du reſpect à mon égard, je lui fis quelques agaceries qu'il comprit mieux
                    que je ne devois m'y attendre, &amp; l'affaire ſe termina ; quoique ce fût avec
                    moi qu'il chantât ſa premiere meſſe, il ne me parut pas novice, &amp; je jugeai
                    dès ce moment qu'il mériteroit un jour l'applaudiſſement de toutes les femmes
                    qui ſauroient apprécier ſon mérite. Cette nouvelle intrigue ne put demeurer
                    long-temps cachée à mon maître de Muſique, qui médita dès-lors une veangeance
                    conforme à ſon caractere. </p>
                <p> Tous les Dimanches, je me rendois au Couvent des Cordeliers pour entendre jouer
                    mon maître de Muſique. Je me plaçois ordinairement à côté de lui : c'étoit là
                    que nous convenions des jours où nous nous verrions dans la ſemaine. Ce fut
                    auſſi le lieu qu'il choiſit pour ſe venger. </p>
                <p> Il avoit ordonné à ſon Commis de ne ſe rendre à l'Égliſe, que lorſque l'Office
                    ſeroit commencé, &amp; il lui avoit fait promettre, ſous peine de le chaſſer de
                    chez lui, qu'il exécuteroit tout ce qu'il lui preſcriroit. </p>
                <p> Le fils d'un homme du Village qui venoit tous les Dimanches faire aller les
                    ſoufflets de l'orgue, avoit auſſi un perſonnage à remplir, &amp; il l'avoit
                    chargé d'apporter avec lui un petit ſoufflet. </p>
                <p> Dès que mon maître m'apperçut, il me fit force careſſes, comme à ſon ordinaire.
                    Enſuite il voulut prendre quelques libertés ; mais je m'y oppoſai, ſous prétexte
                    que l'endroit n'étoit pas sûr, &amp; qu'il pourroit venir quelqu'un, vous n'avez
                    rien à craindre, me dit-il : mon Commis, qui eſt la ſeule perſonne qui pourroit
                    venir, eſt parti ce matin pour aller voir ſon pere qui demeure à quatre lieues
                    d'ici, &amp; ne reviendra que ce ſoir. </p>
                <p> Raſſurée par tout ce qu'il me dit, je lui laiſſai faire tout ce qu'il voulut.
                    D'abord une chaiſe penchée contre la muraille, nous tint lieu du lit le plus
                    commode. Et je proteſte que l'affaire ne s'en fit pas moins bien. Ceci étoit à
                    peine une foible eſquiſſe de ce que mon amant ſe promettoit de faire ; il me dit
                    de me mettre à genoux : d'incliner le corps juſqu'à terre, &amp; de m'appuyer
                    ſur les deux mains. Ainſi placée, il me baiſa ce qu'on appelle en levrette. Tout
                    en me beſognant il allongeoit ſes mains par deſſus mon dos, ſur le clavier de
                    l'orgue, &amp; jouoit dans les temps néceſſaires. Comme il faiſoit deux affaires
                    à la ſois, je ne ſais dans laquelle il réuſſiſſoit le mieux. Tout ce que je puis
                    dire, c'eſt que j'étois fort contente du mouvement de la meſure ; &amp; ſi dans
                    les piéces qu'il joua, il fit quelque faux ton, je ne m'en apperçus point. </p>
                <p> Lorſqu'après une abondante effuſion de liqueur de part &amp; d'autre, je voulois
                    me relever, je ſentis qu'il grimpoit ſur mon dos. Il fallut, malgré moi, céder
                    au poids de ſon corps. Il étoit à peine ainſi placé que le Commis entra. Son
                    arrivée parut d'abord le déconcerter, il ne fut cependant pas long-temps à ſe
                    remettre ; tu ſeras sûrement étonné, lui dit-il, des libertés que je prends avec
                    ta maîtreſſe ; mais apprends, mon ami, quelle étoit à moi avant de t'appartenir.
                    Tiens, crois moi, prends ton parti auſſi gaiment que je l'ai pris quand je t'ai
                    ſoupçonné, avec quelque fondement, d'être mon rival. Voilà Madame dans une
                    poſture propre à donner du plaiſir. Deux trous très appétiſſans, ſemblent être
                    deux rivaux qui ſe diſputent la préférence : choiſis celui que tu voudras ; peu
                    m'importe. Pourvu que tu me branles pour m'amuſer pendant que je ſuivrai
                    l'Office, ſerai content. Le jeune homme ne ſe fit pas prier &amp; m'encula. Je
                    fis un cri qui auroit été entendu de toutes les perſonnes qui étoient dans
                    l'Égliſe s'il ne ſe fût confondu avec toutes les voix qui chantoient les
                    louanges de Dieu. </p>
                <p> J'avois conſervé juſqu'alors mon ſecond pucelage. J'ignorois même le plaiſir que
                    les hommes trouvoient à cette jouiſſance. Pendant que nous étions tous trois
                    fort occupés, l'enfant entra ainſi qu'il lui avoit ordonné. À la vue du
                    ſpectacle qu'il avoit devant les yeux, il alloit ſe retirer quand mon maître de
                    Muſique l'appella : mets, lui dit-il, le bout du ſoufflet que tu tiens à ta main
                    dans le cul de ce bougre-là, &amp; ſouffle de toutes tes forces. Comme il
                    commence à perdre haleine, je veux que tu le ranimes par ce moyen-là. L'enfant à
                    cette ordre ridicule, partit d'un éclat, de rire, &amp; n'en exécuta pas moins
                    ce qui lui avoit été ordonné. Le groupe que nous formions étoit ſi ſingulier, la
                    ſcène devint à la fin ſi comique, que l'Organiſte, malgré ſon grand flegme,
                    perdit tout ſon ſérieux, &amp; oublia tout ce qui ſe paſſoit. au Chœur. On avoit
                    beau ſonner pour l'avertir qu'il devoit jouer ; il n'entendoit rien &amp; il
                    interrompit tellement l'Office, qu'un Moine ſe détacha pour l'avertir que la
                    Meſſe étoit ſuſpendue par rapport à lui. </p>
                <p> A-t-il jamais été ſurpriſe ſemblable à celle de ce Révérend, en voyant ce qui ſe
                    paſſoit dans l'Orgue Le bruit qu'il fit en entrant, nous fit à tous quatre
                    tourner la tête du côté de la porte. Jamais auſſi ſurpriſe ne fut égale à la
                    nôtre ou plutôt nous étions tous quatre pétrifiés. </p>
                <p> Le Moine, élevant la voix, nous reprocha dans les termes les plus durs, l'action
                    infâme que nous venions de commettre. Je ne ſuis plus étonné, dit-il, en
                    adreſſant la parole à mon maître de Muſique, de ce que l'Orgue m'a paru ſi ſourd
                    aujourd'hui. Vous deviez au moins attendre que l'Office fût fini, pour faire
                    l'expérience, de votre nouveau ſoufflet. Je vous ſomme de vous trouver au
                    Chapitre que je ferai aſſembler après la Meſſe, pour y rendre compte des
                    horreurs que vous venez de commettre. </p>
                <p> Pendant tout ce diſcours, le petit payſan étoit décampé. Le Commis n'avoit pas
                    tardé à en faire de même. Je me diſpoſois pour éviter toute apoſtrophe
                    injurieuſe, de ſuivre leur exemple, quand le Cordelier m'arrêta, me chargea
                    d'injures outrageantes &amp; me menaça de me faire chaſſer de leur Égliſe, ſi
                    jamais j'étois aſſez hardie Pour oſer y reparoître. Confuſe &amp; n'ayant point
                    un mot à dire pour ma défenſe, je me retirai chez moi, d'où je ne ſortis que
                    pour quitter le Village. </p>
                <p> La nuit ſuivante le Pere Hercule vint chez moi, m'accabla d'injures, me reprocha
                    mon infidélité &amp; mon ingratitude à ſon égard, &amp; m'ordonna de quitter
                    promptement le Village. Il m'apprit que mon action avoit fait un ſcandale
                    affreux ; que chacun crioit à l'impiété &amp; demandoit qu'il fût fait un
                    exemple ; que le Chapitre avoit opiné qu'il falloit me dénoncer à la Juſtice,
                    comme profanatrice des lieux ſaints ; qu'il avoit inutilement cherché à calmer
                    les eſprits, qu'on ne l'avoit point à peine écouté. </p>
                <p> Tous ces diſcours me firent tant de peur que je ne balançai point un inſtant à
                    prendre mon parti. Je ſortis ſeule de ma maiſon, car le Moine me repréſenta
                    qu'il y auroit trop de riſque pour lui de m'accompagner, &amp; je gagnai le
                    premier Village : j'y louai un cheval ſur lequel je me rendis à la Ville la plus
                    prochaine. Delà, je députai un homme avec ordre de vendre mes meubles, de
                    m'apporter mes hardes &amp; mon linge, &amp; ſur-tout de ne point dire où je
                    m'étois retirée. Ma commiſſion fut faite très-promptement &amp; très-fidélement.
                    Mon chargé de procuration m'apprit à ſon retour, qu'on avoit conçu pour moi une
                    telle horreur dans le Village, qu'il avoit eu beaucoup de peine à vendre mes
                    meubles, ſous prétexte qu'on ne vouloit rien avoir qui m'eût appartenu ; que
                    l'Organiſte avoit été chaſſé ignominieuſement ; que ſon Commis avoit ſubi le
                    même ſort, qu'on ne ſavoit ce qu'étoit devenu l'enfant qui avoit été trouvé avec
                    nous, &amp; qu'il n'avoit pas reparu depuis ; mon homme voulut mêler à ſon récit
                    quelques réflexions ; mais je l'interrompis. M'apportes tu de l'argent ; lui dis
                    je ? Oui, Madame ; c'eſt bon. Voila ce que je t'ai promis : nous ſommes quittes. </p>
                <p> L'argent que j'avois économiſé dans mon ménage, avec ce que j'avois retiré de la
                    vente de mes effets, faiſoient à peu près une ſomme de mille écus. Comme la
                    paſſion de l'or augmente à meſure qu'on en poſſede, je formai dès ce moment des
                    projets de fortune, &amp; pour les exécuter, je pris la route de Paris. J'y
                    louai un appartement dans le quartier le plus beau &amp; le plus fréquenté,
                    &amp; je le meublai magnifiquement. Il eſt vrai que je ne payai qu'un quart de
                    ce que me coûtoient les meubles, &amp; que je fis des billets pour le reſte.
                    Richement vêtue, j'allois dans toutes les promenades ; jamais je ne manquois les
                    jours d'Opéra, eſpérant de rencontrer quelque bonne fortune. </p>
                <p> Il y avoit cinq mois que je menois ce genre de vie, &amp; je ne voyois perſonne
                    ſe préſenter ; pour comble de malheur mon argent étoit dépenſé, les billets que
                    j'avois faits n'ayant pas été payés à leur échéance, le tapiſſier avoit obtenu
                    une ſentence contre moi. Mon hôte me menaçoit de me donner congé ; enfin le
                    marchand de vin &amp; le traiteur ne vouloient plus me faire crédit. Je voyois
                    avec la douleur la plus amere, que j'allois retomber dans l'état où j'étois
                    quand je ſortis de l'Hôtel-Dieu, lorſque par le plus grand hazard je fus tirée
                    bien à propos de cet embarras. </p>
                <p> Un jour que j'étois aux Thuilleries &amp; que je marchois à grands pas, comme
                    une perſonne qui a la tête fort occupée, je fus rencontrée par un jeune
                    Officier, qui s'apperçut à ma démarche que je devois éprouver de cruels
                    chagrins. Il me ſuivit long-temps ſans que je m'en apperçuſſe, ou plutôt la nuit
                    m'ayant obligé d'interrompre ma promenade, je ſortois des Thuilleries quand il
                    m'aborda. Le cavalier, me dit-il, qui devoit vous reconduire chez vous, aura
                    probablement été forcé de manquer à ſa promeſſe, voudriez-vous, Madame, que
                    j'euſſe l'honneur de prendre ſa place. Je vous avoue que je ne puis avoir la
                    dureté de vous voir aller ſeule. Après quelques façons j'acceptai ſon bras.
                    J'étois enchantée de cette heureuſe rencontre, qui devoit, ſelon toutes les
                    apparences, réparer le déſordre de mes affaires. Nous prîmes un fiacre au
                    Carrouzel, &amp; j'arrivai chez moi en très peu de temps. Dès que mon hôte, qui
                    attendoit mon retour avec impatience, me vit deſcendre de voiture, il n'attendit
                    pas que je fuſſe ſeule pour me dire qu'il s'étoit paſſé bien des choſes depuis
                    que j'étois ſortie ; qu'une cohorte d'Huiſſiers, en vertu d'une Sentence rendue
                    contre moi, étoit venue ſaiſir mes meubles, &amp; qu'il étoit bien fâché de
                    n'avoir pas été prévenu ; qu'il y auroit fait oppoſition pour ce que je lui
                    devois. À cette nouvelle je ne pus retenir mes larmes, ni m'empêcher de
                    m'écrier, que je ſuis malheureuſe Mon hôte ne ceſſoit de répéter de ſon côté :
                    qui me payera les loyers de votre apartement à préſent ? Raſſurez-vous,
                    Monſieur, dit l'officier, ce ſera moi ; pour vous, Madame, conſolez-vous,
                    comptez que je vous retirerai de l'embarras où vous êtes. Nous montâmes dans ma
                    chambre, dont la vue m'arracha de nouvelles larmes. </p>
                <p> Après lui avoir conté toutes mes affaires ou plutôt lui avoir fait une hiſtoire
                    plus propre à toucher ſa ſenſibilité, que conforme à la vérité, il fut décidé
                    que mon hôte ſeroit payé ſur le champ de ſes loyers, que je quitterois mon
                    appartement dès ce ſoir là même, &amp; que j'irois demeurer avec cet Officier. </p>
                <p> Après toutes ces conventions, l'hôte fut appellé &amp; payé. Cet homme étoit ſi
                    content qu'il fatiguoit mon nouvel amant par ſes remerciemens. Il ſeroit, je
                    crois demeuré deux heures avec nous s'il n'eût été chargé de nous faire apporter
                    à ſouper. </p>
                <p> Notre repas fut aſſez gai, &amp; nous y bûmes raiſonnablement, pendant le temps
                    du deſſert, je vis que mon amant commençoit à s'échauffer. Il s'étoit approché
                    de moi &amp; m'indiquoit par ſes careſſes une partie de ſes deſirs. </p>
                <p> Il ne vous fut ſûrement pas poſſible de les ſatisfaire, me dit le lecteur ; mais
                    il ſe trompe beaucoup. L'officier défit ſes habits ; j'en fis de même. Les uns
                    nous ſervirent d'oreiller, les autres de matelas ; &amp; nous fûmes tous deux
                    fort contens. Après cela nous nous r'habillâmes, &amp; je quittai ſans regret
                    une maiſon où j'avois été ſi malheureuſe. </p>
                <p> Mon amant ayant été obligé d'aller rejoindre ſon régiment, &amp; n'étant point
                    aſſez riche pour m'entretenir pendant qu'il ſeroit à ſa garniſon, nous fûmes
                    obligés de nous ſéparer un mois après notre connoiſſance. L'argent qu'il me
                    laiſſa n'étoit point aſſez conſidérable pour fournir long-temps à mes beſoins ;
                    auſſi je ne tardai pas à éprouver tout ce que la miſere a de plus affreux.
                    J'étois réduite à loger dans ces auberges où l'on donne deux ſols par nuit,
                    quand il me vint dans l'eſprit d'aller voir ce garçon marchand de vin à qui
                    j'avois eu jadis tant d'obligation. J'appris qu'il ne demeuroit plus dans le
                    même endroit, qu'il étoit marié &amp; établi aux Porcherons ; en un mot, qu'il
                    faiſoit très bien ſes affaires. J'eſpérai que conſervant encore un reſte
                    d'amitié pour moi, il ne m'abandonneroit pas dans mon malheur. </p>
                <p> Enhardie par cet eſpoir, je n'héſitai point de l'aller trouver à ſon cabaret. En
                    entrant je l'apperçus qui étoit à ſon comptoir. Quant à lui, il ne me reconnut
                    point. Après avoir attendu aſſez long-temps qu'il vînt dans la ſalle où étoient
                    les perſonnes qui buvoient, je le vis enfin paroître. Auſſi-tôt je m'approchai
                    de lui &amp; lui annonçai à voix baſſe que j'aurois un mot à lui dire en
                    particulier. Il me fit entrer dans un cabinet ; &amp; dès que nous fûmes ſeuls
                    je lui parlai ainſi : l'état où je ſuis réduite vous empêche de reconnoître
                    votre chere Suzon. J'eus à peine prononcé mon nom, qu'il ſauta à mon col &amp;
                    m'embraſſa ; comment c'eſt vous, me dit-il ; &amp; mon cœur ne me l'a pas
                    annoncé ? Que j'ai de plaiſir à vous voir Mais dans quel état vous trouvai-je ?
                    Contez-moi donc ce qui vous eſt arrivé, &amp; pourquoi vous êtes retombée dans
                    la miſere. N'y auriez-vous pas un peu contribué ? Avouez-le moi franchement. Je
                    n'eus garde d'en convenir. Je lui fis au contraire une hiſtoire qui étoit tout à
                    mon avantage. Je ne puis, me dit mon cher Nicolas, faire pour vous ce que je
                    ferois ſi j'étais encore garçon. Je ſuis obligé, à présent que j'ai des enfans,
                    de mettre des bornes à ma généroſité. Je ne veux cependant pas vous voir ces
                    guenilles ſur le corps. Voici de l'argent pour acheter des habits, revenez ce
                    ſoir me trouver ; &amp; vous me demanderez, en préſence de ma femme, à entrer
                    chez moi en qualité de Danſeuſe : je conſentirai de vous prendre à raiſon de 15
                    ſols par jour. Je ſents que cette ſomme eſt très-modique. Auſſi je vous donnerai
                    15 autres ſols, ſans que ma femme ni vos compagnes le ſachent. J'aurois pu, ſi
                    j'avois été plus économe, amaſſer quelque choſe ; mais je reſſemblois à mes
                    autres compagnes, je n'avois jamais un ſol, ſans ſavoir à quoi j'employois mon
                    argent. Je fis ce métier l'eſpace de quatre ans, &amp; je ne le quittai que par
                    rapport à une ſcène plaiſante qui m'arriva, &amp; que je vais raconter. </p>
                <p> Je revenois un ſoir chez moi ſort tranquillement, lorſque je rencontrai deux
                    ſoldats qui me parurent très-échauffés par le jus de la treille. Ces
                    Meſſieurs-là n'ont pas coutume de laiſſer paſſer une femme, ſur-tout quand elle
                    eſt ſeule, ſans chercher à pouſſer leur pointe : ceux dont je fis la rencontre
                    étoient préciſément de ce nombre-là. Ils s'approcherent de moi, me tinrent des
                    propos aſſez gaillards auxquels je ne répondois pas. Je les voyois en trop bon
                    train pour chercher à les exciter. Des propos ils en vinrent aux geſtes, &amp;
                    malgré ma réſistance, ils me prirent l'un &amp; l'autre ſous le bras. Au lieu de
                    rentrer dans Paris, mes chevaliers prirent le chemin de Mont-martre. Je fis de
                    nouvelles réſistances en voyant la route qu'ils prenoient ; mais tous mes
                    efforts furent vains, &amp; il fallut céder à la force. Dès que nous fûmes dans
                    la campagne, le premier bled qu'ils rencontrerent leur parut propre à ſatisfaire
                    leurs déſirs ; ils m'y firent entrer, ſans me demander ſi c'étoit de mon goût.
                    Comme les ſoldats ne ſont pas délicats, la premiere place qu'ils trouverent fut
                    celle qu'ils choiſirent pour offrir un ſacrifice à Vénus. Le cavalier voulut
                    d'abord me préſenter ſon offrande, mais elle étoit ſi magnifique, qu'elle ne put
                    jamais entrer dans ſon temple, malgré les efforts qu'il fit &amp; les douleurs
                    que j'endurai, ou, pour parler plus clairement, je n'ai jamais vu un vit ſi long
                    &amp; ſi gros. Il étoit d'une taille à faire reculer la putain la plus
                    intrépide. Si les cris que je fis, &amp; le mal qu'il ſouffroit lui-même, n'eût
                    ſuſpendu ſa rage, c'en étoit fait de moi, les deux trous n'en auroient plus fait
                    qu'un. </p>
                <p> Je ne pus appaiſer l'ardeur de mon redoutable fouteur qu'en le branlant ſix
                    fois. Quand ce ſur le tour du grenadier, autant ſon camarade m'avoit fait
                    souffrir, autant celui-ci me fit de plaiſir. Il n'étoit pas moins vigoureux ;
                    mais au moins avois-je de quoi le ſatisfaire amplement. En revenant, le Cavalier
                    peſtoit contre la groſſeur de ſon vit, &amp; ſe plaignoit d'une réſistance très
                    peu commune dans les filles de mon état. Déjà nous traverſions les Porcherons,
                    quand j'apperçus une brouette de Gagne-petit à la porte d'un cabaret. À cette
                    vue, il me vint une idée très-plaiſante. </p>
                <p> Vous vous plaignez, dis-je au Cavalier, de la groſſeur de votre vit : voici une
                    meule qui ſe préſente très-à propos. En le repaſſant deſſus, vous le rendrez
                    plus aigu &amp; plus propre à vous en ſervir. Le grenadier ne manqua pas
                    d'applaudir à ce que je diſois, &amp; nous nous diſpoſâmes à profiter de cette
                    heureuſe découverte. Malheureuſement le Gagne-petit, qui étoit à boire, avoit
                    emporté ſon ſeau ; cet obſtacle ſe ſeroit oppoſé à notre deſſein, ſi le
                    grenadier ne m'eût propoſé de monter ſur la brouette, &amp; d'arroſer la meule
                    en piſſant deſſus. L'idée de cette ſcène étant de moi, je conſentis à y jouer un
                    rôle. Je me plaçai ſur l'endroit qui ſoutient la meule, qui se trouvoit, par ce
                    moyen, entre mes deux jambes. Ne voulant pas donner plus d'eau qu'il n'en
                    falloit ; je ſerrois d'une main les levres de mon con, pour ne laiſſer à l'urine
                    qu'un très-petit paſſage, &amp; de l'autre, je ſoutenois mes jupons &amp; ma
                    chemiſe qui étoient relevés. Le grenadier, pour ne pas demeurer oiſif, ſortit
                    ſon vit de ſa culotte auſſi-tôt qu'il vit commencer ſa beſogne, &amp; ſe branla.
                    J'étois fort curieuſe de voir ſi le Cavalier auroit le courage de ſupporter
                    long-temps cette douloureuſe opération. Mais nous commencions à peine, lorſque
                    le Gagne-petit parut. Voulant faire part à ceux qui étoient dans le cabaret de
                    la ſingularité de ce ſpectacle, il ſe hâta d'y rentrer en criant : venez, venez
                    voir ; venez donc voir. Pluſieurs le regarderent comme un fou ; mais le plus
                    grand nombre ne tarda point à le suivre, &amp; en un inſtant nous nous vîmes
                    entourés par plus de deux cens perſonnes. </p>
                <p> Quoique le frottement de la meule fit faire des grimaces affreuſes au ſoldat, je
                    crois qu'il ſeroit venu à bout de ſon deſſein, ſans l'arrivée imprévue de la
                    bande de Durocher. Les deux ſoldats furent tous deux arrêtés, &amp; j'aurais été
                    moi-même conduite à Saint Martin, ſi je ne me fuſſe ſauvée à la faveur du monde
                    qui étoit dans la rue. </p>
                <p> Cette hiſtoire ne tarda pas à ſe répandre dans tout Paris. Et le deſir de me
                    voit attira tant de perſonnes dans le cabaret où je danſois, que mon ancien
                    amant auroit en moins d'un an fait une fortune très-brillante, ſi je fuſſe
                    reſtée chez lui. Entr'autres perſonnes que la curioſité amena, il vint un vieux
                    garçon fort riche à qui je plus tant dès la premiere fois qu'il me vit, qu'il me
                    propoſa de m'entretenir. Les conditions qu'il me faiſoit étoient trop
                    conſidérables, pour refuſer ſon offre. Je fis donc le lendemain mes adieux à mon
                    cher Nicolas, qui me vit partir à ſon grand regret. Arrivant chez mon vieil
                    amant, le domeſtique à qui je m'adreſſai me dit que ſon maître étoit à
                    travailler dans ſon cabinet ; mais qu'il avoit reçu ordre de m'introduire dès
                    que je me préſenterois. </p>
                <p> Comme avant d'y arriver il falloit monter plus de deux cens marches, je ne
                    ſavois pourquoi un homme riche avoit de préférence choiſi pour ſon appartement
                    le grenier de sa maiſon ; mais j'en ſus bien-tôt la raiſon auſſi-tôt que la
                    porte du cabinet fut ouverte, j'apperçus ce vieillard qui me paroiſſoit très
                    enfoncé dans les calculs &amp; qui me fit ſigne, en me voyant entrer, de
                    m'aſſeoir. Pendant tout le temps qu'il reſta ſans me rien dire, je m'occupai à
                    conſidérer les inſtrumens de ſon art, dont ſon cabinet étoit rempli. À leur
                    forme je jugeai dans l'inſtant que mon homme ne reſpiroit que la fouterie. </p>
                <p> Je crois, cher lecteur, que la deſcription de deux ou trois de ces inſtrumens
                    vous en fera juger comme moi... Il y avoit, par exemple, deux Spheres qui
                    étoient ſoutenues ſur des vis. Le corps d'un téleſcope qui étoit ſur ſa table,
                    en repréſentoit un d'une groſſeur énorme, à l'extrémité duquel pendoient deux
                    couilles couvertes d'un poil noir &amp; touffu. J'avois à peine fini mon examen,
                    quand cet Aſtrologue m'adreſſa la parole. Je ſuis fâché, me dit-il, de vous
                    avoir fait une réception auſſi peu civile, &amp; je compte aſſez ſur votre bonté
                    pour eſpérer que vous me la pardonnerez. Il vint enſuite s'aſſeoir auprès de
                    moi, paſſa une main dans mon eſtomac, l'autre ſous mes jupon, &amp; me patina
                    tout à ſon aiſe. </p>
                <p> Je me laiſſois faire tout ce qu'il vouloit, attendant avec impatience ce que
                    produiroient tous ces attouchemens ; mais ayant mis la main dans les culottes de
                    mon homme, je me doutai, au mauvais état dans lequel je trouvai ſes pieces,
                    qu'il n'y auroit rien à gagner pour moi. Ce que j'avois prévu m'arriva. </p>
                <p> Je fus conduite dans l'appartement qui m'avoit été deſtiné, très-peu ſatisfaite
                    de n'avoir pas été étrennée. Les complaiſances de ce vieillard adouciſſoient mon
                    ſort ; de plus, l'eſpérance que par ſa mort il me débarraſſeroit bien-tôt de ſa
                    triſte figure, &amp; qu'il me laiſſeroit une rente aſſez honnête pour n'avoir
                    point à redouter les caprices de la fortune, étoit un motif aſſez puiſſant pour
                    m'engager de prendre mon mal en patience. D'ailleurs devois-je exiger de lui
                    plus qu'il ne pouvoir ? Le temps où j'avois le plus à souffrir étoit l'hyver. On
                    sait que ceux qui donnent dans l'aſtronomie dorment peu pendant ce temps qui eſt
                    très-propre à faire leurs découvertes. Quelquefois ce vieillard, enthouſiaſmé de
                    ſon art, venoit me chercher dans mon lits, ne me donnoit ſouvent pas le temps de
                    m'habiller, pour me faire prendre part à la joie qu'il avoit reſſentie, d'avoir
                    apperçu le paſſage de telle Planette ſous telle autre qu'il me nommoit &amp;
                    dont j'ai oublié le nom. Dans ce moment il me faiſoit aſſeoir ſur lui. J'avois
                    les cuiſſes très-écartées. Lorſque ſon vit avoit acquis un peu de fermeté, ce
                    qui arrivoit très-rarement, il le faiſoit entrer dans la mortaiſe : enſuite il
                    me diſoit : prends les couilles du téleſcope dans ta main, cherche le point de
                    vue. Dès que j'avois fait tout ce qu'il m'avoit dit ; vois-tu, me diſoit-il,
                    telle choſe. Quoique je ne viſſe rien le plus ſouvent, je répondois toujours
                    oui, &amp; lui diſois : de tout ce que vous me dites, qu'en concluez-vous ? Ce
                    que j'en conclus, me répondoit mon inſupportable amant, que nous aurons une
                    éclypſe de ſoleil dans vingt ans, une autre dans à-peu-près le même temps, &amp;
                    qu'elles ſeront toutes deux très viſibles en Europe. Ses pronoſtics devoient
                    toujours arriver dans un temps ſi éloigné, que je ne pouvois pas le prendre en
                    défaut. </p>
                <p> Telle a été la vie que j'ai menée pendant huit ans avec ce vieillard. Elle étoit
                    peu conforme à l'enjouement &amp; à la gaieté de mon caractere. Je ne ſerois pas
                    cependant fâchée d'avoir fait le ſacrifice de ce temps bien précieux, à la
                    vérité, pour moi qui étoit déjà parvenue à un certain âge, ſi je n'euſſe eu le
                    malheur de perdre cet homme, qu'une mort ſubite m'enleva la veille du jour qu'il
                    avoit deſtiné pour me faire une rente viagere de mille écus. Ses parens, qui ne
                    ſoupiroient qu'après ſa ſucceſſion, me donnerent à peine le temps d'emporter mes
                    effets, &amp; me renvoyerent avec le peu que j'avois. </p>
                <p> J'appris heureuſement, dans ce temps-là, qu'un Baladin de deſſus le rempart
                    avoit beſoin d'une Actrice pour repréſenter dans les Pantomimes. Quoique je ne
                    connuſſe point le théâtre, je payai d'effronterie : j'eus la hardieſſe de me
                    préſenter, &amp; j'eus le bonheur d'être reçue. Huit jours après, je débutai à
                    l'entiere ſatisfaction du Directeur de cette troupe, qui ne s'y connoît pas,
                    &amp; avec les applaudiſſemens d'un public qui n'a pas le ſens commun. Car on
                    ſait que ce ſpectacle n'eſt ordinairement rempli que de petits-maîtres, de
                    laquais &amp; de catins. </p>
                <p> Des Sauteurs Eſpagnols qui repréſentoient alors ſur le même théâtre leurs tours
                    de force, m'offrirent de partager leur chambre avec moi. Ils avoient avec eux
                    une autre femme qui n'entendoit pas un mot de François, &amp; à qui j'ai eu
                    l'obligation de donner de l'ame, de l'expreſſion &amp; de l'énergie à mes
                    geſtes. Comme nous n'avions que ce moyen pour nous entendre, il falloit que
                    chaque geſte ſignifiât bien ce que nous voulions dire, pour pouvoir être
                    compris. </p>
                <p> Ceux qui auront lu ces Mémoires, conviendront, je crois, que mes différens
                    amans, qui avoient tous plus de lubricité les uns que les autres, m'avoient
                    enſeigné bien des ſortes de poſtures. J'imaginois même qu'après un cours de
                    leçons auſſi variées, il n'étoit plus poſſible de me rien montrer : eh bien je
                    me trompois. Avec mes Eſpagnols nous foutions d'une maniere tout-à-fait conforme
                    à leur état, ou pour mieux dire, toujours en ſautant. Quand nous voulions faire
                    nos exercices, nous nous mettions tous nuds comme la main. La ſociété préféroit
                    toujours celui que je vais citer. </p>
                <p> Quelquefois ils plaçoient ma compagne à quelque diſtance de moi, ils la
                    faiſoient pencher contre terre, appuyée ſur ſes pieds &amp; ſur ſes mains ;
                    &amp; moi ils me mettoient dans un ſens tout contraire, c'eſt-à-dire, que
                    j'étois à la renverſe, mais également soutenue ſur mes pieds &amp; ſur mes
                    mains. Alors celui qui avoit été aſſez adroit pour m'enfiler avec ſon vit en
                    courant ſur moi, étoit jugé digne de me foutre, mais à condition qu'au moment de
                    la décharge il m'enleveroit dans ſes bras &amp; feroit un ſaut périlleux en
                    arriere avec moi. Celui qui mettoit à côté du noir devoit me ſauter par-deſſus
                    le corps &amp; eſſayer ſon adreſſe ſur ma compagne s'il réuſſiſſoit, il étoit
                    également ad mis à l'honneur de la baiſer : avec cette différence qu'il devoit,
                    dans l'inſtant du plaiſir, enlever ſa maîtreſſe &amp; la relever de terre ſans
                    d'autre ſecours que celui de ſon vit. Les maladroits payoient une amende que
                    nous partagions, ma compagne &amp; moi. </p>
                <p> Les Eſpagnols ne reſterent que ſept à huit mois à Paris. Je les vis partir avec
                    chagrin. Il auroit cependant mieux vallu que je ne les euſſe jamais connus car
                    ils me laiſſerent, pour me rappeller leur ſouvenir, une maladie encore plus
                    commune dans leur pays que dans la France. Je veux parler de celle qu'apporta
                    Criſtophe Colomb de ſes voyages, &amp; que l'Europe doit à la découverte du
                    nouveau monde. </p>
                <p> J'aurois été bien heureuſe ſi j'avois pu, en communiquant la vérole que j'avois
                    reçue, la laiſſer dans cette troupe, quand je fus obligé de la quitter, quelque
                    temps après le départ des Eſpagnols ; &amp; voici ce qui a donné lieu à ma
                    ſortie. </p>
                <p> Je faiſois chambrée depuis quelque temps avec l'Arlequin &amp; le Pierrot du
                    même ſpectacle. Tous deux étoient très foux &amp; me divertiſſoient infiniment.
                    Ils ſembloient ſe diſputer tous deux à qui imagineroit l'extravagance la plus
                    complette ; un jour qu'ils avoient l'un &amp; l'autre copieuſement dîné ;
                    veux-tu gager, dit l'Arlequin au Pierrot, que ſi Mademoiſelle conſent à s'y
                    prêter, je la baiſe dans une couliſſe pendant la Pantomime de cette nuit, &amp;
                    que je ne manquerai aucune des Entrées de mon rôle. Le Pierrot dit qu'il y
                    conſentoit, qu'il s'offroit même à lui prêter ſon dos. J'aurois bien dû
                    m'oppoſer à cette entrepriſe. J'avois payé aſſez cher pluſieurs de mes folies
                    pour être corrigée du deſir d'en faire de nouvelles. Cependant celle ci me parut
                    d'un genre ſi comique, que j'aurois été fâché qu'elle n'eût pas eu lieu. </p>
                <p> Dans un moment donc de la Pantomime où l'on repréſentoit un orage terrible,
                    accompagné d'éclairs &amp; de coups de tonnerre, dans le temps que le théâtre
                    n'étoit preſque point éclairé, la gageure s'exécuta. Le Pierrot ſe mit à genoux
                    &amp; s'appuya ſur ſes mains. Je me plaçai ſur le bord de ſon derriere, les
                    cuiſſes écartées, &amp; préſentois le con en avant le plus qu'il étoit poſſible.
                    La poſture de l'Arlequin étoit toute naturelle. Il devoit fléchir les genoux,
                    pour que ſon vit ſe trouvât vis-à-vis de l'entrée du boſquet de Cythere. </p>
                <p> Ce qu'il fit effectivement. Quand Pierrot, averti par le poids de ſa charge qui
                    augmentoit, ſentant que l'ennemi étoit près d'entrer dans la place, hauſſa le
                    cul &amp; le fit parvenir juſques dans l'intérieur de la cité, je commençois à
                    me pâmer ; Pierrot nous ſollicitoit de nous dépêcher ; quant à mon cher
                    Arlequin, quoiqu'il ne proférât pas une ſeule parole, ſes coups de cul plus vifs
                    &amp; plus répétés annonçoient qu'il ne me feroit pas attendre long-temps le
                    moment deſiré, lorſque le théâtre ayant été éclairé ſans que nous nous en
                    apperçuſſions, nous fûmes à la vue de tous ceux qui étoient placés dans le côté
                    oppoſé à la couliſſe où cette ſcène ſe paſſoit. Les éclats de rire obligerent
                    notre directeur de regarder. Il vint, conduit par les yeux de ceux qui nous
                    regardoient, droit à l'endroit, où nous étions. Furieux qu'un pareil ſcandale
                    eût été occaſionné dans ſon ſpectacle, il envoya chercher un ſergent Major du
                    Guet ; mais nous n'attendîmes point ſon arrivée. Quant à moi, je me ſauvai par
                    deſſous le théâtre, &amp; gagnai promptement la porte qui donne ſur la rue qui
                    eſt derriere le rempart. Je ne ſais ſi l'Arlequin &amp; le Pierrot furent
                    arrêtés, ſi la piéce put être continuée, &amp; je ne m'en ſuis même jamais
                    inquiétée. </p>
                <p> Après m'être cachée pendant quelque temps dans un cabinet que j'avois loué ſous
                    un faux nom, dans le faux-bourg Saint Germain, l'argent commençant à me manquer,
                    je fus obligée de me retirer dans un bordel : digne réfuge de celles qui ont
                    mené une conduite ſemblable à la mienne. </p>
                <p> Pour comble d'infortune, j'étois en proie aux douleurs d'une maladie cruelle,
                    qui ne me laiſſoit point un inſtant de repos. Mon état étoit d'autant plus
                    triſte, qu'il en eſt d'un bordel comme d'un Couvent. Un Moine qui n'a point
                    aſſez de talent ou aſſez de ſoupleſſe dans l'eſprit pour faire de ſon
                    confeſſional un bureau où il force ſes pénitens de venir à contribution, eſt sûr
                    qu'il ſera très à plaindre dans ſa Communauté ; de même une fille de joie
                    recevra toutes ſortes de mauvais traitemens de la Maquerelle ſous qui elle ſera,
                    ſi ſes charmes ne ſont pas aſſez appétiſſans pour conſerver les anciennes
                    pratiques &amp; même pour en attirer de nouvelles. </p>
                <p> J'éprouvai long-temps ce que je viens de dire, moi ſur-tout qui ne pouvois être
                    offerte qu'aux perſonnes que nous ne connoiſſions pas, &amp; que nous n'avions
                    pas, par conſéquent, grand intérêt à ménager. À la fin cependant ma douceur
                    &amp; mes complaiſances obtinrent grace pour moi auprès de la Mere Abbeſſe. Elle
                    m'accorda ſon amitié &amp; ſa con fiance, &amp; j'étois l'ame de tous ſes
                    ſecrets. Dans le récit qu'elle m'avoit fait de ſa vie, j'avois remarqué qu'elle
                    avoit eu ſûrement beaucoup de tempérament. Un jour que je lui en parlois, elle
                    m'avoua que non-ſeulement elle en avoit eu un des plus violens, mais même
                    qu'elle étoit obligée encore de ſe branler preſque toutes les nuits. Il faut
                    vous dire, cher Lecteur, que la bonne Dame avoit plus de ſoixante ans, &amp;
                    qu'il y avoit à parier qu'elle conſerveroit ce goût-là juſqu'à la mort. </p>
                <p> L'aveu qui venoit de m'être fait, me fit venir une idée ; &amp; j'eſpérai faire
                    ma cour en exécutant mon projet. D'abord en travaillant pour la Mere Abbeſſe, je
                    devois auſſi y trouver mon compte. Voici ce que j'imaginai, pour pouvoir nous
                    paſſer d'hommes. </p>
                <p> Il y avoit dans la chambre où nous étions, un vieux rouet, qui avoit jadis ſervi
                    à dévider du fil. Je l'armai de huit godemichés, que je plaçai en dehors,
                    vis-à-vis de chaque rayon de la roue ; &amp; dès qu'il fut achevé, nous en fîmes
                    l'eſſai. </p>
                <p> Nous nous placions ainſi : l'une étoit penchée ſur un buffet, la chemiſe relevée
                    juſques ſur les épaules, &amp; cul allongé autant qu'il étoit poſſible : l'autre
                    également nue, étoit à peine appuyée à la renverſer ſur le ſiége d'un fauteuil,
                    &amp; ſe tenant les cuiſſes extrêmement écartées : le rouet étoit établi entre
                    nous à égale diſtance. Une jeune perſonne qui étoit depuis peu avec nous, &amp;
                    qui n'avoit pas beſoin de ce ſecours pour ſatisfaire ſa paſſion à peine
                    naiſſante, nous rendoit le ſervice de tenir la manivelle de la roue, &amp; de la
                    faire tourner. Lorſque par le frottement des godemichés, nous ſentions qu'ils
                    touchoient les levres de notre con, nous nous élancions deſſus &amp; les
                    faiſions entrer très-avant. Nous répétions la même choſes autant de fois qu'il
                    le falloit pour provoquer la décharge. Lorſque nous avions fini, les godemichés
                    ſe démontoient, &amp; le rouet ſervoit à dévider tout comme auparavant. </p>
                <p> Tels ſont les mets auxquels je ſuis forcée d'être réduite à preſent. Combien je
                    me ſerois épargné de chagrin, ſi dans des temps plus heureux pour moi, j'avois
                    ſu mettre des bornes à mes deſirs. </p>
                <p> Comme depuis quelque temps je venois de finir d'écrire tout ce qui m'étoit
                    arrivé dans la vie juſqu'à ce jour, l'habitude de réfléchir, que j'avois
                    nécessairement contractée en rédigeant mes Mémoires, me faiſoit retomber,
                    preſque malgré moi, dans de nouvelles réflexions. Le malheur de celles qui ſont
                    obligées, par état, de ſervir aux plaiſirs du public, &amp; le ſort encore plus
                    cruel qui les menace, ſe préſentoient ſouvent à mon imagination. Il eſt vrai que
                    tout contribuoit à nourrir cette idée dans mon eſprit, &amp; que je n'entendois
                    de tous côtés que des plaintes. Accoutumée à dire &amp; à écrire tout ce que je
                    penſois, enhardie d'ailleurs par le Miniſtre qui étoit à la tête des Finances,
                    &amp; qui avoit déclaré publiquement qu'il accueilleroit d'un regard favorable
                    tous les Plans ſur la partie Économique, je me mis ſur les rangs, &amp;
                    j'écrivis le Plan ſuivant. Quand il fut fait, j'en fis la lecture à une perſonne
                    de bons ſens, qui nous rendoit ſouvent viſite. Feignant de ne pas vouloir croire
                    aux éloges qu'il me donna après en avoir entendu la lecture, je lui dis :
                    puiſque vous trouvez tant de bon ſens dans mon Plan, oſeriez-vous, Monſieur,
                    vous en avouer l'Auteur, s'il venoit à être exécuté ? Oui, oui, Mademoiſelle, me
                    dit-il : je me charge même de le préſenter moi-même à Monſieur le Contrôleur
                    Général. La précaution que vous avez eue de le faire au nom d'un homme,
                    empêchera le plus petit changement ; &amp; j'y vais de ce pas. </p>
                <p> Il ſortit auſſi-tôt, en m'aſſurant qu'il le feroit appuyer. </p>
                <p> Je ne veux pas, cher Lecteur, vous priver de la lecture de ce petit ouvrage que
                    j'ai nommé avec raiſon, Chimère raisonnable. : vous le trouverez donc à la ſuite
                    de mes Mémoires. </p>
            </div>
            <div type="chapter">
                <head> CONCLUSION. </head>
                <p> Dès que j'eus fini la lecture des Mémoires de ma chere Suzon, je prévins les
                    réflexions qu'alloit sûrement faire mon cher Comte, en lui diſant que la fin
                    malheureuſe de mon amie m'inſtruiſoit plus que tout ce qu'on pourroit me dite,
                    &amp; qu'elle n'étoit qu'une ſuite de la conduite qu'elle avoit menée pendant
                    toute ſa vie. Ses foibleſſes, lui dis-je, ſeront continuellement devant mes
                    yeux, pour m'apprendre à être en garde contre les miennes. Je jure, en un mot,
                    par l'amour ſincere que j'ai pour vous, &amp; par la reconnoiſſance éternelle
                    que je vous ai vouée, de vous demeurer toujours fidelle, &amp; n'avoir jamais
                    d'autre volonté que la vôtre. Je lui ai tenu parole, &amp; je coule des jours
                    paiſibles dans le ſein d'un ami qui m'eſtime &amp; qui m'aime. </p>
                <p>
                    <hi rend="italic"> Fin des Mémoires de Suzon. </hi>
                </p>
            </div>
            <div type="chapter">
                <head> LA PERLE <hi rend="italic"> DES PLANS </hi> ÉCONOMIQUES, OU LA CHIMÈRE. <hi
                        rend="italic"> RAISONNABLE </hi> PREMIÈRE PARTIE </head>
                <p> La miſere des Auteurs &amp; les ris du public n'ont pu couper toutes les têtes à
                    l'hydre renaiſſant des Économiſtes. Non, leur mauvais ſuccès &amp; phyſique
                    &amp; moral ne les a pas tous rebutés. En voici un nouveau qui vient peut-être
                    augmenter l'épais athmoſphere d'ennui, qu'a répandu ſur nos climats le
                    tourbillon de ſes confreres, &amp; que n'a pas encore diſſipé le ſouffle du
                    temps. N'importe, il oſe eſpérer de l'indulgence de M. Turgot qu'il daignera
                    jetter un œil favorable ſur un projet intéreſſant, qui, de plus, ſe flatte du
                    mérite de la nouveauté. </p>
                <p> En effet, de tous ces politiques profonds qui ſe rongent les doigts, qui ſe
                    frottent le front, qui mettent leur cervelle à l'alambic, pour en exprimer une
                    idée qui leur procure quelque choſe de plus qu'un cure-dent, un verre d'eau
                    &amp; la Gazette ; de toutes ces vieilles Sybilles de caffé, il n'en eſt point
                    qui air ſeulement ſoupçonné le phénix des Plans Économiques. Se ſont-ils jamais
                    imaginé qu'un membre toujours pernicieux au corps de l'État, pût lui devenir
                    très-utile, qu'un membre avide du ſuc de ſes voiſins pût entretenir en eux tout
                    l'embonpoint, toute la fraicheur de la ſanté ; enfin qu'un membre ſouvent
                    gangrené pût rendre les autres plus ſains &amp; plus robuſtes ? Et quel eſt donc
                    ce membre ? Sans doute la malignité croit déjà que ma plume indiſcrette a
                    l'audace d'attaquer les vénérables ſoixante de l'Académie de Plutus, qui, pour
                    la plupart, nourriſſent généreuſement les triſtes quarante de l'Académie
                    d'Apollon ; point du tout. À la vérité, la différence n'eſt pas grande. Le
                    membre de l'État dont je parle, naît, croît &amp; s'aggrandit comme nos
                    Publicains : en un mot, je parle des Courtiſannes. </p>
                <p> Ces milliers de ſauterelles qui jadis affligerent l'Égypte, inondent aujourd'hui
                    non-ſeulement les Villes de la France, mais encore celles de l'Univers entier.
                    Sans doute la baguette miraculeuſe de quelque Magicien leur a ôté leur premiere
                    forme, pour leur en donner une preſque ſemblable à la nôtre. Comme nous, leur
                    machine ſe ſoutient &amp; chemine ſur deux jambes ; deux bras ſont attachés à
                    deux épaules, ſurmontées d'une tête comme la nôtre : ſeulement plus de paſſions,
                    plus d'effronterie, anime leurs regards, un coloris menſonger embellit leurs
                    joues ; ſur leur ſein s'élevent deux pommes de rambour qu'un ruban officieux
                    empêche ſouvent de paroître des pommes cuites ; &amp; plus bas, plus bas, alte
                    là... Voilà à peu près la différence de leur forme avec la nôtre. </p>
                <p> Le Magicien, en changeant la forme de ces sauterelles, leur a laiſſé
                    malheureuſement leur naturel. Comme celles de l'Égypte, elles ſe répandent dans
                    les rues, dans les places publiques, dans les ſpectacles ; elles ſe gliſſent
                    juſques dans l'intérieur des maiſons, elles rongent tout, dévorent tout,
                    conſument tout ce qui ſe préſente. Si dans l'Égypte il ſe fût trouvé un homme
                    qui d'un mal ſi incommode à l'État, eût procuré un bien très-avantageux, je vous
                    le demande, Meſſieurs les François, que n'eût-il pas obtenu du Monarque ? Eh
                    bien l'Économiſte qui prend la liberté de vous communiquer ſes vues
                    philoſophiques, brûle de rendre ce ſervice à la patrie. Quelles richeſſes, quels
                    honneurs ne doit-il pas attendre, ſur-tout en France, ſur-tout lorſque la
                    bienfaiſance eſt aſſiſe ſur le Trône ? </p>
                <p> Rien de plus ſimple que mon plan, rien de plus avantageux que ſon exécution.
                    Procédons d'abord aux moyens. Si la nature du sujet eſt aſſez piquante, du moins
                    tâchons de ne la pas rendre plus faſtidieuſe, par la longueur &amp; la
                    ſéchereſſe des détails. </p>
                <p> Elle eſt sûre de faire rouler les eaux du Pactole dans ces temples enrichis des
                    offrandes de mille adorateurs ; elle en eſt ſur cette pomme que produit l'arbre
                    fécond du bien &amp; du mal ; cette pomme que le ſerpent de nos foibles Adams
                    paie à des prix ſouvent répétés, &amp; toujours extraordinaires. Détournons dans
                    l'État, ſeulement un filet de ces ondes dorées &amp; intariſſables ; tout à coup
                    la fertilité reparoîtra, &amp; la diſette fera place à l'abondance. </p>
                <p> La difficulté eſt de tromper ces Eves modernes dont la nature eſt de tromper.
                    Mais ne nous effrayons pas à l'aſpect des obſtacles. Combien de fois, même ſans
                    néceſſité, nos Égliſes ont-elles vu dépouiller gaiment leurs Saints
                    reſpectables, qui ſembloient devoir glacer d'effroi les raviſſeurs, par leur
                    mine flegmatique &amp; ſilencieuſe ? Craindroit-on de porter la main ſur les
                    tréſors de ces ſaintes affables, qui ſe communiquent aux mortels avec tant de
                    douceur &amp; d'humanité ? </p>
                <p> Suppoſons que je ſois chargé de l'exécution &amp; que je mette la main à
                    l'œuvre. D'abord je choiſis quatre rues aux quatre coins de Paris : enſuite de
                    ſuperbes grilles ferment chaque rue par les deux bouts. </p>
                <p> Sans perdre de tems, je prends avec moi les diſciples les plus experts de Saint
                    Côme, je les établis mes lieutenans ; &amp; nouveau général de Cypris, je fais
                    la revue de ſes troupes. Nous courons dans tous les quartiers de Paris, nous
                    viſitons nos amazones... de pied en cap. Toutes les héroïnes qui ne ſont pas
                    encore guéries de leurs anciennes bleſſures, ou qui en ont reçu de nouvelles
                    dans les aſſauts amoureux, obtiennent ſur le champ les invalides dans le Château
                    Royal de Bicêtre ; toutes celles qui peuvent encore faire des campagnes ſont
                    enrolées ſous mes drapeaux. </p>
                <p> Mais quels cris de rage &amp; de fureur ſe ſont entendre autour de moi. Au
                    ſecours au ſecours ſi le Miniſtere m'abandonne, mon Plan tombe, l'État eſt
                    ruiné, &amp; moi je ne ſuis plus. Je vois ces Madeleines, au-paravent ſi douces,
                    ſe changer tout à coup en Bacchantes &amp; s'écrier : arrête, audacieux, quoi ne
                    ſommes-nous pas ſous l'appui de la Police ? De quel droit viens-tu troubler nos
                    plaiſirs ? N'avons-nous pas des Couvens réglès où nous payons, en nous damnant,
                    de quoi nourrir les pauvres élus du Paradis ? Arrête, ou ſinon ? avec les compas
                    de nos toilettes, nous t'imprimons, dans toutes les parties du corps, les
                    glorieuſes ſtygmates de Saint François. </p>
                <p> D'un autre côté, je vois des Carmes, des Cordeliers &amp; des Capucins, la barbe
                    hériſſée, &amp; la main armée de redoutables cordons, me menacer de m'envoyer au
                    Ciel comme Saint Étienne, ſi j'arrache de leur voiſinage des tentatrices
                    ſalutaires pour mortifier la chair de concupiſcence. Ah ? mes Révérends, ah ?
                    mes charitables Peres ? de quoi vous plaignez-vous ? Je ne porte pas un pied
                    profane dans les piſcines délicieuſes ou vos corps ſe purifient de leur taches
                    journalieres ; retournez-y bien vîte &amp; laiſſez-moi tranquille. Et vous,
                    charmantes poupines, calmez-vous de grace ; écoutez-moi, &amp; vous verrez qu'en
                    cherchant le bien de l'État, je n'oublie pas le vôtre, vous avez déjà des
                    demeures aſſurées : plus d'inquiétudes, plus de crainte. Les viſites importunes
                    d'une groſſiere Police ne vous arracherons plus inhumainement d'entre les bras
                    de l'amour. De plus, le choix de vos compagnes vous honore. Vous êtes le
                    troupeau d'élus dont on a retranché les brebis galeuſes. Sentez-vous, mais
                    ſentez-vous bien ce double avantage ? </p>
                <p> Écoutez-moi donc, &amp; ſuivez l'ordre que je veux établir parmi vous. </p>
                <p> Toutes mes troupes raſſemblées, vues et revues &amp; duement examinées, je les
                    partage en quatre bataillons ; un pour chaque rue. Je diviſe chaque bataillon eu
                    trois claſſes, en Minois à croquer, en Minois appétiſſans, en Minois plaiſans.
                    Après cette diviſion, qui ne peut manquer d'être heureuſe, puiſqu'elle eſt faite
                    ſelon l'ordre ternaire, Je loge le minois à croquer au premier étage ; au ſecond
                    les minois appétiſſans ; au troiſieme, les minois plaiſans. À meſure que mes
                    héroïnes perdent le don d'animer l'ouvrier ſouvent immobile de la génération, je
                    le fais paſſer du premier étage au ſecond, du ſecond au troiſieme, du troiſieme
                    au quatrieme, au cinquieme, au ſixieme &amp; même au ſeptieme, s'il s'en trouve. </p>
                <p> C'eſt dans ces dernieres demeures qu'habiteront les vielles Prêtreſſes qui
                    auront coulé leurs beaux jours au ſervice de Vénus. Toutes auront l'emploi qui
                    convient à leur mérite. Les unes ſeront portieres, les autres vivandieres,
                    celles-la cuiſinières, celle-ci fripieres ; ainſi du reſte. Par-là aucun membre
                    ne devient inutile dans ma nouvelle République. </p>
                <p> Vous ſavez que deux grilles ferment chaque rue : autant de grilles, autant des
                    Bureaux. Chaque Bureau eſt pour un côté de l'enclos &amp; ocupe trois perſonnes
                    ; deux Portieres &amp; un Commis. Des deux Tourrieres l'une ouvre la grille
                    &amp; la referme, l'autre par ſa vigilance empêche que le Buraliſte, en
                    travaillant pour les intérêts de l'État, ne travaille auſſi pour les ſiens,
                    &amp; ne prenne plus que le quart de la recette. La devotion amene-t-elle
                    quelque Pélerin dans ces lieux ſacrés Il ne ſe perd pas un ſeul inſtant en
                    demandes &amp; en réponſes inutiles pour ſavoir si Monſieur veut monter au
                    premier étage, où ſont les Minois à croquer ; au ſecond, où ſont les Minois
                    appétiſſans, au troiſieme, où ſont les Minois plaiſans ? La ſurveillante du
                    Commis demande auſſi-tôt : Monſieur veut-il du croquer, ou de l'appétit, ou du
                    plaiſir ? Cela s'entend, &amp; l'on entre auſſi vite qu'à la Comédie. </p>
                <p> Mais n'eſt-il pas a craindre que le zele, ou la curioſité ne conduiſe vos
                    adorateurs dans un temple plutôt que dans un autre ? N'eſt-il pas à craindre que
                    leurs mains ne brûlant leur encens que ſur des autels particulierement chéris,
                    cette partialité ne répande la diſcorde parmi vos divinités ? Point du tout : la
                    jalouſie (Prodige incroyable.) eſt bannie de ce nouvel Olympe, &amp; comment ?
                    le voici. </p>
                <p> Le Buraliſte tient un nombre de billets égal à celui de mes Nymphes ; le nom
                    &amp; la demeure de chacune ſont écrits ſur chaque billet. Jamais on ne donne le
                    même ; ainſi tous temples ſont fréquentés alternativement. À peine le poſtulant
                    à-t-il remis la ſomme preſcrite, il reçoit un billet, il eſt conduit par un
                    garde dans le ſanctuaire deſiré ; &amp; apres le ſacrifice, il remet fidelement
                    ſon billet au Bureau. Mais auſſi le changement n'eſt-il pas dangereux pour les
                    ſacrificateurs ? Nullement : ma prudence économique a tâché de prévoir à tout.
                    D'abord je vous avouerai naturellement que je n'avois pas envie d'introduire
                    dans ma République féminine, la triſte faculté de Médecine &amp; de Chirurgie :
                    mais enfin, Dieu ne veut-il pas que les animaux, même les plus malfaiſans,
                    vivent ici bas ? En conſéquence dans chaque dépôt d'amour, je fonde quatre
                    places pour deux Chirurgiens &amp; deux Médecins. Leur Principale occupation eſt
                    d'obſerver tous les jours ſi les fontaines du plaiſir ne ſont point, infectées
                    dans leurs ſources, &amp; d'en faire un rapport exact au Directeur, La sûreté ne
                    manquera donc pas d'attirer dans le ſéjour de nos amazones, un grand nombre
                    d'Amateurs ; &amp; j'eſpere que la curioſité n'en procurera pas moins. </p>
                <p> Le ſon de la cloche, appelle t-il à dîner où à ſouper ces divinités, qui ne le
                    cédent pas en appétit, aux plus ſimples mortelles ; alors les grilles s'ouvrent
                    gratis pour tout le monde, excepté pour la livrée. Ce qui frappe d'abord les
                    regards, ce ſont les différens portraits des Divinités, leſquels ſont ſuſpendus
                    aux portes des rez-de-chauſſée, avec le titre de chaque étage. C'eſt la que les
                    lunettes, les beſycles &amp; les lorgnettes ſont d'un grand uſage. Aprés
                    l'examen des copies, l'on paſſe à celui des originaux, qui ſe trouvent dans les
                    réfectoirs. Les réfectoirs ſont au nombre de trois, l'un pour les minois à
                    croquer, l'autre pour les minois appétiſſans, &amp; le dernier pour les minois
                    plaiſans. Dans cette arêne tous les prétendus Beaux-eſprits, tous les garçons
                    philoſophes ſont libres de ſe le diſputer par les pointes, les Calambours &amp;
                    les gentilleſſes demi-honnêtes. Mais il faut laiſſer les groſſieretés à la
                    porte, ſous peine d'y être mis ſoi-même. La gaité eſt l'ame de tous les repas ;
                    &amp; l'on eſt ſûr de trouver des antagoniſtes féminins, dont l'enjouement ne
                    laiſſe pas languir la converſation. Du moins l'intention du Fondateur eſt de
                    bannir l'ennui de cet empire amoureux. </p>
                <p> C'eſt à ce but que tendent toutes les occupations de mes Citoyennes. </p>
                <p> Chaques claſſe a un jour dans la ſemaine pour établir ſes appas dans les
                    promenades publiques, &amp; pour attirer dans ſon temple de nouveaux adorateurs
                    ; tels que des riches Maltôtiers ennuyés de leurs femmes, des Milords Anglois,
                    curieux du bon ton &amp; des Barons Allemands, faiſant leur tour de France :
                    ſans oublier nos petits Abbès, que le bon Dieu paie exactement tous les mois
                    pour ſe divertir ; pour les Syrennes qui ne quittent point la mer de Tendre,
                    tantôt elles prennent le frais ſous les myrthes plantés dans leurs enclos ;
                    tantôt elles s'occupent dans leurs chambres à des lectures ſolides &amp;
                    édifiantes. Point de bibliotheque nombreuſe, mais bien choiſie. Parmi les livres
                    eſſentiels, l'on compte le Débauché converti, ſuivi de l'Ode à Priape, le Moyen
                    de parvenir, la Religieuſe en chemiſe, le Chapitre des Cordeliers, la Pucelle,
                    Thereſe Philoſophe, le Capucin ſans barbe, les Lauriers Eccleſiaſtiques, Margot
                    la Ravaudeuſe, le Portier des Chartreux enrichi des poſtures de l'Arétin, le
                    Compere Mathieu, l'Académie des Dames, la Putain errante, l'Ecole des filles
                    &amp; les, &amp;c. &amp;c. &amp;c. C'eſt dans ces ſources fécondes qu'elles
                    puiſent tous les moyens capables, au défaut de leurs attraits, de tranſporter
                    les hommes dans le Paradis de Mahomet. </p>
                <p> Si quelquefois les eſprits animaux irrités par une trop grande agitation du
                    ſang, oſent troubler le repos de mes Nymphes par l'inſomnie : j'ai des armes
                    puiſſantes qui calment ſoudain la révolte. Une Vieille s'approche du lit, ouvre
                    une groſſe vie des Saints, ou un long Mémoire, ou un Mercure de France, ou un
                    Diſcours Académique, ou le monſtrueux Dictionnaire de l'Encyclopédie. À peine la
                    Vieille a-t-elle braqué ſur ſon nez, des lunettes, à peine a-t-elle balbutié
                    quelque ligne </p>
                <p> De ces livres vantés effet prodigieux </p>
                <p> La Nymphe en ſoupirant, baille &amp; ferme les yeux. </p>
                <p> Voilà, voilà les ſecrets merveilleux dont ſe ſervent mes agréables ſolitaires
                    pour plaire aux autres, ſe plaire à elles-mêmes dans leur retraite &amp; chaſſer
                    de leur ſociété la maladie de l'ennui ; maladie commune aux cercles les plus
                    brillans. </p>
                <p> Tout État tomberoit bientôt dans la langueur, s'il n'étoit animé par le reſſort
                    Je l'émulation &amp; qui peut mettre ce reſſort en mouvement, ſi ce n'eſt
                    l'eſpoir des récompenſes ? C'eſt là le ſoutien inébranlable de tout
                    établiſſement : c'eſt-là le véritable aliment qui entretient le feu ſacré ſur
                    l'Autel de Veſta. Parmi les récompenſes, j'en réſerve une auſſi flatteuſe
                    qu'honorable. Quelle eſt-t-elle ? Une retraite aſſurée pour toutes les
                    vétérantes, qui comptent vingt-cinq ans de ſervice ſous les drapeaux de Vénus. </p>
                <p> Obſervez cette reſtriction, qui n'eſt pas inutile pour le maintien de la paix
                    &amp; du bon ordre. Je, le ſais, il n'eſt guere poſſible d'empêcher les
                    tracaſſeries &amp; les querelles parmi les eſcadrons coëffés ; mais dans ces
                    nouveaux Couvens, qu'aucune None, entraînée par son penchant féminin, ne faſſe
                    agir trop rudement le Pied ou la main ; qu'elle n'arrache point de cheveux,
                    qu'elle ne déchire ni coëffe ni mantelet. Je ne les force point, comme Jupiter à
                    prendre la figure de différens animaux pour échapper à ma fureur : mes Déeſſes
                    n'en ont point le pouvoir, ni moi la volonté ; ſeulement chaque action violente,
                    recule d'un mois l'entrée au port de la grace &amp; du ſalut. Quant à ce port,
                    je le laiſſe au choix du Miniſtere. À mon avis, on ne feroit pas mal d'honorer
                    de ce choix le Couvent des Céleſtins, où trois ou quatre tondus, tout au plus,
                    dans la crainte ſans doute d'étourdir les Saints en aboyant le parchemin,
                    emploient une moitié de leur vie à dormir, &amp; L'autre à rien faire. Aucun
                    lieu ne me paroît plus convenable aux Vieilles émérites pour finir leur carriere
                    dans le chemin du ſalut. </p>
                <p> Mais ſans m'en appercevoir, je parle déjà des avantages qui réſultent de mon
                    établiſſement. Arrétons-nous un moment pour reprendre haleine. Nous allons
                    entrer dans cette partie intéreſſante qui doit être le but principal de tout
                    plan Économique. </p>
                <trailer>
                    <hi rend="italic"> Fin de la premiere Partie. </hi>
                </trailer>
            </div>
            <div type="chapter">
                <head> LA PERLE <hi rend="italic"> DES PLANS </hi> ÉCONOMIQUES, OU LA CHIMÈRE. <hi
                        rend="italic"> RAISONNABLE </hi> SECONDE PARTIE </head>
                <p> C'est une vérité conſtante : les hommes dans leurs états diſcordans concourent
                    tous, ſouvent ſans y penſer, à l'harmonie générale ; les uns par l'emploi
                    purement phyſique de leurs mains &amp; de leurs bras ; les autres, par le
                    mélange du premier emploi avec celui de la raiſon ; d'autres enfin, par le
                    commerce ſeul de la raiſon qu'ils conſultent dans le ſilence de la ſolitude. </p>
                <p> Le devoir de ces derniers, que l'ignorance regarde ſouvent comme des êtres
                    inutiles, eſt d'éclairer la patrie avec le flambeau de leurs connoiſſances. </p>
                <p> Malheur au mortel qui change ce flambeau divin en feu follet, pour égarer &amp;
                    précipiter dans l'abîme, ſes infortunés Concitoyens. L'exécution de la poſtérité
                    eſt ſa récompenſe ; &amp; cette triſte récompenſe, on cherche à l'obtenir,
                    lorſqu'ennuyé des pas lents de la réflexion, on ſe laiſſe entraîner par la
                    fougue d'une imagination trompeuſe. C'eſt un Téleſcope qui préſente tous les
                    objets ſous une face attrayante &amp; ; flatteuſe ; c'eſt une Fée qui tranſporte
                    tout-à-coup dans des Palais enrichis d'or &amp; de diamants ; dans des plaines
                    émaillées de fleurs, &amp; arroſées par le criſtal des fontaines ; dans des
                    bocages rafraîchis par l'haleine des Zéphirs &amp; égayés par le chant des
                    oiſeaux. Le charme ceſſe-t-il, ce ne ſont plus que des landes arrides, des
                    rochers ſourcilleux &amp; d'affreux déſerts... ſi dans ce moment mes yeux
                    enchantés par mon imagination, n'apperçoivent que des avantages chimériques ?
                    que le Miniſtere, que la Nation entiere ſoit mon Juge. Mais qu'on ne prononce
                    qu'après m'avoir entendu. </p>
                <p> Semblables au ſuc de la terre qui d'abord nourrit les racines d'un arbre,
                    enſuite ſe communique au tronc, &amp; de-là ſe répand juſques dans les Plus
                    foibles branches, mon Plan Économique étend ſes avantages &amp; ſur l'État en
                    général &amp; ſur toutes les familles en particulier. </p>
                <p> Je fixe une certaine ſomme pour chaque claſſe de Minois qui peuplent ce moderne
                    Paphos. 12 liv. pour les Minois à croquer, 6 liv. pour les Minois apètissants, 3
                    liv. pour les Minois plaisans. Certainement la taxe n'eſt pas exhorbitante.
                    Combien de vieux penards donnent cent fois davantage pour des Minois qui ne ſont
                    rien moins qu'apetiſſans. </p>
                <p> Tous les ſoirs les Commis prépoſés prennent le quart de la recette pour l'État.
                    Je n'ai pas envie d'ouvrir le Barême &amp; de remplir des colonnes de chiffres ;
                    ma plume ſe refuſe à des calculs réſervés pour la main sûre du Miniſtere. Mais
                    ou je me trompe, ou l'État doit retirer plus que le triple, plus même que le
                    quadruple de ce que la Police arrache avec tant de peine de nos Couvents
                    ordinaires, Voilà tout à coup de nouvelles ſommes ajoutées aux millions, dont
                    les Proteſtants &amp; les Juifs veulent, dit-on, payer à la France la liberté de
                    prier Dieu. Paſſons aux avantages particuliers. </p>
                <p> La portion de l'État ſéparée, le reſte de la maſſe ſe partage entre mes
                    Citoyennes, en proportion de la beauté &amp; de ſervices rendus à la république.
                    Autant de place à remplir, autant de malheureux de moins : &amp; plus les
                    perſonnes choiſies ſont infortunées, plus le choix leur devient avantageux.
                    Précieuſe république Quelles reſſources l'indigence ne trouvera-t-elles pas dans
                    ton ſein </p>
                <p> L'on ſent que pour les quatre enclos, il faut quatre Directeurs qui honorent
                    encore plus leur dignité, que la dignité ne peut les honorer. J'eſpere que le
                    Miniſtere Jettera les yeux ſur ces fous antiques, qui se ſont immortaliſés en ſe
                    ruinant avec les Laïs du bon ton. À ce titre, ils méritent d'être les
                    principeaux de ces Colléges. N'eſt-il pas juſte que les auteurs de leurs
                    déſastre en deviennent les réparatrices ? La plupart de mes héroïnes ſeront
                    charmées de les retrouver, dût-on battre la caiſſe dans toutes les parties de la
                    France. Mais je crois qu'il ne ſera pas néceſſaire de ſortir de Paris. Depuis
                    long-tems ces triſtes Croix de S. Louis, qui ont beaucoup de peine à dîner pour
                    dix ſols par repas, excitent ma compaſſion. Ils éprouvent, mieux que tout autre,
                    combien il eſt difficile de vivre de promeſſes. Auſſi veux-je ſuppléer à ces
                    penſions Royales, dont la Cour pour l'ordinaire, fixe le payement à la Vallée de
                    Joſaphat. Je les deſtine à maintenir le bon ordre dans mes États. En qualité de
                    guerriers, ils ne ſeront pas fâchés de finir leur carriere avec des Amazones. </p>
                <p> Mon humanité s'attendrit auſſi ſur le ſort de tous ces Commis que M. Albert
                    vient d'éconduire de ſes Bureaux, perſuadé ſans doute que je leur trouverois
                    promptement une place. Car, je ne crois pas qu'une ame auſſi ſenſible que la
                    ſienne voulût les rendre les victimes de la faim. Allons, mes pauvres enfans, ne
                    pleurez pas, ne vomiſſez pas des reproches injurieux contre votre ancien
                    ſupérieur. En voici un autre qui vous tend les bras ; entrez &amp; courbez vous
                    tranquillement ſur les Bureaux de ma Police. </p>
                <p> Et vous ; illuſtres Majors de la Gaſcogne, qui, l'eſtomac à jeun, inondez les
                    Portiques de Saint Côme &amp; priez dévotement ce digne Patron, de vous faire la
                    grace d'envoyer beaucoup de badaux dans l'autre monde, afin de reſter plus à
                    votre aiſe en celui-ci ; interrompez vos prieres : quittez ce temple pour me
                    ſuivre. Je n'examine pas ſi vous entendez ſeulement les termes de votre art
                    aſſaſſin : connoiſſez vous la maladie à la mode ? En voilà plus qu'il n'en faut
                    pour ma république. </p>
                <p> Et vous, glorieux avortons des Raphaël, des le Brun, des Vanloos, qui ne pouvez
                    trouver des figures aſſez complaiſantes pour ſe laiſſer, eſtropier par vos
                    mains, voici, voici de quoi tirer de la pouſſiere vos palettes &amp; vos
                    pinceaux : quel miracle j'opérerois, ſi j'échauffais votre imagination glacée
                    Sans aller chercher ſi loin l'Italie vous la trouverez ici. Voyez, conſultez ces
                    Nymphes : barbouillez avec ardeur. Chaque année au Carnaval une médaille eſt le
                    prix du tableau le plus amoureux &amp; le plus voluptueux. </p>
                <p> Et vous, rimailleurs infatigables, empoulés proſateurs, qui, tout en louant vos
                    ouvrages, envoyez les Libraires &amp; les Imprimeurs à tous les diables, &amp;
                    vingt fois par jour maudiſſez le Ciel de vous avoir inſpiré la fatale penſée de
                    vous servir de la plume, plutôt que de la lime ou du rabot, deſcendez, deſcendez
                    de vos greniers, raſſemblez-vous. Sur le Pont neuf, votre véritable Parnaſſe :
                    de là je vous conduirai en triomphe dans ma brillante république. Je vous en
                    établis les Hiſtoriographes &amp; les Panégyriſtes. Au Carnaval, une médaille
                    eſt également réſervée au livre le plus déteſtable ſur les plaiſirs de l'Amour.
                    Les Académiciens qui jugeront les chef-d'œuvres des concurrents dans la Peinture
                    &amp; l'éloquence ſont les Minois à croquer ; &amp; les vainqueurs auront la
                    liberté de profiter des nuits vacantes de leurs juges. </p>
                <p> Quel heureux ſuccès mon plan ne doit-il pas eſpérer, puiſqu'il eſt déjà
                    accueilli avec les plus grands éloges, par mes nouveaux protégés Tous élevent
                    ſes avantages juſqu'au Ciel ? tous remplis d'allegreſſe m'accablent de
                    bénédictions ; tous répetent à l'envi : mortel deſcendu des Cieux pour nous
                    rendre à la vie, ô pere des infortunés, ſans toi nous étions perdus ; ſans toi
                    nous ſerions morts de faim, ou nous nous ſerions jettés la tête en bas dans la
                    riviere. Je me flatte que tout Paris, que toute la France unira bientôt ſa voix
                    à leurs acclamations, en admirant les fruits que fera naître un plan ſi
                    merveilleux. </p>
                <p> Alors les fréquentes ſéductions, les orgies nocturnes, les maladies honteuſes,
                    tout diſparoîtra. Des parents ſages ne craindront plus que leurs enfants
                    éloignés de la maiſon paternelle, ſur le déclin du jour, ne laiſſent échouer
                    leur foible innocence contre le premier écueil, &amp; ne raportent ſur un lit de
                    douleur le tableau déſolant de leur naufrage. Les filles le diſputeront moins
                    ſouvent à leurs meres dans l'art de la population. Les femmes, ſous prétexte
                    d'aller au Temple du vrai Dieu, n'iront pas dans celui de l'Amour, y mériter les
                    rentes payées à leurs appas. Les maris curieux d'y porter leurs offrandes,
                    n'auront pas la honte de rencontrer leurs chaſtes épouſes au nombre des veſtales
                    que la Prêtreſſe fait paſſer en revue ſous leurs yeux. Toutes ces beautés de
                    Province, qui ont caſſé leur ſabot dans leur pays, ne viendront plus hardiment
                    au milieu des rues, en vendre les débris aux paſſans. Toute fille reconnue ſans
                    état &amp; ſans mœurs, ſera renfermée dans mes enclos, aprés l'examen requis.
                    Toutes les Hélenes importantes qui perdront le généreux mortel qui les louoit
                    avec leur appartement, auront la complaiſance de ſe rendre dans mes aſyles, pour
                    y attendre qu'un nouveau Pâris daigne les rétablir dans leur premier état.
                    C'eſt-là que les Créſus ennuyés de leur fortune, pourront à leur aiſe marchander
                    les moyens de la renverſer en peu, de tems. </p>
                <p> Aprés l'exécution de tels réglemens ; croit-on que les rues ſeront encore auſſi
                    embarraſſées de bataillons coëffés, que de voitures ? Croit-on que la
                    tranquillité de la nuit ſera troublée par le vacarme, qu'excite chez une voiſine
                    incommode, ou la folie ordinaire des jeunes ſpadaſſins, ou la préſence imprévue
                    de redoutables Alguaſils ? Croit-on que les yeux &amp; les oreilles ſeront
                    ſcandaliſés par des ſpectacles, par des diſcours qui révoltent les hommes les
                    plus indifférents ? Non ſûrement. Mais qu'on ſe contente de délaſſer l'eſprit
                    fatigué des Miniſtres, par la lecture de ces réglemens, L'on ne verra, l'on ne
                    verra plus de ſcéne ſemblable à celle dont je fus témoin dernierement, même ſans
                    le vouloir. Elle mérite d'avoir ici ſa place. Je crois qu'elle vaut mieux que
                    toutes mes raiſons, pour déterminer en faveur de mon plan, la volonté du
                    Miniſtère. </p>
                <p> Un de mes amis veut réſoudre une affaire ; il s'engage à payer un ſouper aux
                    parties intéreſſées, &amp; m'invite à l'accompagner : je le ſuis dans un lieu,
                    que je nommerois ſans difficulté, s'il étoit fait pour y voir la comédie dont on
                    nous régala. Les convives arrivés, l'on ſe met à table. </p>
                <p> D'abord, ſoit la nouveauté des viſages, ſoit plutôt le deſir de ſatisfaire ſon
                    appétit, l'on mangea plus de morceaux que l'on ne dit de paroles. De tems en
                    tems le ſilence étoit interrompu par quelques éloges ſur l'Ordonnance du feſtin.
                    Pendant ce prélude aſſez tranquille, entre, l'hôte de la maiſon, lequel étoit
                    ſurement connu d'une partie des convives : on le preſſe de s'armer d'un verre,
                    il ne s'y refuſe pas. Il fait plus, il s'aſſied. Alors l'office des dents ceſſe
                    un peu pour faire place à celui de la langue. </p>
                <p> Le repas commençoit à s'égayer lorsqu'il paroît une figure auſſi jolie que
                    modeſte en apparence : ſans un œil frippon, je l'aurois priſe pour une None
                    nouvellement échapée du Couvent. Elle ſalue la compagnie en ſouriant, s'approche
                    du maître de la maiſon, qu'elle appelle ſon oncle, &amp; l'embraſſe : mais
                    l'embraſſe d'une maniere dont je n'ai jamais vu nieces embraſſer leurs oncles. </p>
                <p> Vous croyez peut-être qu'elle le baiſa amoureuſement ſur les yeux ou à la bouche
                    ? Que vous êtes loin de deviner Il eſt vrai, ce que vous croyez fut ſon début ;
                    mais bientôt relevant ſon juppon, elle grimpe ſur ſon oncle prétendu, paſſe les
                    deux cuiſſes autour de ſon col, le ſerre étroitement, &amp; laiſſe retomber ſes
                    vêtemens ſur les épaules du cher oncle. Vous jugez bien où pouvoient ſe trouver
                    la bouche &amp; le nez du patient, qui appelloit tranquillement ſa niece une
                    petite eſpiégle : vous jugez bien auſſi que les éclats de rire &amp; les groſſes
                    plaiſanteries ne furent point épargnés ; Pour moi dans ce moment, je penſois à
                    Agamemnon qui ſe couvroit le viſage d'un manteau, pour ne pas voir le ſacrifice
                    d'Iphigénie. </p>
                <p> Pendant que j'y penſois, arrive une autre nièce, qui prend en folâtrant la place
                    de la premiere. Je ne ſais pas ſi notre hôte en queſtion a beaucoup de freres
                    &amp; de ſœurs, tout ce que je ſais, c'eſt qu'il ne manque pas de nieces, car il
                    en vint encore une troiſieme qui lui fit ſubir la même cérémonie. Les fumées du
                    vin, &amp; la ſingularité du ſpectacle avoit échauffé la tete à la plupart des
                    convives ; ils ne voulurent pas reſter ſpectateurs oiſifs. L'un tire une niece
                    vers lui, l'étend ſur ſes genoux, la trouſſe, la patine, la claque, &amp; ſe met
                    en devoir de faire baiſer ſon énorme patêne à ſon voiſin. Celui-ci, profite
                    d'une cuiſſe de dindon qu'il tient à la main, l'enfonce dans le double
                    moutardier qu'on lui préſente, &amp; la paſſe honnêtement ſur la bouche, de ſon
                    rival. Le premier aggreſſeur ne ſe décourage point : d'une main robuſte il
                    applique les deux promontoires de la Madéleine, ſur le viſage de ſon adverſaire,
                    puis de l'autre main il ſaiſit une bouteille, &amp; fait couler la liqueur de
                    Bacchus ſur la fontaine amoureuſe qui rend le tout comme une gouttiere, dans la
                    bouche, le nez &amp; les yeux du pauvre diable. Inondé d'un déluge ſi inattendu,
                    le vaincu ſe dégage avec vigueur, la fille jure, &amp; le champion victorieux ſe
                    pâme de rire avec la compagnie. </p>
                <p> Enfin les brouhahas &amp; cette lutte libertine ceſſent tout à coup, &amp; notre
                    attention ſe fixe sur une autre Peronelle montée ſur la table. Vous
                    n'imagineriez jamais pourquoi faire ; avant de l'avoir vu, j'étois, comme vous,
                    dans l'incertitude. Avec un ſang, froid admirable, elle commence par affubler
                    ſes épaules &amp; des cotillons &amp; de la chemiſe. Juſques là il, n'y a rien
                    de fort extraordinaire. Voici ce qui m'etonna le plus ; ſans caſſer, ſans même
                    renverſer un ſeul verre, une ſeule bouteille, elle danſa un menuet tout entier
                    avec une ſoupleſſe, une dextérité qui lui mériterent les applaudiſſemens de
                    toute l'aſſemblée. Pour voir la danſe des œufs ſur les remparts, l'on donne 24
                    ſols ; mais en vérité, l'on en eût bien donné ſans regret 48 pour admirer une
                    danſeuſe ſi admirable. Tandis qu'on l'accabloit d'éloges, de careſſes &amp; de
                    baiſers ; mon ami, adreſſant la parole au maître de maiſon ; Signor, lui dit-il,
                    voilà deux de vos nieces qui nous ont déjà beaucoup amuſés ; il eſt juſte que la
                    derniere paye auſſi ſon écot. À ces mots, il la ſaiſit &amp; me fait ſigne. Moi,
                    je n'avois pas envie de repréſenter la Statue du Feſtin de pierre ; je prête la
                    main à mon ami, nous couchons la victime ſur un banc. Malgré ſes cris nous
                    l'attachons avec nos mouchoirs. Auſſi-tôt mon ami faiſant l'office de
                    Grand-Prêtre, tire des ciſeaux de ſa poche, &amp; lui tond délicatement toute la
                    bordure de ſon labyrinthe ; puis ſemant de ce noir plumage dans tous les verres,
                    il s'écrie que le premier qui refuſe d'en boire ſoit condamné à toute la
                    dépenſe. À cette menace terrible pour la bourſe des convives, chacun, d'une main
                    docile, porte la coupe à la bouche, &amp; l'avale juſqu'à la lie ; excepté votre
                    ſerviteur &amp; mon ami, qui n'y perdoit pas beaucoup, puiſque d'avance il
                    ſeroit chargé de tous les frais. </p>
                <p> Mais ſans mon ſecours, il n'en étoit pas quitte pour le feſtin. Nos Nymphes
                    ſenttirent que nous étions de bons bourſiers. Si vous les aviez vues alors Quel
                    ſincere attachement leurs bouches nous témoignoient À les en croire, elles ne
                    vouloient aimer que nous ſeuls ; pour nous ſeuls elles réſervoient toutes leurs
                    complaiſances. Nous étions ſeuls des hommes à ſentiments, &amp; qui plus eſt,
                    les plus beaux hommes du monde. Étoit-ce là des compliments flateurs ? Ils
                    n'euſſent point manqué de faire tomber le fromage du bec de jeunes Corbeaux à
                    plumer ; mais de vieux renards s'ils ſont la dupe de ces avides cigognes, ils le
                    ſont une fois, rarement deux. D'abord j'avertis tout bas mon ami de prétexter en
                    ſortant un beſoin naturel ; puis hauſſant la voix, oui lui dis-je, entrons
                    ici... prés... dans ce Café... tu ſais... qui fait le coin... Nous y trouverons
                    de quoi ſatisfaire ces Dames. J'eſpere qu'elles auront la complaiſance de nous y
                    accompagner. Redoublement d'éloges de leur part. Nous ſortons : mon ami docile à
                    mes ordres, n'oublie pas ſon rôle, &amp; s'arrête à quatre pas du Café. De mon
                    côté je m'empreſſe d'y faire entrer les Princeſſes ; on s'aſſied : la liqueur
                    arrive. Je voyois dans leurs yeux qu'elles triomphoient de nous tenir dans leurs
                    filets, mais je leur appris à ne chanter le triomphe qu'après la victoire, Je
                    feins de m'impatienter de la lenteur de mon ami, je ſors ; mais je ſors pour ne
                    plus rentrer. Mon ami &amp; moi nous gagnons leſtement notre demeure, ſans
                    ceſſer de rire de la tragi-comédie dont on avoit aſſaiſonné le ſouper, &amp;
                    ſur-tout du dénouement dont nous terminions la piece. </p>
                <p> Cette hiſtoire forme un épiſode un peu long, je l'avoue ; mais tous les détails
                    n'en ſont-ils pas néceſſaires ; Quelle foule de réflexions ne font-ils pas
                    naître ? Cette aventure ſcandaleuſe ne pouvoit-elle pas être répétée le même
                    jour, ou par la ſuite, dans mille endroits de Paris ? Ne pouvoit-elle pas l'être
                    devant des jeunes gens ſans expérience, puiſqu'elle le fut devant nous ; devant
                    des hommes faits, devant des têtes, je ne dis pas à perruques, mais des têtes
                    portant perruque ? </p>
                <p> De ces réflexions, &amp; de mille autres encore, quelle eſt la conſéquence ?
                    C'eſt que mon plan eſt la ſeule digue qu'on puiſſe oppoſer au débordement des
                    mœurs : C'eſt que mon plan eſt un canal heureuſement inventé, pour apporter des
                    richeſſes dans les tréſors de l'État ; c'eſt qu'enfin l'exécution de mon plan
                    eſt d'une néceſſité indiſpenſable. Se préſentât-il mille obſtacles à vaincre, il
                    faut les vaincre tous. Mais heureuſement il ne s'en préſente aucun. Seroit-ce la
                    naiſſance trop multipliée des Cupidons, occaſionnée par la conduite plus réglée
                    de nos Vénus ? Ouvrez, ouvrez les portes de nos Couvens. Tous les Moines, en
                    reconnoiſſance des ſervices qu'ils ont reçu des meres, adopteront avec plaiſir
                    les enfans, &amp; s'il eſt vrai que les enfans tiennent toujours de ceux qui
                    leur ont donné d'être, leur éducation ne leur coûtera aucune peine. Ils
                    retrouveront dans ces petits Saturnins toute l'inclination Monacalle. </p>
                <p> Reſteroit-il de l'inquiétude pour les jeunes Nymphes ? on les laiſſera croître
                    ſous les paiſibles loix de leurs agréables meres ; ce ſont des citoyennes tout
                    acquiſes à la République. Quelle objection peut-on faire encore ? Si ma voix
                    n'eſt pas aſſez perſuaſive, écoutez celle de la Patrie qui demande l'execution
                    d'un tel plan, non ſeulement dans la Capitale, mais encore dans toutes les
                    Villes du Royaume. </p>
                <p> Écoutez cette mere affligée du déſordre de ſes enfans, qui voudroit même qu'aux
                    quatre enclos de Pairs on en ajoutât un cinquieme, &amp; dans quel lieu ? Près
                    du Palais Royal ; &amp; pour qui ? pour toutes les Vierges-meres des Italiens,
                    des François &amp; de l'Opéra, ſans oublier celles de Nicolet &amp; d'Audinot.
                    Ces Reines de Théâtre ne méritent-elles pas de contribuer aux avantages de ma
                    précieuſe République ? Divin Platon oui, tu ſerois cent fois plus divin ; ſi ta
                    cervelle philoſophique en eût imaginé une pareille. </p>
                <p> À cette belle exclamation, j'allois terminer ma chaude péroraiſon ; mais mon
                    ancien Profeſſeur de ſeconde, ce reſpectable pédant de Mazarin, ce cadet Thomas
                    dont la plume emphatique a martyriſé Tite-Live dans une traduction ſoporifique,
                    ce Juge ſourcilleux me blâmeroit de finir par une ſi courte apoſtrophe, &amp;
                    même me le prouveroit par ſon éloge inconnu du Chevalier Bayard. Docile écolier,
                    j'ajoute encore deux mots &amp; je me tais. </p>
                <p> Le Miniſtère ſans doute n'a pas encore, ainſi que les Libraires, abandonné à la
                    voracité des vers le merveilleux ouvrage de mes confreres les Économiſtes, je
                    veux parler de cet habile Opérateur qui, ſans le ſecours de la Lanterne magique,
                    fit voir au public l'Adminiſtration actuelle des revenus royaux, &amp; celle
                    qu'il vouloit introduire ſous l'emblème de deux Colonnes. L'une chancelente,
                    minée de toutes parts, appuyée ſur une foible baſe, menaçoit une ruine certaine
                    ; l'on devine aiſément ce que cette colonne repréſentoit ; l'autre, ferme &amp;
                    ſolide, appuyée ſur une baſe inébranlable, &amp; de plus couronnée de
                    guirlandes, ſembloit devoir, par ſa durée, braver la faulx du tems : l'on devine
                    encore plus aiſément que cette Colonne étoit l'emblème de L'Adminiſtration
                    propoſée par le modeſte inventeur. Si la premiere Colonne demendoit une prompte
                    réparation, le même beſoin ſubſiste encore, puiſqu'on n'apporte aucun
                    changement. Qu'on exécute mon Plan, la Colonne eſt rétablie, &amp; le deſſein de
                    mon cher confrere &amp; le mien ſeront remplis. </p>
                <trailer>
                    <hi rend="italic"> FIN </hi>
                </trailer>
            </div>
        </body>
    </text>
</TEI>
