<?xml version="1.0" encoding="utf-8"?>
<?xml-model href="../../Schemas/eltec-x.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?>
<?xml-model href="../../Schemas/eltec-x.rng" type="application/xml" schematypens="http://purl.oclc.org/dsdl/schematron"?>
<TEI xml:id="Duvernet_Guillaume" xml:lang="fr" xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
    <teiHeader>
        <fileDesc>
            <titleStmt>
                <title ref="bgrf:81.18 wikidata:0 MiMoText-ID:Q2044"> Monsieur Guillaume: MiMoText edition </title>
                <author ref="viaf:34456162 wikidata:Q94885583 MiMoText-ID:Q341"> Théophile Imarigeon
                    Duvernet(1734-1796) </author>
                <respStmt>
                    <resp> data capture </resp>
                    <name> gallica </name>
                </respStmt>
                <respStmt>
                    <resp> encoding </resp>
                    <name> Johanna Konstanciak </name>
                </respStmt>
                <respStmt>
                    <resp> editor </resp>
                    <name> Julia Röttgermann </name>
                </respStmt>
            </titleStmt>
            <extent>
                <measure unit="words"> 9623 </measure>
                <measure unit="vols"> 1 </measure>
            </extent>
            <publicationStmt>
                <publisher ref="https://mimotext.uni-trier.de"> Mining and Modeling Text </publisher>
                <distributor ref="https://github.com/mimotext/roman18"> Github </distributor>
                <date> 2022 </date>
                <availability>
                    <licence target="https://creativecommons.org/publicdomain/zero/1.0/deed.en"/>
                </availability>
            </publicationStmt>
            <sourceDesc>
                <bibl type="digitalSource">
                    <ref target="https://gallica.bnf.fr/ark:/12148/bpt6k96179492"/>
                    <title> Monsieur Guillaume, ou le disputeur. </title>
                    <date> 2015 </date>
                    <publisher> Bibliothèque national de France </publisher>
                </bibl>
                <bibl type="printSource">
                    <title> Monsieur Guillaume ou le disputeur </title>
                    <author> Théophile-Imarigeon Duvernet </author>
                    <pubPlace> unknown </pubPlace>
                    <publisher> unknown </publisher>
                    <date> 1781 </date>
                </bibl>
                <bibl type="firstEdition">
                    <date> 1781 </date>
                </bibl>
            </sourceDesc>
        </fileDesc>
        <encodingDesc n="eltec-1">
            <p/>
        </encodingDesc>
        <profileDesc>
            <langUsage>
                <language ident="fra"/>
            </langUsage>
            <textClass>
                <keywords>
                    <term type="form"> heterodiegetic </term>
                    <term type="spelling"> historical </term>
                    <term type="data-capture"> semi-automatic transcription </term>
                </keywords>
            </textClass>
            <textDesc>
                <authorGender key="M" xmlns="http://distantreading.net/eltec/ns"/>
                <size key="short" xmlns="http://distantreading.net/eltec/ns"/>
                <reprintCount key="unspecified" xmlns="http://distantreading.net/eltec/ns"/>
                <timeSlot key="T0" xmlns="http://distantreading.net/eltec/ns"/>
            </textDesc>
        </profileDesc>
        <revisionDesc>
            <change when="2022-11-22"> Initial ELTeC-level 1 </change>
        </revisionDesc>
    </teiHeader>
    <text>
        <front>
            <div type="titlepage">
                <p> MONSIEUR GUILLAUME, OU LE DISPUTEUR. </p>
                <p> M. DCC. L. XXXI. </p>
            </div>
        </front>
        <body>
            <div type="chapter">
                <head> PRÉFACE DE L'ÉDITEUR. </head>
                <p>
                    <hi rend="italic"> CETTE Bagatelle Morale appartient preſque en entier à </hi>
                    Balſac, <hi rend="italic"> l'un des plus beaux eſprits du régne de </hi> LOUIS
                    XIII. <hi rend="italic"> C'eſt ſon Barbon qu'on a rajeuni: on ne lui a laiſſé de
                        ſes antiques ornemens, que ceux de tous les temps, de tous les lieux, &amp;
                        qui ont droit de plaire aux Gens de goût. </hi>
                </p>
                <p> Balſac <hi rend="italic"> n'avait fait de ſon </hi> Barbon, <hi rend="italic">
                        qu'un froid, plat &amp; ennuyeux Pédant de Collége, une eſpece d'Abbé </hi>
                    Royou, <hi rend="italic"> ou plutôt, comme </hi> Balſac <hi rend="italic"> le
                        dit lui-même, </hi> une Bête de Somme chargée de tout le bagage de
                    l'antiquité. <hi rend="italic"> En le rajeuniſſant, on a cru devoir en faire un
                        homme inſtruit, à la vérité, importun, bizarre, fatigant, &amp; fortement
                        dominé par l'eſprit de diſpute; mais dans le fond raiſonnable, ayant des
                        vues trèsſaines en Politique, en Morale &amp; en Littérature. </hi>
                </p>
                <p>
                    <hi rend="italic"> Au reſte, </hi> Balſac <hi rend="italic"> ne nous avait point
                        dit ſon nom: nous avons lû ſur les Régiſtres Baptiſtaires de </hi> Saint
                    Denis de la Chartres, <hi rend="italic"> que ſon pere s'appellait Guillaume: ce
                        nom nous a paru tres-heureux. C'eſt auſſi ſous ce nom de Guillaume, que nous
                        le recommandons à tous les Guillaumes préſens &amp; futurs. </hi>
                </p>
            </div>
            <div type="chapter">
                <head> MONSIEUR GUILLAUME, OU LE DISPUTEUR. </head>
                <p> LA premiere choſe que fit Monſieur Guillaume, au ſortir du Collége, où il avait
                    appris à faire des argumens, fut de donner des démentis en régle à ſon pere
                    &amp; à ſa mere; de contredire ſes freres &amp; ſes ſœurs, quand même ils
                    étaient de ſon opinion, de peur qu'on ne crût qu'il fût de la leur. Il ſoutenait
                    à ſes ſœurs que la neige était noire, &amp; à ſon pere, qu'il avait des cornes.
                        <hi rend="italic"> Vous avez, </hi> lui diſait-il, <hi rend="italic"> ce que
                        vous n'avez pas perdu; or, mon pere, vous n'avez pas perdu des cornes, donc
                        vous en avez. </hi> Le pere, qui était un homme ſimple, ſouriait en
                    regardant ſa femme, &amp; tout en ſe frottant le front, admirait l'eſprit de ſon
                    fils. La mere qui, dans ſa jeuneſſe, avait été dévote &amp; coquette, diſait en
                    ellemême: Notre fils eſt Sorcier. </p>
                <p> Il fut bientôt queſtion de l'état que Monſieur Guillaume devait embraſſer. Son
                    pere lui demande s'il veut être Avocat, Procureur, Théologien, Huiſſier à Verge,
                    Conſeiller au Châtelet, ou Commis à la Douane. Vous pouvez, répond-il à ſon
                    pere, me nommer tous les états de la vie, &amp; je vous prouverai, par bonnes
                    &amp; valables raiſons, que celui que vous me propoſerez, ſera celui qui me
                    convient le moins: le métier de Théologien m'amuſerait aſſez; on y paſſe ſa vie
                    à diſputer; on veut toujours avoir raiſon, lors même qu'on a tort. J'aime fort
                    la diſpute, &amp; veux toujours avoir raiſon; mais je veux un métier qui ait de
                    la conſidération, &amp; celui de la Théologie eſt tombé dans l'inutilité &amp;
                    le mépris. </p>
                <p> Eh bien! mon fils, ſoyez Conſeiller au Châtelet; je vais, dans le moment, vous
                    acheter un Office de Juge. Oh! mon pere, s'écrie Guillaume, ne me parlez pas de
                    ces Juges qui font les entendus ſur la Métaphyſique, &amp; qui n'y entendent
                    rien. Vous ne me voudriez certainement pas au Châtelet, ſi vous ſaviez que les
                    Juges de ce Tribunal ont tourmenté, pendant deux ans, Monſieur <hi rend="italic"
                        > Delisle </hi> , &amp; qu'ils l'ont banni du Royaume. Cet homme dont vous
                    parlez, dit le pere, eſt peut-être un mauvais garnement, qui troublait la
                    Société par de mauvaiſes actions. Point du tout, mon pere, réplique Guillaume,
                    ce n'eſt qu'un Métaphyſicien qui, comme tous les Métaphyſiciens du monde,
                    raiſonne tantôt bien &amp; tantôt mal. Il a dit, dans un Livre qu'aucun de ſes
                    Juges n'a lû, que la Circonciſion eſt un outrage à la Nature. Ce Monſieur <hi
                        rend="italic"> Delisle </hi> a certainement tort de parler ainfi; mais cela
                    ne regarde que les Juifs &amp; les Arabes, &amp; ne pouvait guere être réfuté
                    que par une Synagogue de Juifs, ou par le Muphti des Turcs. Cependant le
                    Châtelet a fait brûler, à la Grêve, le Livre de Monſieur <hi rend="italic">
                        Delisle </hi> , l'a enſuite condamné au banniſſement, &amp; a tenu, pendant
                    quarante jours, encagé dans une Geole l'Abbé <hi rend="italic"> Chrétien </hi> ,
                    qui avait approuvé le Livre. Non, mon pere, je ne veux pas être Conſeiller au
                    Châtelet; il n'y a point d'honneur d'être aſſis parmi des hommes qui jugent ſi
                    mal. </p>
                <p> Mon fils, lui dit le pere, puiſque vous ne voulez être ni Théologien, ni Juge au
                    Châtelet, ſoyez ce que vous voudrez; mais, au nom de Dieu, mariez-vous: je ſuis
                    âgé, &amp; avant de mourir, je ſerais bien aiſe de vous voir bien êtabli. Je me
                    marierai, mon pere, répond Guillaume; mais, avant tout, il faut que vous me
                    prouviez, par de bons argumens, que je dois me marier; diſputons en régle.
                    Guillaume commençait à faire un ſyllogiſme, lorſqu'on vint leur dire qu'il était
                    temps de ſe rendre à une nôce où ils étaient invités. </p>
                <p> Le feſtin fut très-joyeux: les Epoux étaient contens &amp; heureux. Monſieur
                    Guillaume, qui était à leur côté, parlait peu, mais il n'en ſouffrait pas moins.
                    Les Convives, en belle humeur, chantaient le Vin, l'Amour &amp; les douceurs du
                    Mariage. Monſieur Guillaume, interrompant tout à coup les Chanteurs, ſe met à
                    faire un long diſcours à la louange de la Virginité; &amp; de l'éloge de la
                    Virginité, il paſſa à la condamnation du mariage, citant là deſſus toutes les
                    pauvretés que Tertulien &amp; Saint Jérome ont écrit de cet état. </p>
                <p> Monſieur Guillaume, lui dit un des Convives, vous êtes ici très-déplacé. Au lieu
                    de venir à la nôce contriſter nos nouveaux Maries, &amp; troubler les plaiſirs
                    de toute une Compagnie, vous auriez mieux fait aujourd'hui d'aller au Couvent de
                    la Viſitation. Mademoiſelle Roſe prend le voile, &amp; c'eſt devant elle que
                    vous auriez pu prononcer votre éloge du célibat. Auſſi penſe-je, réplique
                    Monſieur Guillaume, à m'y rendre en ſortant d'ici; &amp; quand en diſputant avec
                    ceux d'entre vous qui voudront diſputer avec moi, je vous aurai tous convaincus
                    que le mariage eſt une ſottiſe, je veux aller prouver à la nouvelle Religieuſe,
                    à ſon Prédicateur &amp; à Madame la Supérieure, que le célibat eſt encore une
                    bien plus grande ſottiſe. </p>
                <p> La cérémonie eſt déja avancée, lui diton, &amp; ſi vous ne partez promptement,
                    vous courez les riſques de vous coucher ſans diſputer. Puiſque le temps preſſe,
                    répond Monſieur Guillaume, je vous quitte; mais c'eſt à regret, car, avant de
                    ſortir d'ici, je me propoſais de vous prouver qu'il vaut mieux coucher ſeul que
                    de coucher deux; qu'il vaut mieux boire de l'eau que de boire du vin, &amp;
                    qu'un jour de nôces, il y a cent fois plus de raiſons de pleurer, que de chanter
                    comme vous faites. </p>
                <p> Monſieur Guillaume ſort: ſon pere ſort avec lui, &amp; le ſuit à l'Egliſe de la
                    Viſitation. Le Prédicateur était déja en chaire; c'était l'Abbé <hi
                        rend="italic"> Printemps </hi> . Cet Abbé jouiſſait de vingt mille livres de
                    rente, &amp; ſollicitait une Abbaye; mais, en attendant cette Abbaye, il
                    s'amuſait à prêcher, &amp; entretenait, ſur le Palais Royal, une des plus jolies
                    filles de Paris. En chaire, il déclamait fortement contre le monde, &amp; contre
                    ſes plaiſirs; il ne parlait du mariage, que comme d'un état de peines en ce
                    monde, &amp; de damnation pour l'autre. </p>
                <p> Pendant le Sermon, Monſieur Guillaume eut beaucoup de peine à ſe contenir; mais
                    la cérémonie achevée, il va trouver le Prédicateur, qui était avec la Novice
                    &amp; avec une douzaine de Religieuſes, leſquelles le félicitaient ſur ſon
                    éloquence &amp; ſur ſon embonpoint. Faites, Mesdames, leur dit Monſieur
                    Guillaume, tous les complimens que vous jugerez à propos à Monſieur l'Abbé; mais
                    je vous aſſure qu'il ne croit rien de tout ce qu'il a prêché. L'Abbé <hi
                        rend="italic"> Printemps </hi> crut, en prenant un ton sévere &amp;
                    myſtique, &amp; en débitant quelques lieux communs de l'Evangile, en impoſer à
                    Monſieur Guillaume. En regle, Monſieur l'Abbé, en regle; &amp; tout en
                    l'avertiſſant de ſe défendre, il lui lâche une bordée d'argumens, pour lui
                    prouver que le mariage eſt le vrai état de la Nature; que le célibat eſt opposé
                    aux vues d'une bonne Légiſlation; qu'il n'y eut jamais de filles appellées à
                    vivre dans les tourmens de la continence. Tous les raiſonnemens de Monſieur
                    Guillaume ſurent appuyés de l'exemple de cent Religieuſes qui ont appoſtaſié; de
                    cent autres qui, de rage &amp; de déſeſpoir, ſe ſont étranglées; de beaucoup qui
                    ſe ſont empoiſonnées; &amp; de pluſieurs autres qui, malgré les jeûnes &amp; les
                    prieres, ne pouvant vaincre la Nature, ont fait de grandes fautes. </p>
                <p> L'Abbé <hi rend="italic"> Printems </hi> répondait de ſon mieux. Il voulait, en
                    préſence des Religieuſes, paraître convaincu de ce qu'il avait prêché; mais,
                    dans le fond, il ſentait la force des argumens de ſon adverſaire qui, pour
                    terminer la diſpute, lui demande: Pourquoi ces hautes murailles qui entourent
                    les Cloîtres? Pourquoi ces doubles grilles de fer dans les Parloirs? Pourquoi
                    ces triples ſerrures, &amp; tant de verroux aux portes? L'Abbé <hi rend="italic"
                        > Printems </hi> commençait à répliquer; mais Monſieur Guillaume ne lui en
                    donna pas le temps, en répondant lui-même à ſes propres queſtions. C'eſt,
                    dit-il, Monſieur l'Abbé, parce que s'il n'y avait ni hautes murailles, ni
                    doubles grilles, ni verroux, il n'y a preſque pas de Religieuſe qui ne déſertât
                    ſon Cloître; &amp; celles qui, par la crainte de manquer de reſſource dans le
                    monde, ne s'échapperaient pas, feraient entrer leurs amans dans leur chambre. </p>
                <p> Sortons vîte, mon fils, lui dit ſon pere, car je m'apperçois que vos raiſons
                    &amp; vos pourquoi ſcandaliſent ces Saintes Religieuſes. Lorſqu'ils furent
                    rentrés chez eux, vous avez, lui ajoute le pere, bien diſputé, &amp; je ne doute
                    pas, après ce que vous venez de dire ſur le célibat, que vous ne vous mariez
                    promptement. Cela ſe pourrait bien, répond Monſieur Guillaume; mais je
                    n'épouſerai pas la Demoiſelle dont vous m'avez déja parlé: elle eſt blonde,
                    &amp; cette couleur dénote un tempérament humide, un ſang engourdi, une ame
                    pareſſeuſe; une femme blonde, n'eſt guere bonne à rien: on a toujours raiſon
                    avec elle, &amp; cela, ſans la moindre contradiction, ce qui doit mettre dans le
                    ménage une uniformité qui me déplaîrait infiniment. </p>
                <p> Calmez vos craintes, mon fils, puiſqu'une blonde vous déplaît, vous épouſerez
                    une brune: vous connaiſſez la jeune <hi rend="italic"> Alix </hi> ; elle eſt
                    belle, vive, sémillante; je vais dès aujourd'hui en faire la demande. Mon pere,
                    dit Monſieur Guillaume, épargnez-vous cette peine. Cette <hi rend="italic"> Alix
                    </hi> ne ſera jamais ma femme: je crains encore plus les brunes que les blondes;
                    elles ſont preſque toutes emportées, acariatres, violentes &amp; coquettes. On a
                    toujours tort avec elles; elles ne cédent jamais, quelque raiſon qu'on ait: il
                    faut d'ailleurs qu'un mari ſoit toujours après elles, &amp; vous penſez bien
                    qu'un homme qui, comme moi, paſſe toutes ſes journées à diſputer, ne pourrait
                    paſſer toutes les nuits à argumenter avec ſa femme. Ce ſerait la la ſource d'un
                    mauvais ménage; évitons cet écueil. </p>
                <p> Eh bien! mon fils, lui dit le pere, je vous donnerai la fille d'un Banquier qui
                    eſt mon ami; elle n'eſt ni brune, ni blonde, &amp; ſera très-riche. L'épouſera
                    qui voudra, s'écrie Monſieur Guillaume, je ne me marierai jamais avec une femme
                    plus riche que moi; elle me reprocherait de m'avoir donné du pain: vingt fois
                    par jour elle me ferait ſentir que je ne ſuis qu'un gueux. Non, je ne
                    l'épouſerai point. Son pere lui en propoſa pluſieurs autres, &amp; à chaque
                    propoſition, Monſieur Guillaume feſait autant de difficultés qu'il en avait
                    faites ſur la brune &amp; ſur la blonde. Si la Demoiſelle dont lui parlait ſon
                    pere, était belle, il trouvait de trop grands dangers. Si elle était laide, il
                    trouvait cent inconvéniens pires que les dangers. Si elle eſt ignorante,
                    diſait-il, je n'en pourrai rien faire; ce ſera une begeule. Si elle eſt
                    inſtruite, elle en voudra plus ſavoir que moi, &amp; me tourmentera toute la
                    journée. </p>
                <p> Mariez-vous, mon fils, avec qui vous voudrez, lui dit ſon pere, excédé de la
                    bizarrerie de cette diſpute, &amp; le quitte en lui diſant: La Logique du
                    Collége vous a gâté la tête, vous ne faites que de l'eſprit; j'aimerais mieux
                    que vous fuſſiez raiſonnable. Monſieur Guillaume ayant la tête échauffée de
                    diſpute &amp; de mariage, profite de la liberté que lui laiſſe ſon pere, &amp;
                    va, à l'exemple de l'Empéreur <hi rend="italic"> Juſtinien </hi> , prendre une
                    femme dans un mauvais lieu. </p>
                <p> Quelque temps après ce mariage, je rencontrai Monſieur Guillaume chez une Dame
                    qui, deux fois par ſemaine, tenait une aſſemblée de beaux eſprits. J'ignorais
                    quelle était la femme qu'il avait épousée; mais je crus devoir le féliciter ſur
                    ſon mariage. Vous avez tort de me féliciter, me dit-il, ma femme n'en vaut
                    peut-être pas la peine: je l'ai priſe dans un mauvais lieu; je ne ſais encore ce
                    qui en arrivera. Je vous demande pardon, Monſieur Guillaume, lui répliquai-je,
                    lorſque je vous ai fait mon compliment, je croyais que vous aviez pris une femme
                    honnête; votre action n'eſt pas celle d'un Sage. Vous avez encore tort, me
                    repartil, une femme entraînée par mille circonſtances dont elle n'a pu ſe
                    défendre, a pu aller dans un mauvais lieu, &amp; n'être point déshonorée.
                    D'ailleurs, il eſt plus aisé de faire une femme de bien que de la trouver. </p>
                <p> Nous parlions encore de ce mariage, lorſqu'il entendit un Membre de l'Académie
                    des Belles-Lettres qui parlait d' <hi rend="italic"> Alexandre </hi> , fils de
                        <hi rend="italic"> Philipe </hi> . Vous vous trompez, Monſieur
                    l'Académicien, lui crie Monſieur Guillaume: cet Alexandre dont vous parlez, eſt
                    le fils de <hi rend="italic"> Nectabis </hi> , Roi d'Egypte, &amp; non le fils
                    de <hi rend="italic"> Philipe </hi> , Roi de Macédoine. Il ſe diſait fils de
                    Dieu, ſans en rien croire; ſes courtiſans ne le croyaient pas non plus, &amp;
                    ils ſavaient très-bien ce qui était de la naiſſance de leur maître: je le ſais
                    auſſi bien qu'eux, &amp; ſi vous le trouvez bon, Meſſieurs, je vous conterai
                    l'avanture qu'eut ſa mere à la Cour de Memphis, lorſqu'elle allait en dévotion
                    au Temple de Jupiter Ammon. </p>
                <p> Monſieur Guillaume commencait le récit de cette galante avanture, lorſque le nom
                    d' <hi rend="italic"> Enée </hi> que prononcait loin de lui la maîtreſſe de la
                    maiſon, vint frapper ſon oreille, attentive autant qu'il était poſſible, à
                    toutes les converſations de l'Aſſemblée. Il court à elle &amp; lui demande: De
                    quel pied, croyez-vous, Madame, que cet <hi rend="italic"> Enée </hi> prit
                    terre, en abordant en Italie? Ce fut, je gage, répondelle, du pied gauche; c'eſt
                    de celui-là que je deſcends toujours de voiture &amp; que je monte toujours au
                    lit, lorſque mon mari m'y laiſſe monter toute ſeule. Vous vous trompez, Madame,
                    réplique Monſieur Guillaume, ce ne fut point du pied gauche. C'était donc du
                    pied droit, lui dit-elle, fâchée de n'avoir pas déviné. Vous vous trompez
                    encore, réplique -t-il; ce ne fut, Madame, ni de l'un, ni de l'autre: en ſortant
                    du Vaiſſeau, il tomba tout de ſon long, la tête la premiere. </p>
                <p> Cette chûte fit rire toute la Compagnie. Quelqu'un des rieurs, dit Monſieur
                    Guillaume, voudrait-il me contredire? Je ſerais bien aiſe que Monſieur
                    l'Académicien des Belles-Lettres avouât hautement que j'ai raiſon. Je ſerais
                    très-curieux d'apprendre s'il ſait combien de nœuds avait la maſſue d'Hercule?
                    Quels étaient les noms des quarante filles de Priam? A quelle main Vénus fut
                    bleſſée par Diomède? Quelles étaient les chanſons que chantaient les Sirennes,
                    &amp; ſur quels airs étaient ces chanſons? Ni lui, ni ſes confreres, n'en ont
                    jamais parlé: ils ont pourtant groſſi leurs Mémoires des choſes qui ne valaient
                    pas celles-la, ou qui ne valaient pas mieux. Si la Compagnie prend plaiſir à
                    nous entendre diſputer enſemble, nous allons commencer; cela pourra amuſer
                    Madame. </p>
                <p> Madame, lui dis-je doucement à l'oreille, n'aime point la diſpute: à quoi donc,
                    me réplique-t-il, paſſe-t-on ſon temps chez elle? Mais, lui répondis-je, on
                    cauſe de la pluye &amp; du beau temps: on raiſonne ſur la nouvelle de la ville
                    &amp; du jour. Les uns parlent de la variété des formes que les Dames donnent à
                    leurs chapeaux; les autres moins frivoles, parlent de la forme du chapeau de
                    Saturne: ceux-ci s'entretiennent de la revue que le Roi doit faire au trou
                    d'enfer; ceux-là rient du trou que Don <hi rend="italic"> Ulloa </hi> a fait à
                    la lune. On diſſerte ſouvent avec légéreté, ſur des matieres très graves en
                    Politique &amp; en Littérature; en un mot, on s'inſtruit &amp; l'on ne diſpute
                    pas. </p>
                <p> C'eſt très-bien fait, me répond Monfieur Guillaume, de s'inſtruire; mais un peu
                    de diſpute ne gâterait rien: cela réveillerait l'attention, &amp; l'on s'en
                    inſtruirait mieux. La vérité jaillit ſouvent de la contradiction, comme du
                    frottement de deux cailloux, jailliſſent des étincelles de lumiere. </p>
                <p> Je ſuis fâché, Monſieur Guillaume, lui dis-je, que l'Académicien des
                    BellesLettres ſoit ſorti. Il aime à diſputer, vous auriez pu paſſer tous deux
                    dans une chambre à côté de celle-ci, &amp; vous époumoner l'un &amp; l'autre
                    tout à votre aiſe. Il a probablement craint d'être engagé dans un combat pour
                    lequel il ne ſerait pas prêt. Il s'appelle Monſieur <hi rend="italic"> Larcher
                    </hi> : c'eſt un grand érudit, qui ſait le Grec &amp; quelques mots
                    babylonniens; il ſait auſſi par cœur tous les noms &amp; ſurnoms qu'on donna à
                    Vénus aux belles feſſes: cette Vénus n'a point eu de Temple au monde où Monſieur
                        <hi rend="italic"> Larcher </hi> n'ait fait ſes dévotions. Il eſt en état de
                    vous montrer les régiſtres de toutes les jeunes &amp; honnêtes Babylonienes qui,
                    avant de ſe marier, allaient ſe proſtituer à la Cathédrale de cette Déeſſe. Il
                    ſait juſqu'aux noms des Sacriſtains qui, pendant cette pieuſe cérémonie,
                    tenaient le cierge; &amp; tous les Clercs qui, pendant deux cens ans,
                    deſſervirent la Chapelle de Vénus à Babylonne, n'en ont jamais, ſur cet article,
                    ſu autant que Monſieur <hi rend="italic"> Larcher </hi> de l'Académie des Belles
                    Lettres. </p>
                <p> O, <hi rend="italic"> Larcher! Larcher! </hi> vous aurez à faire à moi, s'écrie
                    Monfieur Guillaume, tranſporté de joie &amp; de colere. Où eſt Monſieur <hi
                        rend="italic"> Larcher </hi> ? Je veux le voir &amp; diſputer avec lui. Eſt-
                    il chez <hi rend="italic"> Nicolet </hi> ? Eſt-il aux Français, à l'Opéra, aux
                    Italiens ou à l'Egliſe? Où trouverai-je Monſieur <hi rend="italic"> Larcher
                    </hi> ? Sera-ce aux Tuilleries, aux Boulevards, au Luxembourg, à la Foire ou à
                    l'Académie? O, Monſieur <hi rend="italic"> Larcher </hi> , vous êtes l'homme
                    qu'il me faut: par tout où je vous trouverai, je diſputerai avec vous ſur les
                    filles de Babylonne, &amp; ſur leur dévotion. Je ſais tout auſſi bien que vous
                    que, dans cette grande Ville, ainſi qu'à Paris, à Londres, à Madrid &amp; à
                    Rome, il y avait de belles Courtiſannes pour les Gens riches, &amp; de coureuſes
                    de rues pour les Laquais, pour les Clercs de Procureurs, &amp; pour les Abbés
                    qui n'avaient point de Bénéfice; mais je vous montrerai que la grande Egliſe de
                    Babylonne n'était point un maumais lieu, &amp; que les Demoiſelles bien élevées
                    n'y allaient pas vendre leurs faveurs à deniers comptans, comme vous oſez le
                    dire, aux Etrangers qui venaient faire leur priere à Vénus. Fi, Monſieur <hi
                        rend="italic"> Larcher </hi> , cela eſt dégoutant. J'aime les Demoiſelles de
                    Babylonne; elles étaient belles &amp; ſages, &amp; je défendrai leur honneur
                    contre vous, &amp; contre toute l'Académie des Belles Lettres. </p>
                <p> Monſieur Guillaume, ſe poſſédant à peine, ſort, &amp; va chercher Monſieur <hi
                        rend="italic"> Larcher </hi> . C'eſt dans le Caſé de <hi rend="italic">
                        Patural </hi> qu'il le trouva, liſant l' <hi rend="italic"> Année Littéraire
                    </hi> , &amp; diſant avec chaleur à ceuxqui étaient auprès de lui: C'eſt, ma
                    foi, un jeune homme qui écrit bien, que l'Auteur de cette <hi rend="italic">
                        Année </hi> ; s'il parvient jamais à être moins ennuyeux, il ira plus loin
                    que ſon pere. Il ira où il pourra, dit bruſquement Monſieur Guillaume: ſon pere,
                    de pauvre &amp; de misérable mémoire, ſe traîna juſqu'à la porte de l'Hôpital;
                    ſi ſon ſils fait un pas de plus, il riſque d'y entrer &amp; d'y mourir. Il vit
                    en calomniant des Philoſophes qui, s'il en valait la peine, pourraient bien ſe
                    défendre; mais vous, Monſieur <hi rend="italic"> Larcher </hi> , vous calomniez
                    des Demoiſelles qui ne peuvent ſe défendre; vous aſſurez, m'a-t-on dit, qu'elles
                    allaient à la Cathédrale de Babylone, pour ſe faire trouſſer par les premiers
                    Matelots qui abordaient dans leur Ville, &amp; que ces vilains Matelots ne ſe
                    mettaient en beſogne qu'après avoir paié. Cela n'eſt point vrai, Monſieur
                    l'Académicien; m'entendez-vous? Vous avez tort de parler du Temple de Babylonne,
                    comme on parle de la maiſon de la Gourdan, &amp; des Babylonniennes, comme de
                    ces filles qu'on trouve tout le long de la rue <hi rend="italic"> Trouſſe-Vache
                    </hi> . </p>
                <p> Un démenti auſſi bruſque déconcerte Monfieur <hi rend="italic"> Larcher </hi> :
                    il ne ſait d'abord où il en eſt; mais peu à peu reprenant ſes ſens, la diſpute
                    s'établit en regle entre les deux champions. Monſieur Guillaume le fit rougir
                    vingt fois des calomnies dont il avait noirci le beau Sexe de Babylonne. Les
                    ſpectateurs riaient de ſon embarras, &amp; n'étaient pas fâchés de voir humilier
                    un Savant des Inſcriptions; mais Monſieur <hi rend="italic"> Larcher </hi> ,
                    fort habile dans ce genre d'eſcrime, ſe tire de ce mauvais pas, &amp; détournant
                    adroitement la queſtion, il laiſſe les Babylonnienes dont on lui parle, &amp; ſe
                    rue tout à coup ſur Vénus dont on ne lui parle pas. Il dit tout ce qu'il ſait
                    &amp; tout ce qu'il croit ſavoir de cette Déeſſe; &amp; ſans donner à Monſieur
                    Guillaume le temps de nier ou d'accorder ce qu'il en dit, il le promene de
                    Babylonne au Temple d'Aſcalon, à celui d'Héliopolis: de ces Villes fameuſes
                    autrefois, il le fait aborder en Chypre, le mene à Amathonte; de là il paſſe ſur
                    les côtes de l'Egypte, enſuite en Crête, à Gnide, à Cos, à Cythere, le fait
                    entrer dans le Péloponeſe, &amp; le traîne, à travers des chemins impraticables,
                    à Mantinée, à Corinthe, à Athenes. Dans un Temple, il ſe délecte à repréſenter
                    Vénus comme faite d'apres la belle <hi rend="italic"> Phriné </hi> , ſe baignant
                    toute nue devant un Peuple immenſe: ici, il la place ſur un Autel, &amp; ſe
                    complaît à faire admirer la perfection de ſa gorge, &amp; les belles formes de
                    ſon derriere. </p>
                <p> Ceux qui paſſent devant le Café de <hi rend="italic"> Patural </hi> , entendant
                    prononcer les noms de <hi rend="italic"> Phriné </hi> &amp; de Vénus,
                    s'arrêtent, écoutent; ils entrent en foule. Leur nombre augmente à chaque
                    inſtant. Déja on ne peut plus ni les contenir, ni faire taire l'Orateur: on eſt
                    obligé d'appeller la Garde qui, pour prévenir le désordre, pouſſe dehors par les
                    épaules Monſieur <hi rend="italic"> Larcher </hi> , lequel même au milieu de la
                    rue, ne pouvait tarir ſur Vénus, ſur ſes Temples, ſes Autels, ſes attributs, ſes
                    tableaux &amp; ſes ſtatues. Nous ne ſavons ce que devient Monſieur <hi
                        rend="italic"> Larcher </hi> ; nous ſommes obligés nous-mêmes de le laiſſer
                    dans la rue, &amp; de rentrer dans le Café, pour voir la contenance de Monſieur
                    Guillaume: nous le trouvâmes endormi. C'eſt la certainement un étrange événement
                    auquel nos Lecteurs ne s'attendent pas. </p>
                <p> Puiſſe Monſieur Guillaume dormir longtemps, dis-je en moi-même! &amp; puiſſai-je
                    ne jamais le revoir. C'eſt, en Société, un fléau bien redoutable qu'un pareil
                    Diſputeur. Le Ciel ne m'exauça pas. Peu de jours après cette ſcéne, je le trouve
                    aux Tuilleries, &amp; du plus loin qu'il m'apperçoit, me crie, en venant à moi:
                    C'eſt un terrible homme que votre Monfieur <hi rend="italic"> Larcher </hi> . Je
                    l'ai mis à la raiſon ſur les filles de Babylonne; mais il m'a vaincu, en me
                    parlant de Vénus? ce n'eſt point, il eſt vrai, par la ſorce de ſes raiſonnemens,
                    c'eſt par l'ennui &amp; le ſommeil où en me parlant de cette Déeſſe, il ma
                    plongé; il ne me la jamais dépeinte qu'avec une ceinture de pavôts; il a ſemé de
                    cette plante narcotique tous les chemins par où il m'a fait paſſer, pour aller
                    d'un Temple à un autre. Ce n'eſt pas la triompher d'un galant homme, c'eſt le
                    ſurprendre. </p>
                <p> A tout ce que l'importun Monſieur Guillaume me diſait ſur Monſieur <hi
                        rend="italic"> Larcher </hi> , qui eſt un véritable érudit, &amp; au mérite
                    duquel on ſe fera toujours gloire de rendre juſtice, je n'oppoſai qu'un froid
                    ſilence, le ſilence de l'indignation. Vous ne me répondez rien, me dit Monſieur
                    le Diſputeur, eſt-ce que la converſation vous déplairait? Très-fort, lui dis-je.
                    Eh bien! Monſieur, m'ajoute til, point de colere, point d'humeur. Nous ne dirons
                    rien plus de Monſieur <hi rend="italic"> Larcher </hi> , nous diſputerons ſur
                    autre choſe; &amp; tout auſſitôt il ſe mit à parler de vingt ſujets différens,
                    cherchant, dans tout ce qu'il dit, à entâmer quelque querelle avec moi: je me
                    tenais ſur mes gardes; j'étais toujours de ſon ſentiment; j'applaudiſſais à tout
                    ce qu'il me diſait de bien ou de mal; je répétais tous ſes derniers mots avec le
                    ton de la ſurpriſe &amp; de l'admiration: il n'avait jamais tant parlé ſans être
                    contredit; mais bientôt fatigué de ma complaiſance: Je ſuis las, me dit-il, en
                    m'apoſtrophant, de parler avec moi-même. Au nom de Dieu, niez-moi quelque choſe,
                    afin que nous ſoyons deux; défendez-vous donc, aſin que nous puiſſions diſputer,
                    je ſuis bien aiſe qu'on céde à mes raiſons; mais je ne ſuis pas faché qu'avant
                    de céder, on faſſe quel-que réſiſtance. La victoire qui peut flatter, eſt celle
                    qu'on obtient par la voie des combats ou de la diſpute. Dites- moi donc ce que
                    vous penſez du Roi, de la Reine, de Monſieur, de Madame, du Chancelier, du Garde
                    des Sceaux, du Miniſtre de la Guerre, du Miniſtre de la Marine, de celui des
                    Affaires Etrangeres, de nos Finances, de nos Moines, de notre Clergé &amp; &amp;
                    de nos Cours Souveraines? Que penſez-vous de Monſieur d' <hi rend="italic">
                        Eſtaing </hi> , de Monſieur de la <hi rend="italic"> Mothe-Piquet </hi> , de
                    Monſieur de <hi rend="italic"> Guichen </hi> , de nos Flottes, de nos Isles, de
                    nos pertes, de nos victoires &amp; de nos ſottiſes? </p>
                <p> Monſieur Guillaume, lui répondis-je, je n'entends rien en Politique: je m'en
                    rapporte entiérement à la ſageſſe de ceux qui gouvernent; je mets la mienne à me
                    gouverner moi-même. C'eſt aſſez pour moi, &amp; je ne me mêle en aucune maniere
                    des affaires de l'Etat. </p>
                <p> Eh! pourquoi, me réplique Monſieur Guillaume, ne vous mêleriez-vous pas des
                    affaires de l'Etat? N'êtes-vous pas Citoyen de l'Etat? Ne contribuez-vous pas
                    aux charges de l'Etat? N'eſt-ce pas de votre argent &amp; du mien, qu'on paie
                    ceux qui, ſur terre &amp; ſur mer, ſe battent pour le ſalut de l'Etat? La
                    penſion qu'on donne à un Miniſtre qu'on renvoye, lorſqu'il a fait à l'Etat tout
                    le bien ou tout le mal qu'il était en ſon pouvoir de faire; les penſions
                    accordées aux Veuves des Officiers qui ſe ſont fait tuer en défendant l'Etat,
                    n'eſt-ce pas à nos dépens qu'elles ſe paient, &amp; aux dépens de nos
                    Concitoyens? Quand on eſt ſur mer, on a droit de parler du Vaiſſeau qui nous
                    porte, des mats, des voiles, des ancres, de tous les agrets de ce Vaiſſeau,
                    &amp; de l'intelligence de ceux qui le gouvernent. Le premier qui s'apperçoit
                    que le Bâtiment fait eau, eſt tenu d'en avertir. Je dis encore quand un Français
                    a payé ſon paſſage pour aller à Saint Domingue, il eſt en droit de ſe plaindre
                    des Patrons qui, par méchanceté, ou qui, par l'ignorance des vents, le
                    conduiraient ſur les Côtes de Malabar où il n'a rien à faire. Cette comparaiſon
                    peut bien n'être pas trop juſte, &amp; je ſuis obligé d'en convenir, pour ne pas
                    me brouiller avec Monſieur <hi rend="italic"> Seguier </hi> . N'importe, juſte
                    ou non, je ſoutiendrai toujours que quand on eſt Citoyen d'un Etat, on peut
                    &amp; même on doit ſe mêler des affaires de cet Etat. </p>
                <p> Monſieur Guillaume, lui dis-je, on riſque trop de s'en mêler. On riſque, me
                    réplique-t-il, en me coupant la parole, d'encourager les bons Miniſtres, de
                    décréditer les méchans, de leur faire voir au moins qu'on les ſurveille. On
                    riſque auſſi, lui ajoutai-je, d'être mis à la Baſtille où l'on eſt fort mal, ou
                    d'être envoyé en exil, ce qui eſt fort déſagréable. Demandez-le a Monſieur
                    l'Abbé <hi rend="italic"> Baudeau </hi> ; il ſait ce qui en eſt &amp; ce qui lui
                    en a couté, pour avoir voulu nous faire faire bonne chere à bon marché. On
                    m'exilera, reprit Monſieur Guillaume, on m'enfermera ſi l'on veut, il faut
                    quelquefois ſavoir ſe ſacrifier pour la Patrie; mais nul homme ne pourra
                    m'empêcher de dire que nous avons un bon Roi; que nous ſommes ſagement
                    gouvernés; qu'en ſept ans de ſon régne, il s'eſt fait autant de bien en France,
                    qu'il s'était fait de mal pendant trente ans avant lui. Cela eſt beaucoup dire,
                    car il s'en était beaucoup fait. Nul homme ne pourra m'empêcher de dire que nous
                    avons une Reine qui eſt belle, ſpirituelle &amp; trèsaimable. Parmi les Dames
                    qui compoſent ſa Cour, il n'en eſt point qui ayent ni de plus beaux yeux, ni une
                    plus belle peau, ni un plus beau front, ni plus d'éclat: elle aime les
                    Spectacles, la Muſique, la Courſe, la Danſe, la Parure, les Plaiſirs; c'eſt une
                    Reine telle qu'il la faut aux Français. </p>
                <p>
                    <hi rend="italic"> Quand Terrai nous mangeait </hi> , j'eus le courage de dire
                    qu'il était un Voleur public, que ſon Adminiſtration était un vrai brigandage:
                    je dirai aujourd'hui avec plus de liberté encore, duſſent tous les Financiers,
                    tous les Agents &amp; tous leurs Aboyeurs me traîter de ſcélérat, que Monſieur
                    Necker fait de très-bonnes choſes, &amp; qu'il en ferait encore de meilleures ſi
                    on le laiſſait faire: il eſt domâge que les préjugés &amp; les circonſtances
                    mettent des entraves à ſon zele pour le bien public; ſans cela il réaliſerait
                    quelques uns des projets de ce Monſieur <hi rend="italic"> Turgot </hi> , dont
                    le Miniſtere, quelque court qu'il ait été, fera époque dans le régne de LOUIS
                    XVI. Ce Monſieur <hi rend="italic"> Turgot </hi> allait aux grandes opérations
                    par antouſiaſme &amp; avec éclat. Monſieur Necker y va avec la réflexion, le
                    ſecret &amp; l'apropos. Le Roi d'Angleterre diſait le mois paſſé à Lord Nord
                    &amp; à Lord <hi rend="italic"> Germaine </hi> : Monſieur Necker eſt mon plus
                    redoutable ennemi. Monſieur d' <hi rend="italic"> Eſtaing </hi> eſt moins à
                    craindre pour mes Amiraux: il peut bien les battre; mais ce qui pour moi eſt
                    encore plus à craindre, c'eſt une bonne Adminiſtration en France. Si l'on y
                    réforme le Clergé, &amp; ſi l'on y détruit les Moines, mes Anglais ne joueront
                    pas un grand rôle en Europe. </p>
                <p> A propos de Monſieur d' <hi rend="italic"> Eſtaing </hi> , je voudrais bien, me
                    dit MonſieurGuillaume, qu'on lui donnât le Bâton de Maréchal de France. Depuis
                    que nous ſommes en guerre, il eſtle ſeul qui nous ait fait chanter un <hi
                        rend="italic"> Tedeum </hi> ; le ſeul qui ait eu du ſuccès &amp; de la
                    gloire, &amp; le ſeul qui n'ait point été récompensé. La voix publique lui donne
                    le Bâton de Maréchal, qui ne peut rien ajouter à ſa gloire ni à ſon zele, pour
                    ſervir ſon Roi &amp; la Patrie. Il ſerait à ſouhaiter que le Roi qui eſt juſte,
                    entendît cette voix; mais il n'entend que les bourdonnemens de quelques
                    Courtiſans qui, à beaucoup près, ne valent pas le Héros qu'ils déchirent. </p>
                <p> Vous me faites frémir, dis-je à Monſieur Guillaume, de parler auſſi
                    indiſcrétement des affaires de l'Etat: je n'en dis pas davantage, &amp; me
                    retirai promptement. De très-long-temps on ne me vit aux Tuilléries, tant par la
                    crainte que j'avais de rencontrer mon Diſputeur, que par la crainte qu'on ne
                    nous eût entendu. </p>
                <p> Je n'étais pas encore revenu de ma frayeur, lorſque peu de jours après cette
                    converſation, me promenant ſur les Boulevards, je me ſens tout à coup frappé ſur
                    l'épaule. Je crus, tant l'effroi me troublait, que c'était un Inſpecteur de
                    Police qui, de par le Roi, m'arrêtait. Je me tourne en tremblant, &amp; me
                    trouve, nez à nez, avec Monſieur Guillaume qui, en s'emparant de mon bras, me
                    dit: Vous ne m'échapperez pas; &amp; ſi la crainte de l'exil ou de la Baſtille
                    vous empêche de me dire votre ſentiment ſur nos Miniſtres, ſur nos Amiraux, ſur
                    nos Evêques, ſur nos Magiſtrats, &amp; ſur les Maîtreſſes de tous ces Meſſieurs,
                    nous parlerons des Actrices de l'Opéra, des Danſeuſes &amp; des Figurantes; des
                    Actrices du Théatre Italien, &amp; de celles du Théatre Français.
                    Diſpenſez-m'en, je vous prie, répondsje à Monſieur Guillaume. J'eſtime l'Art du
                    Théâtre; j'admire les talens qu'on y montre; mais je ne connais aucune des
                    Divinités qui ſe diſtinguent dans les Jeux de Terpſicore &amp; de Polymnie. Je
                    vis loin des Princes &amp; des Princeſſes qui régnent ſur la Scéne Françaiſe.
                    Parmi les Souveraines de cet Empire, il en eſt une qui eſt belle &amp;
                    ſpirituelle; j'aime à l'entendre, j'aime à la voir, &amp; j'eſpére que mon ami,
                    Monſieur le Marquis de C***, me procurera quelquefois ce plaiſir. </p>
                <p> Puiſque vous ne vous mêlez, me réplique Monſieur Guillaume, ni d'Adminiſtration,
                    ni des affaires du Clergé, ni de celles de la Comédie, vous mêleriez-vous par
                    haſard de Littérature? Très-faiblement, lui dis-je: je ne pourrais en cauſer
                    avec vous que d'une maniere peu ſatisfaiſante. Je me borne à lire les
                    nouveautés, &amp; à entendre parler de leurs Auteurs. Parlons en donc, me
                    dit-il, &amp; dites moi ce que vous penſez de Monſieur <hi rend="italic">
                        Champfort </hi> , qu'on a couronné dans différentes Académies, &amp; qui,
                    modeſtement, ne ſe met qu'un peu au deſſus des grands Hommes dont il a fait
                    l'éloge? Que penſez-vous de M. M. <hi rend="italic"> Blin, Paliſſot, d'Arnaud,
                        Cubieres, Imbert, Mercier, Doigni, Duroſoi, Calhava, Barthe, Gudein,
                        Roucher, le Miere, Dorat </hi> , &amp; autres beaux eſprits dont on parle
                    quelquefois dans le Journal de Paris, dans l'Almanach des Muſes, &amp; dans la
                    Bibliotheque des Romans? </p>
                <p> Vous me mettez à mon aiſe, réponds-je: en m'expliquant ſur ces Meſſieurs, je ne
                    crains ni d'être contredit, ni d'être exilé. Je ne les connais point
                    particuliérement; mais je ſais que ce ſont des hommes trèsaimables,
                    très-recherchés, &amp; qui, en Société, doivent être d'un commerce très-doux
                    &amp; très-agréable. Il n'en eſt aucun de tous ceux que vous avez nommés, qui
                    n'ait un genre à lui, &amp; un mérite diſtingué; aucun avec lequel je ne fus
                    très-flatté d'être en liaiſon. Il n'en eſt auſſi aucun auquel, ſi j'étais de
                    l'Académie Françaiſe , je ne donnaſſe ma voix avec plaiſir. Monſieur <hi
                        rend="italic"> Dorat </hi> , le premier, aurait eu droit à mon ſuffrage. </p>
                <p> Quoi! me dit avec emportement mon implacable Diſputeur, vous auriez donné votre
                    voix à Monſieur <hi rend="italic"> Dorat </hi> ? Vous auriez voulu, pour
                    Académicien, un bel eſprit qui, depuis vingt ans, ſe tourmentait en Vers &amp;
                    en Proſe, pour être de l'Académie Françaiſe, &amp; qui en même temps s'acharnait
                    à la vilipender? Vous auriez voulu pour Confrere un Poëte qui feſait nager des
                    Soles dans les étangs, &amp; planer des Autruches dans les airs? </p>
                <p> Vous conviendrez pourtant, dis-je à Monſieur Guillaume, qu'on ne pouvait refuſer
                    à Monſieur <hi rend="italic"> Dorat </hi> le ſceptre de la Poëſie galante. <hi
                        rend="italic"> Lafare &amp; Chaulieu </hi> n'ont pas mieux chanté l'Amour
                    &amp; les plaiſirs: dans ſes œuvres, on trouve des morceaux dignes d' <hi
                        rend="italic"> Ovide </hi> &amp; de <hi rend="italic"> Catule </hi> . </p>
                <p> Eh! Monſieur, me réplique froidement mon Diſputeur, je connais tout auſſi bien
                    que vous le mérite de Monſieur <hi rend="italic"> Dorat </hi> ; &amp; lorſqu'en
                    ma préſence, on le tençait un peu trop fort, je me feſais un devoir de diſputer
                    en ſa faveur. Peut-être même que, ſi vous aviez d'abord été de mon ſentiment,
                    rien ne m'aurait empêché d'être du votre; mais entre nous, il avait tort de ne
                    pas vouloir que chacun fût Philoſophe à ſa maniere, comme on lui permettait de
                    l'être à la ſienne. Cette manie bizarre qu'on avait ſifflée dans l'éloquent
                    &amp; ſublime <hi rend="italic"> Jean-Jacques </hi> , devait-on la pardonner
                    dans un Ecrivain frivole? J'étais encore très-fâché que Monſieur <hi
                        rend="italic"> Dorat </hi> , dans ſes plus grandes gayetés, fût toujours de
                    mauvaiſe humeur; qu'à une imagination vive &amp; baillante, il joignît de
                    très-grands défauts, ceux, par exemple, de mal parler ſa Langue, d'avoir un
                    ſtyle précieux &amp; chagrin, &amp; ſur-tout d'avoir laiſſé dans ſes Poëſies des
                    milliers de Vers amphigouriques. </p>
                <p> Pour être de l'Académie Françaiſe, je veux qu'on ſoit inſtruit, c'eſt là la
                    premiere condition; qu'on ſache ſa Langue, qu'on l'écrive correctement, qu'on
                    ait un goût épuré, &amp; ſur-tout qu'on n'ennuie pas en l'écrivant. Non, je vous
                    le redis encore, Monfieur <hi rend="italic"> Dorat </hi> n'aurait jamais eu ma
                    voix pour l'Académie Françaiſe; mais je la donne de bon cœur à Madame la
                    Comteſſe de <hi rend="italic"> Genlis </hi> ; elle a un ſtyle clair, correct
                    &amp; nourri: je la donne à M. M. de <hi rend="italic"> Condorcet </hi> &amp; le
                        <hi rend="italic"> Bailli </hi> : ce ſont deux Philoſophes &amp; deux des
                    meilleurs Ecrivains du ſiecle. Je la donne à Monſieur le Comte de <hi
                        rend="italic"> Treſſan </hi> ; c'eſt un des conſervateurs du bon goût &amp;
                    de la gaieté Françaiſe; mais, avant tout, je veux la donner à Monſieur l'Abbé
                        <hi rend="italic"> Raynal </hi> , c'eſt là vraiment un homme de mérite. Le
                    titre d'Académicien ne manque point à ſa gloire, c'eſt lui qui manque à la
                    gloire de l'Académie Françaiſe; le vœu de tous les hommes éclairés, l'appelle à
                    y remplir un fauteuil. Cent Edits pour la réforme de l'Etat, ne feront jamais
                    autant de bien aux Français, que Monſieur l'Abbé <hi rend="italic"> Raynal </hi>
                    , par ſes Ecrits, en a déja fait à l'eſpece humaine. </p>
                <p> Monſieur de <hi rend="italic"> Buffon </hi> eſt ſans contredit un grand homme,
                    un des plus beaux Génies qui aient jamais exiſté; mais le Philoſophe <hi
                        rend="italic"> Raynal </hi> eſt encore au deſſus de ce grand homme. J'aime
                    ſans doute celui qui m'apprend d'où eſt venue &amp; comment s'eſt arrangée la
                    petite coque ſur laquelle je ſuis empriſonné pour quelques jours; qui m'enſeigne
                    d'une maniere agréable, comment ſur cette petite coque terraquee, j'ai
                    ſucceſſivement été mollécule organique, germe, embrion, fœtus, &amp; comment je
                    ſuis tombé des cornes dans le fond de la matrice de ma chere mere; comment,
                    après un séjour de neuf mois, dans ce petit ſac placé à côté de deux poches,
                    l'une pleine d'urine, &amp; l'autre remplie d'excréments, j'en ſuis enfin ſorti;
                    &amp; comment, après être ſorti de ce cloaque, &amp; étant devenu en peu
                    d'années grand garçon, j'ai appris à faire des ſylloſiſmes, des dilêmes &amp;
                    des entimêmes. Tout cela m'amuſe infiniment, &amp; je remercie bien ſincérement
                    le Philoſophe qui m'inſtruit de tant de belles choſes que je veux bien croire,
                    en attendant que je puiſſe examiner ſi elles ſont toutes vraies, &amp; pour
                    pouvoir, s'il y en a de fauſſes, diſputer avec lui; mais j'aime &amp; je
                    remercie encore bien plus celui qui m'apprend à penſer, qui m'aide à briſer les
                    fers dont on me tient garroté ſur ma coque, qui décrédite les Oppreſſeurs, &amp;
                    tous ces Fanatiques qui en ont fait ſi long-temps le séjour des malheureux. </p>
                <p> Calmez-vous, dis-je à Monfieur Guillaume, je trouve très-bon que Monſieur l'Abbe
                        <hi rend="italic"> Raynal </hi> ſoit de l'Académie Françaiſe, mais je ne
                    ſerais pas fâché que la plupart des beaux eſprits dont vous m'avez parlé, en
                    fuſſent auſſi. Le Philoſophe <hi rend="italic"> Raynal </hi> apprend à nous
                    débarraſſer des chaînes dont nous ſommes chargés dans notre priſon; &amp; les
                    beaux eſprits, par des Poëſies légeres, par des Romans ingénieux, par des Contes
                    agréables, charment l'ennui de cette priſon. </p>
                <p> Je vous entends, me dit Monſieur Guillaume avec humeur, ils charment nos ennuis;
                    c'eſt-à-dire, qu'ils nous endorment: Eſt-ce là leur mérite? eh bien! je vous
                    déclare net que ce mérite eſt un crime à mes yeux. Il ne faut pas endormir des
                    eſclaves; il faut, au contraire, les tenir trèséveillés, leur montrer l'horreur
                    des chaînes dont ils ſont garrotés, les en faire rougir, &amp; leur inſpirer, à
                    l'exemple des Américains, le courage de les briſer, quand tout à la fois ils en
                    trouvent l'occafion, &amp; qu'ils en ont de légitimes raiſons. Ce n'eſt ni dans
                    l'Académie Françaiſe, ni dans celle d'Apollon, que la plupart de vos beaux
                    eſprits doivent avoir une place, c'eſt dans l'Académie du <hi rend="italic">
                        Phebus </hi> , &amp; pour cette Académie leurs titres ſont inconteſtables;
                    je les porte tous dans ce recueil que je tiens ſous le bras. Quel eſt donc ce
                    recueil, lui demandaije? C'eſt un extrait, me répondit-il, de tous les mauvais
                    Vers, des Phraſes obſcures, des tournures inintelligibles, des termes précieux,
                    des mots impropres, des expreſſions bizarres &amp; inuſitées, des contreſens,
                    des barbariſmes, des galimatias que j'ai trouvés dans leurs Ouvrages. Ce travail
                    m'a donné beaucoup de peine &amp; beaucoup d'humeur. Prenez &amp; liſez. </p>
                <p> Vous auriez pu, Monſieur le Diſputeur, lui dis-je, beaucoup mieux employer votre
                    temps: vous êtes un méchant, &amp; dans ſes méchancetés <hi rend="italic">
                        Linguet </hi> n'eſt pas pire que vous. &gt;A qui oſez-vous me comparer,
                    s'écrie Monſieur Guillaume, en m'empoignant à la gorge, à un enragé! à un <hi
                        rend="italic"> Linguet </hi> ! Il me ſerrait fortement le goſier, &amp; dans
                    ſon aveugle colere, il m'eût peut-être étranglé ſi, venant à mon ſecours, les
                    paſſans ne m'euſſent débarraſſé de ſes nerveuſes mains. On l'emmene; mais tout
                    en s'éloignant de moi, il me crie: A demain; nous nous verrons, à demain. </p>
                <p> Il tint parole, &amp; le lendemain, ſur les ſept heures du matin, il était à la
                    porte de ma chambre au moment où j'en ſortais. Vous voulez donc, me dit-il en
                    entrant, vous faire tuer pour l'honneur de Monſieur <hi rend="italic"> Roucher
                    </hi> , de Monſieur le <hi rend="italic"> Miere </hi> , &amp; de cette
                    fourmilliere de beaux eſprits qui corrompent notre Langue? Non, Monſieur, lui
                    repartisje; mais je veux les défendre quand vous les outragerez, &amp; me
                    défendre moi-même ſi vous m'inſultez. Tenez, m'ajouta-il, en me ſautant au cou
                    &amp; en m'embraſſant très-étroitement, avant de nous égorger, diſputons un
                    moment: ne me comparez plus à ce malheureux <hi rend="italic"> Linguet </hi> ,
                    &amp; nous reſterons bons amis. Si je ne puis être de votre ſentiment ſur
                    Monſieux <hi rend="italic"> Chamtfort </hi> &amp; ſur Monſieur <hi rend="italic"
                        > Duroſoi </hi> , je ne vous forcerai point à être du mien: plus je
                    réfléchis, plus je ſens qu'un chacun doit être libre de penſer comme il lui
                    plaît. C'eſt une tirannie abominable, de géner les opinions: je n'ai pas
                    toujours pensé comme cela; mais l'expérience commence à me corriger: cauſons
                    donc enſemble, &amp; dites-moi cordialement ce que vous penſez de ce fou de <hi
                        rend="italic"> Linguet </hi> , &amp; des honnêtes Gens auxquels il s'eſt
                    attaché, comme on croyait autrefois que les Vampires s'attachaient à des corps
                    vivans.... Monſieur Guillaume &amp; moi cheminions enſemble, moi ne diſant mot,
                    crainte de diſpute, lui continuant à me parler de <hi rend="italic"> Linguet
                    </hi> , de tous les Folliculaires ſes ſemblables, des <hi rend="italic"> Gilbert
                    </hi> , des <hi rend="italic"> Clement </hi> , des <hi rend="italic"> Royou
                    </hi> , des <hi rend="italic"> Groſier </hi> , des <hi rend="italic"> Sabatier
                    </hi> , des <hi rend="italic"> Sauteau </hi> , &amp; autres <hi rend="italic">
                        Marſias </hi> littéraires que <hi rend="italic"> Piron </hi> comparait
                    plaiſamment à des vilains eunuques au milieu d'un Serail qui ne font rien, &amp;
                    qui veulent empêcher de faire, lorſqu' <quote>
                        <l> Un jeune Magiſtrat de qui la chevelure </l>
                        <l> Paſſait de Clodion la royale cœffure, </l>
                    </quote> nous aborde, &amp; d'un ton grave &amp; composé, nous dit: Vous devez
                    être bien content, Monſieur Guillaume, je viens de dénoncer Maître <hi
                        rend="italic"> Linguet </hi> comme le Calomniateur des Parlemens, comme le
                    Calomniateur des grands hommes, &amp; comme mon Calomniateur. Fi, Monſieur le
                    Conſeiller aux Enquêtes, répond Monſieur Guillaume: c'eſt un métier odieux que
                    celui de Dênonciateur; après celui d'Eſpion de Police, je n'en connais pas de
                    plus infame. </p>
                <p> Le Parlement, dit l'Homme aux Enquêtes, ne peut me refuſer juſtice; je me ſuis
                    immolé pour ſa gloire, &amp; pour ſon Arrêt contre Lally, qu'en l'année 1766 il
                    fit égorger à la Grêve avec le glaive de la Loi. Le Parlement, reprend Monſieur
                    Guillaume, ne cherche point à défendre ſon Arrêt: s'il eût voulu le défendre, il
                    eût choiſi un meilleur Avocat, &amp; lui eût dit en lui donnant ſa miſſion:
                    Plaidez &amp; ne mentez pas. Ah! Monſieur Guillaume, lui dit le Magiſtrat, vous
                    êtes bien sévere: deux ou trois menſonges dont j'ai orné mon Plaidoyer, pour
                    fortifier la vérité, n'empèchent pas qu'il ne ſoit un chef d'œuvre d'éloquence.
                    C'eſt un parterre parſemé des plus belles fleurs de la Réthorique: à chaque page
                    on y voit briller les métaphores, l'exclamation, l'hypotipoſe, l'antitèſe, la
                    ſuſpenſion, les reticences: on y admire ſur-tout la fameuſe proſopopée par
                    laquelle je termine mon Plaidoyer; c'eſt un grand coup de l'Art, Monſieur
                    Guillaume, que cette proſopopée! </p>
                <p> Tout cela, répond Monſieur Guillaume, eſt d'un ridicule déteſtable. Dans le
                    Procès de Monſieur de <hi rend="italic"> Lally </hi> , qu'on a égorgé, il ne
                    s'agit pas de figures de Réthorique; il s'agit de raiſons &amp; d'honnêtete.
                    J'ai lû quelques pages de votre Plaidoyer, &amp; je ne crois pas que, depuis
                    trente ans, on ait rien écrit en notre Langue d'auſſi plat; c'eſt une mauvaiſe
                    amplification de Rhéteur. Monſieur Guillaume, Monſieur Guillaume, réplique d'un
                    air pédant le Conſeiller aux Enquêtes, vous n'aimez pas le beau Français, &amp;
                    vous pourrez vous en repentir. Pardonnez-moi, lui dit Monſieur Guillaume en le
                    quittant, j'aime le beau &amp; le bon Français; mais ce que je préfere à tout,
                    c'eſt la vérité, &amp; c'eſt ce qui manque à votre amplification.. </p>
                <p> Monſieur Guillaume parlait encore, lorſque d'une main me tenant par le bras, il
                    arrête de l'autre un petit Abbé d'une figure baſſe &amp; ignoble, &amp; lui crie
                    d'une voix à le faire trembler: <hi rend="italic"> A genoux, Monſieur l'Abbe.
                        Croyez-vous en Dieu, Monſieur l'Abbé? Répondez vite, Monſieur l'Abbé. </hi>
                    Le petit Abbé friſſonne, pâlit, ſe met à genoux, &amp; tout tranſi de peur dit
                    qu'il croit en Dieu. Malheureux! lui repart Monſieur Guillaume, vous croyez en
                    Dieu, &amp; vous avez fait &amp; commenté un Traité contre l'exiſtence de Dieu!
                    vous avez composé des Vers infames; vous vous égayez avec un Savoyard, ſur les
                    filles qui menent <hi rend="italic"> leur amans de Cythere à Florence </hi> ,
                        <ref target="#N01"/> &amp; vous oſez, apres cela, parler de bonnes mœurs
                    &amp; de religion! Où avez-vous fait votre Théologie? Parlez, &amp; promptement.
                    Ah! Monſieur Guillaume, dit le petit Abbé, je ne ſuis par Prêtre, &amp; je n'ai
                    jamais étudié en Théologie. Au moins, Monſieur l'Abbé, repart Monſieur
                    Guillaume, ſavez-vous votre <hi rend="italic"> Credo </hi> ? Récitez-le, &amp;
                    cela ſans héſiter. </p>
                <p> L'Abbé le commence à pluſieurs repriſes &amp; n'en peut venir à bout. Petit
                    imprudent, lui dit Monſieur Guillaume, avec le ton de la pitié &amp; du mépris,
                    vous voulez défendre la religion, &amp; vous ne ſavez ni Théologie, ni Simbole
                    des Apôtres! Il faut que je vive, réplique humblement Monſieur l'Abbé; les temps
                    ſont trop mauvais, &amp; je n'ai point de reſſources. Tout le monde m'en veut.
                    Monſieur <hi rend="italic"> Baudouin </hi> m'accuſe d'avoir eſcroqué <hi
                        rend="italic"> trois Siecles, </hi> &amp; de les avoir gâtés; il ne veut pas
                    me croire capable même d'avoir fait un mauvais Livre. Monſieur de <hi
                        rend="italic"> Voltaire </hi> m'a couvert d'opprobre: tous les Gens de bien
                    me fuyent ou me conſpuent; &amp; ſi Monſieur l'Archevêque de Pampelune ne me
                    donne ou la Prêtriſe, ou un Bénéfice, je ſuis réduit à mourir de faim. Ah! mon
                    cher Monſieur Guillaume, la miſere fait faire bien des ſottiſes: c'eſt elle qui
                    fait les filoux &amp; les voleurs de grands chemins: ſans elle, je ne me ſerais
                    fait ni Abbé, ni Folliculaire, ni Calomniateur. </p>
                <p> On peut n'être pas riche, lui dit Monſieur Guillaume; mais on doit être honnête
                    homme, &amp; lui ajoute en le quittant: Croyez en Dieu, Monſieur l'Abbé,
                    autrement vous aurez à faire à moi. Je n'aime pas les Athées, ſur-tout
                    lorſqu'ils ſont hypocrites: attendez-vous donc que, par-tout où je vous
                    trouverai, je vous ferai dire votre <hi rend="italic"> Credo in Deum </hi> ;
                    &amp; à force de vous faire répéter qu'il y a un Dieu, j'eſpere vous y faire
                    croire: je me ſuis mis dans la tête de vous convertir. </p>
                <p> Monſieur l'Abbé, en quittant Monſieur Guillaume, court chez Monſieur le
                    Conſeiller aux Enquêtes: deux juges du Châtelet vinrent l'y trouver, &amp; ils
                    allerent tous enſemble chez Monſieur le Garde des Sceaux, ſe plaindre de
                    Monſieur Guillaune comme d'un homme très-dangereux. Le Garde des Sceaux le fit
                    auſſitôt avertir de ſe rendre à ſon Audience. </p>
                <p> Dieu ſoit loué! s'écrie Monſieur Guillaume, en recevant cet ordre. Je diſputerai
                    avec lui comme avec tout autre. Il était au comble de la joye; il n'y alla pas,
                    il y vola. L'Audience était très-nombreuſe. La, en préſence de cent perſonnes,
                    Monſeigneur, dit-il reſpectueuſement au Magiſtrat, je remercie le Ciel de tout
                    le plaiſir qu'il m'envoye aujourd'hui: je vous prie ſeulement de mander ici tous
                    ceux qui ſe plaignent de moi: je diſputerai avec eux, enſuite vous jugerez en
                    connaiſſance de cauſe, qui a raiſon ou d'eux ou de moi. Cela déſennuyera tous
                    ceux qui ſont à votre Audience, &amp; qui, en attendant que vous leur faffiez
                    l'honneur de leur dire à l'oreille quelques mots qu'ils n'entendront pas, font
                    des baillemens à ſe fendre la bouche. </p>
                <p> Au fait, Monfieur Guillaume, lui dit le Magiſtrat: quel eſt le ſujet de votre
                    querelle avec le neveu de Monſieur de <hi rend="italic"> Leyrit </hi> ?
                    Monſeigneur, répond l'Interrogé, il m'a parlé de la beauté de ſon Plaidoyer. Je
                    lui ai dit qu'il n'y avait dans ce Plaidoyer, ni vérité, ni logique. Cela n'eſt
                    pas poli, Monfieur Guillaume, réplique le Magiſtrat, de dire à un homme la
                    vérité en face, &amp; il faut être poli envers tout le monde, ſur-tout à l'égard
                    d'un Conſeiller au Parlement, qui peut être votre Juge ſi vous avez des Procès,
                    &amp; vous faire mettre auſſi un Bâillon à la bouche, pour vous empêcher de
                    diſputer. </p>
                <p> Un Abbé <hi rend="italic"> Raboutier </hi> &amp; les Juges du Châtelet ſe
                    plaignent auſſi, lui dit encore le Garde des Sceaux: qu'avez-vous donc à démêler
                    avec tous ces Meſfieurs? Le petit Abbé, répond Monſieur Guillaume, dit que les
                    Gens d'eſprit ne croyent point en Dieu. Je ne ſais trop ce qui en eſt de la
                    croyance de Monſieur l'Abbe; mais je ſais qu'il exiſte un Traité d'Athéiſme
                    écrit de ſa main, &amp; embelli de ſon ſtyle. J'ai entendu parler, dit le Garde
                    des Sceaux, de cet Athéiſme, &amp; je veux m'en faire rendre compte. Vous en
                    ferez, Monſeigneur, réplique Monſieur Guillaume, ce que vous jugerez à propos;
                    mais je vous déclare que je ne ſuis ici que pour me défendre, &amp; non pour
                    dénoncer perſonne. Je n'aime ni les Athées, ni les Délateurs, ni les bâillons,
                    ni ceux qui en font mettre. Lorſqu'on conduit un homme à la Grêve, il faut le
                    laiſſer parler: c'eſt aſſez pour lui, s'il eſt criminel, d'être pendu, ou
                    d'avoir les membres fracaſſés, ou d'avoir la tête coupée; &amp; s'il eſt
                    innocent, le baillon, Mouſeigneur, la barre, le ſabre &amp; le Bourreau ſont de
                    trop. </p>
                <p> Quant au Châtelet, je vous ſupplie de faire venir ici tous les Juges de l' <hi
                        rend="italic"> Aport Paris </hi> ;ils n'auront pas beau jeu avec moi: je
                    leur prouverai qu'il eſt affreux d'avoir empriſonné &amp;banni de France
                    Monſieur <hi rend="italic"> Delisle </hi> , à propos du Prépuce des Juifs, &amp;
                    de quelques Fadaiſes Métaphyſiques. Empriſonner &amp; bannir, ſont de fort
                    mauvais Argumens: le Parlement, à la vérité, a répondu à ces Argumens, en
                    caſſant le Jugement du Châtelet. Partout où je me trouve, je vante la ſageſſe du
                    Parlement, &amp; me moque un peu du Jugement du Châtelet; &amp; cela, afin qu'il
                    n'en rende plus de ſemblable, &amp; que je puiſſe, après avoir bien diſputé,
                    dormir tranquille, c'eſt-à-dire, ſans crainte que les Argouzils du Châtelet ne
                    viennent me reveiller, pour me demander ce que je penſe ſur le Prépuce des
                    Iſraélites, &amp; ſur les quatre Vertus Cardinales. </p>
                <p> Si vous m'en croyez, Monſieur Guillaume, lui dit le Garde des Sceaux, vous
                    n'aurez rien à démêler avec les Juges ni avec les Théologiens; on ne gagne rien
                    de bon à diſputer avec ces Gens là. Je vous conſeille auſſi de ne vous mêler en
                    aucune maniere de ce qui me regarde. Cela n'eſt pas poſſible, Monſeigneur,
                    repartit Monſieur Guillaume. Tant que nos Loix ſeront ridicules &amp; barbares,
                    je dirai qu'elles ſont ridicules &amp; barbares; &amp; tant que vous ferez les
                    fonctions attachées à la ſuprême Magiſtrature de Chancélier, je dirai que c'eſt
                    à vous à réformer ces Loix. Vous êtes libre d'en faire ce que vous voudrez; mais
                    je ſuis auſſi libre de dire mon ſentiment, &amp; de diſputer contre tout
                    ignorant qui ne conviendrait pas qu'il eſt odieux que les uſages des Goths &amp;
                    des Vandales, les Coutumes des Tongres, des Ripuaires, des Bourguignons, &amp;
                    de pluſieurs autres Hordes barbares, ſervent aujourd'hui de Loix au Peuple le
                    plus aimable qui ſoit ſur la terre. Je ſoutiendrai encore, Monſeigneur, que
                    c'eſt à vous qu'il faut s'en prendre, ſi la belle Langue des <hi rend="italic">
                        Boſſuet </hi> &amp; des <hi rend="italic"> Racine </hi> , retombe dans la
                    barbarie d'où elle était fortie depuis environ cent trente ans. </p>
                <p> Comment cela? demande le Garde des Sceaux. Vous ſouffrez, Monſeigneur, répond
                    notre Diſputeur, que les Parlemens dans leurs Arrêts, que les Procureurs &amp;
                    les Notaires, dans les Actes publics, ſe ſervent de formules barbares &amp;
                    gotiques. Cela perpétue un mauvais langage, un langage obſcur dans les choſes
                    qui doivent être de la plus grande clarté. Lorſque vous donnez des Lettres
                    Royales &amp; des Ordonnances Royales, vous les intitulez <hi rend="italic">
                        Lettres Royaux &amp; Ordonnances Royaux </hi> . Quand les Magiſtrats
                    d'Athenes &amp; de Rome publiaient une Loi, ils n'affichaient pas un ſolléciſme
                    pour titre de cette Loi. </p>
                <p> Il n'y a pas grand mal à tout cela, répond le Garde des Sceaux: Pardonnez-moi,
                    Monſeigneur, réplique Monſieur Guillaume. C'eſt un très-grand mal. La Grammaire
                    eſt le fondement du Commerce &amp; des bonnes Loix. On ne peut même
                    perfectionner la Société, qu'après avoir perfectionné la Langue; &amp; tout
                    homme qui, en écrivant mal ſa Langue, la ramene vers la barbarie, y ramene auſſi
                    la Société. </p>
                <p> Ce que vous dites là n'eſt pas trop clair, dit le Garde des Sceaux. Ce n'eſt pas
                    ma faute, réplique Monſieur Guillaume. Ce que je vais dire le ſera davantage.
                    Toute Loi, pour être bonne, doit être exprimée clairement, parce qu'elle doit
                    être entendue de tous ceux pour qui elle eſt faite, parce qu'elle ne doit être
                    ſujette à aucune interprétation: s'il en était autrement, chaque Juge, au lieu
                    d'appliquer ſimplement la Loi à un fait, pourrait l'interpréter à ſon gré,
                    ſuivant ſes intérêts, ou les intérêts de ceux qu'il voudrait favoriſer. Or,
                    Monſeigneur, je vous demande reſpectueuſement ſi, avec un langage obſcur,
                    vicieux, embrouillé, comme le Français l'était autrefois, &amp; comme il le ſera
                    bientôt ſi vous n'y mettez ordre, on peut faire des Loix préciſes, claires,
                    &amp; telles qu'elles doivent être? </p>
                <p> Le Garde des Sceaux réfléchit un moment, &amp; dit: Je ſens, Monſieur Guillaume,
                    toute la force de votre argument; mais que puis-je faire pour arrêter les
                    progrès du mal dont vous vous plaignez? C'eſt, Monſeigneur, répond celui-ci, de
                    prohiber tout Livre où la Langue Françaiſe eſt maltraitée; c'eſt encore d'avoir
                    des Cenſeurs pour veiller à ce qu'on n'imprime, en Proſe ou en Vers, aucun
                    Ouvrage dont le ſtyle ne ſera pas pur, clair &amp; correct, comme vous en avez
                    pour veiller à ce que les Ecrivains ne ſe permettent rien contre le
                    Gouvernement, contre les mœurs, contre des opinions qui datent de deux mille
                    ans; contre les Bénédictins, contre les Capucins, contre les Victorins, contre
                    les Bernardins, contre les Recolets, &amp; autres Gens très-utiles que vous avez
                    pris ſous votre protection. </p>
                <p> Le Garde des Sceaux réfléchit encore un moment, &amp; demande un Mémoire. Le
                    voilà, Monſeigneur, lui dit Monſieur Guillaume, en lui remettant le Recueil de
                    toutes les fautes dont fourmillent la plupart de nos Ouvrages nouveaux; mais
                    j'aimerais encore mieux, lui ajouta-t-il, que vous nous délivraſſiez des Moines
                    que des mauvais Auteurs. Il eſt bien plus dangereux pour la France, d'être
                    infectée d'une dixaine de Légions de gueux encapuchonnés, fort robuſtes, &amp;
                    qui, derriere une charrue ou un mouſquet ſur l'épaule, pourraient être d'une
                    très-grande utilité, que d'avoir à Paris quelques beaux eſprits, qui, après
                    tout, malgré tous leurs défauts, ſont encore un des agrémens de la Société. On
                    ne peut reprocher aux <hi rend="italic"> Cotin </hi> , aux <hi rend="italic">
                        Coras </hi> , aux <hi rend="italic"> Colletet </hi> , aux <hi rend="italic">
                        Pradon </hi> , aux <hi rend="italic"> Chapellain </hi> , aux <hi
                        rend="italic"> Frerons </hi> mêmes &amp; autres, la millieme partie du mal
                    dont, en parlant de Dieu, ſe ſont rendus coupables les Révérends Peres <hi
                        rend="italic"> Joſeph, Annat, </hi> la <hi rend="italic"> Chaiſe, Doucin,
                    </hi> le <hi rend="italic"> Tellier </hi> , &amp; autres Religieux. </p>
                <p> Il ne tenait qu'à Monſieur le Garde des Sceaux d'avoir avec Monſieur Guillaume
                    une bonne diſpute ſur les Moines; mais il ne voulut ni lui répondre, ni
                    l'ecouter plus long-temps. </p>
                <p> Tous ceux qui connaiſſent ce Monſieur Guillaume, craignent qu'il ne ſe faſſe
                    beaucoup d'ennemis, par la fureur qu'il a de ſe mêler de tout, de diſputer ſur
                    tout, &amp; de vouloir que tout en France ſoit ce qu'il doit être, nos Loix
                    moins barbares, nos Juges plus inſtruits, le Clergé moins riche, plus tolérant,
                    &amp; Monſieur d'..... moins ennuyeux en plaidant. On ſerait très-fâché qu'il
                    arrivât quelque avanture déſagréable à Monſieur Guillaume, car il a le cœur
                    excellent, une ame pleine de feu, une activité étonnante pour ſervir ſes amis;
                    il eſt jeune &amp; promet beaucoup: eſpérons tout, &amp; de l'expérience que lui
                    procurera l'uſage du monde, &amp; des bons conſeils de Madame A***, qui n'a
                    jamais donné que de bons conſeils. </p>
                <trailer> FIN. </trailer>
            </div>
        </body>
        <back>
            <div type="notes">
                <note xml:id="N01"> (1) Voyez la Correspondance de cet Abbé. Sur le rapport du
                    Cenſeur, elle a été arrêtée &amp; condamnée au pilon. C'eſt un grand ſervice que
                    la Police lui a rendu de faire diſparaître cet Ouvrage. </note>
            </div>
        </back>
    </text>
</TEI>
