<?xml version="1.0" encoding="utf-8"?>
<?xml-model href="../../Schemas/eltec-x.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?>
<?xml-model href="../../Schemas/eltec-x.rng" type="application/xml" schematypens="http://purl.oclc.org/dsdl/schematron"?>
<TEI xml:id="Lavaux_Eusebe" xml:lang="fr" xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title ref="bgrf:85.33">Eusèbe, ou les Beaux profits de la vertu dans le siècle où nous vivons: MiMoText edition</title>
        <author ref="viaf:100199021;wikidata:Q649330">Laveaux, Jean-Charles (1749-1827)</author>
        <respStmt>
          <resp>Data capture</resp>
          <name>BnF</name>
        </respStmt>
        <respStmt>
          <resp>encoding</resp>
          <name>OBVIL Paris</name>
          <name>Christof Schöch</name>
        </respStmt>
        <respStmt>
          <resp>editor</resp>
          <name>Christof Schöch</name>
        </respStmt>
      </titleStmt>
      <extent>
        <measure unit="words">34000</measure>
      </extent>
      <publicationStmt>
        <publisher ref="https://mimotext.uni-trier.de">Mining and Modeling Text</publisher>
        <distributor ref="https://github.com/mimotext/roman-dixhuit">Github</distributor>
        <date when="2020-09-29">2020</date>
        <availability>
          <licence target="https://creativecommons.org/publicdomain/zero/1.0/deed.en"/>
        </availability>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <bibl type="printSource">
          <title>Eusèbe, ou les Beaux profits de la vertu dans le siècle où nous vivons</title>
          <author>Laveaux, Jean-Charles</author>
          <pubPlace>Amsterdam</pubPlace>
          <publisher>Amsterdam, les héritiers de MM. Rey</publisher>
          <date>1785</date>
        </bibl>
        <bibl type="digitalSource"> <ref target="http://gallica.bnf.fr/ark:/12148/bpt6k5795145n">TGB (BnF – OBVIL)</ref> <date>2013</date> </bibl>
        <bibl type="firstEdition"> <date>1785</date> </bibl>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <encodingDesc n="eltec-1">
      <p/>
    </encodingDesc>
    <profileDesc>
      <langUsage>
        <language ident="fra"/>
      </langUsage>
      <textClass>
        <keywords>
          <term type="form">heterodiegetic</term>
          <term type="spelling">historical</term>
          <term type="data-capture">OCR</term>
        </keywords>
      </textClass>
      <textDesc>
        <authorGender key="M" xmlns="http://distantreading.net/eltec/ns"/>
        <size key="short" xmlns="http://distantreading.net/eltec/ns"/>
        <reprintCount key="unspecified" xmlns="http://distantreading.net/eltec/ns"/>
        <timeSlot key="T0" xmlns="http://distantreading.net/eltec/ns"/>
      </textDesc>
    </profileDesc>
    <revisionDesc>
      <change when="2020-09-29">Convert to ELTeC level-1</change>
    </revisionDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <front>
      <div type="titlepage">
        <p>Eusèbe,</p>
        <p>Ou les beaux profits de la vertu</p>
        <p>DANS LE SIÈCLE OU NOUS VIVONS.</p>
        <p>AMSTERDAM</p>
        <p>CHEZ LES HÉRITIERS DE MARC MICHEL REY.</p>
        <p>1785.</p>
      </div>
      <div type="liminal">
        <p><hi rend="italic">Explication du Frontispice</hi>. </p>
        <p>Le Vice désigné par un poignard, &amp; des serpens est assis sur un trône, &amp; s'appuie sur le globe. Il tient la vertu enchaînée &amp;
          appuie un pied sur son épaule. La Fortune debout devant le Vice, lui verse d'une corne d'abondance de l'or, des mitres, des croix, des
          cordons &amp; tandis qu'un Génie, aux pieds de la vertu secoue tristement un sac dont il ne tombe rien. Auprès de la Vertu on voit la
          chouette qui traîne les ailes, l'Egide rongée par les rats, &amp; des chaînes, des verges, des haches, des carcans, récompenses fréquentes
          de la vertu.</p>
        <pb xml:id="PAG_00000014"/>
      </div>
      <div type="liminal">

        <head>AVANT-PROPOS</head>
        <p>On crie sans cesse aux hommes soyez vertueux ! C'est là dit-on le but de l'éducation, du gouvernement, de la religion. Soyez vertueux !… O
          hommes méchants quel cas faites-vous donc de cette vertu, &amp; de celui qui la fuit ? n'est-il pas à vos yeux la plus vile des créatures,
          s'il n'a ni or, ni soldats, ni puissance ? Quel est le pays du monde où l'on ne préfère pas l'or <pb xml:id="PAG_00000015"/> à la sagesse,
          des parchemins à des talens, un vain éclat à un mérite réel ? Prenez l'homme le plus vertueux de la terre, ne lui donnes point d'or &amp;
          pouffez-le au hazard sur ce globe ; s'il a une ame noble &amp; élevée vous verres ce qu'il deviendra. Prenez l'homme le plus stupide 0 le
          plus méchant, donnez-lui de l'or, des yeux, des soldats ; &amp; cette rage de destruction que l'on nomme courage ; &amp; bientôt l'univers
          se prosternera. Prenez le plus vil des scélérats ; faites coudre sur fa poitrine des plaques d'or ou d'argent ; passes lui trois aunes de
          ruban par dessus l'épaule, &amp; mettes-le à même de piller un peuple ; &amp; vous verres bientôt ce peuple stupide adorer le monstre <pb
          xml:id="PAG_00000016"/> qui le dévore. Partout n'est-ce pas l'intrigue, la bassesse, la vile flatterie, le crime infâme ou le caprice
          arrogant qui placent à leur gré les hommes sur la roue du fort ? N'est-ce pas la force qui gouverne le monde  ? Ne se joue-t-elle pas avec
          arrogance de la vertu ? n' enchaîne-t-elle pas à son gré la raison ? n'a-t-elle pas élevé devant le palais de la vérité un mur d'airain ? </p>
        <p><hi rend="italic">O hommes ! changes de principes ou de conduite. Si vous voulez qu'on soit vertueux  ; estimez la vertu. Vos moeurs, vos
          gouvernemens, vos religions, vos lois, vos extravagances forment mille tourbillons impétueux qui se jouent de l'homme vertueux, &amp; le
          rejettent tour à tour</hi>. </p>
        <pb xml:id="PAG_00000017"/>
        <p>Les méchants diront peut-être que j'ai voulu faire la satyre de la vertu ; mais que m'importent les méchans ? il y a longtems que je ne les
          crains plus. Les âmes honnêtes verront que j'ai voulu faire la satyre de nos désordres &amp; de nos inconséquences, &amp; je me fais gloire
          de ce dessein. </p>
        <pb xml:id="PAG_00000018"/>
        <pb xml:id="PAG_00000019"/>
      </div>
    </front>

    <body>
      <div type="chapter">

        <head>[CHAPITRE I]</head>
        <gap/>
        <p>ou de soie, il ne se faisoit pas traîner par des animaux, ni suivre par deux grands coquins. Ce n'étoit qu'un honnête homme. Il se nommoit
          Charles. Maître d'un petit champ que lui avoit laissé son père, il l'avoit vendu pour apprendre la chirurgie, &amp; il exerçoit cet art dans
          son village &amp; dans les environs. Son coeur l'avoit engagé à choisir cet état ; il aimoit à faire du bien aux malheureux, &amp; il
          trouvoit un grand plaisir à les soulager dans leurs maux. Après trente ans de travaux, le père d'Eusèbe étoit toujours pauvre. Devient-on
          riche quand on est bon ! Il tomba malade. Sa maladie fut longue &amp; opiniâtre. Il n'eut d'autres secours que les foins assidus d'une nièce
          nommée Thérèse qui le servoit depuis dix ans. Au bout de quelques mois il se rétablit. Pénétré des foins de fa nièce, elle devint bien
          chère, à son coeur ; il n'avoit rien pour lui témoigner sa reconnoissance, il n'avoit que son coeur ; il le lui donna tout entier. La
          reconnoissance fit éclore l'amour, Famour éteignit la raison ; &amp;, dans un de ces momens de délire si doux pour les coeurs reconnoissans,
          Thérèse éprouva, de la part de son oncle, tout ce que Famour &amp; la reconnoissance peuvent inspirer de plus expressif à un oncle sensible
          qui se porte bien. </p>
        <p>Thérèse ne fut pas longtems à s'appercevoir qu'une reconnoissance un peu vive pouvoit <pb xml:id="PAG_00000020"/> avoir des suites
          visibles. Tout le village s'en apperçut aussi. On est scandalisé, on jase, on murmure. Bientôt Monsieur le Curé apprend la chose ; c'étoit
          un saint homme, il fut révolté de l'horreur du crime. Il court chez le seigneur du village. C'étoit un saint homme aussi. Madame la Comtesse
          qui aimoit tendrement Mr. le Curé étoit aussi une sainte femme. Tous ces saints personnages sentirent se réveiller dans leur coeur le zèle
          dévorant du Seigneur ; &amp; ils auroient bien voulu dévorer sur le champ les coupables. </p>
        <p>Charles fut cité au tribunal de Mr. le Comte ; il y parut avec confiance, il avoit guéri deux fois Monseigneur d'un mal dont il avoit été
          attaqué après ses voyages de Paris ; il avoit soulagé secrettement Madame la Comtesse d'un embonpoint incommode qu'elle avoit pris en
          Fabsence de son mari, &amp; que les prières de Mr. le Curé n'avoient pu dissiper. </p>
        <p>Charles fondit en larmes, &amp; avoua fa faute. On lui demanda s'il avoit vingt écus pour payer une diípeníè du Pape fans la quelle on ne
          pouvoit épouser sa nièce. Charles répondit qu'il n'avoit pas vingt fous. En conséquence on condamna Charles à sortir sous vingt-quatre
          heures des terres de Mr. le Comte, &amp; Thérèse à être enfermée dans une-maison de force que la piété de Madame la Comtesse avoit fondée
          <pb xml:id="PAG_00000021"/> dans ses terres, pour enfermer les jeunes filles mendiantes &amp; libertines, &amp; les faire filer au profit de
          la fondatrice. </p>
        <p>Charles demanda qu'on lui permît de prendre du moins son enfant, quand Thérèse seroit accouchée ; &amp; le coeur sensible &amp; dévot de
          Madame la Comtesse ne put lui refuser cette grâce ; parce qu'elle pensa que les enfants qui viennent de naître ne peuvent pas encore filer. </p>
        <p>Après ce beau jugement, Mr. le Curé donna le bras à Madame la Comtesse pour la reconduire dans fa chambre, &amp; Mr. le Comte partit pour
          la chasse au milieu des hurlemens de trente chiens qui l'attendoient à la porte. </p>
      </div>
      <div>

        <head>Chapitre II. <hi rend="italic">Éducation d'Eusèbe</hi></head>
        <p>Charles eut son enfant, c'étoit Eusèbe. Il l'emporta Hors des terres de Mr. le,Comte, &amp; se retira-dans un hameau où il vécut comme il
          put avec une vieille femme dont la chèvre fournissoit du lait au petit Eusèbe. Thérèse mourut au bout de quelques tems, de regret d'avoir
          soigné son oncle pendant sa maladie ; &amp; de désespoir de n'avoir pas eu vingt écus à donner au Pape pour appaiser le Ciel. </p>
        <pb xml:id="PAG_00000022"/>
        <p>Cependant Eusèbe grandit ; Charles avoit étudié comme nous l'avons dit ; il avoit quelques livres. Il instruisit Eusèbe. Il lui apprit à
          lire, à écrire, lui enseigna l'arithmétique, puis l'anatomie &amp; la botanique. </p>
        <p>Mais une science bien plus utile qu'il lui enseigna c'est la morale. Il lui apprit que la science &amp; la vertu sont les trésors les plus
          précieux de l'homme ; que la justice, la vérité, la candeur, la douceur, la bonté nous mènent toujours au bonheur dans cette vie &amp; dans
          l'autre. </p>
        <p>Eusèbe avoit les plus heureuses dispositions. Il profita <hi rend="italic">des</hi> leçons de son père. À quinze ans il savoit tout ce que
          Charles pouvoit lui enseigner. Il étoit doux, humain, sensible, aimant la vérité &amp; jamais le mensonge ne sortoit de sa bouche. Que de
          titres pour être heureux ! </p>
      </div>
      <div>

        <head>Chapitre III. <hi rend="italic">Amours d'Eusèbe. Mort de Charles</hi>.</head>
        <p>La veuve étoit morte, mais elle avoit laissé une fille, une fille charmante. Ursule etoit aussi bonne, aussi douce, aussi vertueuse
          qu'Eusèbe. Elle avoit été élevée avec Eusèbe, elle étoit de même âge. Ils s'aimèrent. Charles <pb xml:id="PAG_00000023"/> vit leur amour, il
          en frémit. Mes enfans, leur disoit-il, vous vous aimez, je voudrons bien faire votre bonheur, mais il faut de l'argent pour, s'épouser &amp;
          vous n'en avez point. Quand on ne possède pas de l'argent que les hommes ont façonné, il faut étouffer Famour que la nature fait naître dans
          le coeur. Faute d'argent &amp; de pain, Ursule fut obligée de quitter le hameau pour aller servir dans une ferme éloignée de quelques
          lieues. Eusèbe quitta Ursule les larmes aux yeux. Ursule pleura aussi. Eusèbe jura d'être fidèle à Ursule ; Ursule lui fit le même' íèrment,
          &amp; ils se séparèrent en se promettant de s'épouser quand ils auroient de l'argent. </p>
        <p>Quelques mois après le départ d'Ursule, Eusèbe perdit son père. Une attaque d'apoplexie Fenleva subitement .&amp; Eusèbe resta fans
          ressource <hi rend="italic">&amp;</hi>. fans appui. </p>
      </div>
      <div>

        <head>Chapitre IV. <hi rend="italic">Eusèbe va à la Ville</hi>.</head>
        <p>Tout cela s'étoit passé dans le rovaume de Babimanie, non loin de la grande ville de Frivolipolis. Quand Eusèbe eut rendu les derniers
          devoirs à son père, il s'apperçut bientôt qu'il savoir rien, &amp; qu'il falloit travailler pour vivre. </p>
        <pb xml:id="PAG_00000024"/>
        <p>Eusèbe avoit dix-sept ans. Il fut trouver le curé du hameau pour lui demander des conseils sur les moyens de gagner fa vie, Mr. le Curé
          célébroit une orgie, il n'avoit pas le tems de parler à Eusèbe ; &amp; il lui envoya deux fous par là gouvernante. </p>
        <p>Eusèbe refusa les deux fous en disant qu'il n'étoit pas pauvre puisqu'il se portoit bien &amp; qu'il avoit de bons bras. La gouvernante
          crut qu'il étoit fou &amp; lui ferma la porte au nez. </p>
        <p>Eusèbe ne savoit comment faire ? Enfin il se rappella qu'il avoit entendu souvent parler du Roi de Babimanie qui étoit le père de tous ses
          sujets ; &amp; il dit en lui-même j'irai trouver le Roi de Babimanie qui est mon père puisque je fuis son sujet, &amp; quelques jours après
          il partit, un bâton à là main, pour aller trouver le Roi de Babimanie qui étoit le père de ses sujets. </p>
        <p>En arrivant dans la grande ville de Frivolipolis, Eusèbe vit deux files de soldats armés qui bordoient les rues des deux côtés, il demanda
          ce que cela signisioit, &amp; on lui dit que le Roi de Babimanie alloit passer par là, &amp; que <hi rend="italic">ces</hi> soldats étoient
          ses gardes. Eusèbe ne pouvoit comprendre comment un Roi qui est le père de ses sujets a besoin de tant de gardes au milieu de ses enfans. </p>
        <p>Cependant le Roi de Babimanie passe dans un char traîné par huit chevaux, &amp; entouré <pb xml:id="PAG_00000025"/> d'une autre troupe de
          Soldats. Eusèbe veut s'avancer pour demander à parler au Roi de Babimanie qui est le père de ses sujets ; mais les gardes lui donnent des
          coups de bourade, &amp; le renversent au milieu de la boue. Eusèbe se relève ; il essuyoit un peu la boue dont il étoit couvert, lorsqu'il
          entendit crier de tous côtés, <hi rend="italic">vive le Roi ! vive le Roi</hi> ! Ah, dit-il, voilà des cris de reconnoissance &amp; de joie,
          sûrement le Roi de Babimanie donne audience à ses sujets. Il s'avance, il voit le monarque descendu de voiture, se posterner, un genou dans
          la boue, devant un prêtre qui portoit à un malade le pain des anges ; &amp; voilà ce qui excitoit les cris de reconnoissance &amp; de joie
          des bons habitans de Frivolipolis. </p>
        <p>Quand le pain des anges fut passé Eusèbe crut avoir trouvé le bon moment, &amp; il s'avança pour parler au Roi de Babimanie ; mais les
          gardes ne furent pas plus complaisans que la première fois, &amp; le jettèrent encore dans la boue. Ah ! dit Eusèbe en pleurant, je commence
          à croire que le Roi de Babimanie a plus d'égards pour le pain des anges, que d'amour pour ses enfans. </p>
        <pb xml:id="PAG_00000026"/>
      </div>
      <div>

        <head>Chapitre V. <hi rend="italic">Le vertueux Eusèbe trouve un gîte</hi>. </head>
        <p>Cependant la nuit étoit venue. Le vertueux Eusèbe, transi, couvert de boue, mourant de faim, se retira dans le coin d'un vieux bâtiment
          pour y passer la nuit. Le guet passe, on trouve Eusèbe ; on le prend, on le questionne. Hélas ! dit le bon Eusèbe, je n'ai jamais fait de
          mal à personne, je voudrois faire du bien à tout lemonde, je sais lire, écrire, j'ai etudié l'arithmétique, l'anatomie &amp; la botanique,
          j'ai deux bras pour travailler ; je suis sujet du Roi de Babimanie qui est le père dé tous ses sujets, &amp; pourtant j'ai été rejette,
          battu, roulé dans la boue, &amp; voilà que je vais mourir de faim au coin d'une rue de la capitale du royaume de Baiúmanie. Vas te coucher,
          lui dit le chef de l'escouade. —— Je n'ai point de lit répondit Eusèbe. — Cherches-en un — je n'ai point d'argent pour le payer. — Quoi ! tu
          n'as point de gîte ? Nous allons t'en donner un. Et en même tems, il lève rudement le vertueux Eusèbe, &amp; le met entre les mains de ses
          soldats, en leur ordonnant de le conduire dans les prisons de la grande ville de Frivolipolis. Hélas ! dit Eusèbe en sanglotant, est-ce donc
          un crime de n'avoir point de lit &amp; de coucher dans <pb xml:id="PAG_00000027"/> la rue ? Est-ce un crime de n'avoir point d'argent ? je
          puis travailler, qu'on me donne de l'ouvrage ! Je crois que le coquin raisonne, dit l'officier. Je ne suis pas un coquin, répliqua Eusèbe,
          je fuis un honnête jeune homme qui ne demande pas mieux que de gagner ma vie en rendant quelques services à mes semblables ; &amp; je ne
          croyois pas qu'il fût défendu de raisonner. </p>
        <p>On répondit à ce beau raisonnement par quelques coups de canne sur les épaules du vertueux Eusèbe , puis on le mena en prison. </p>
        <p>Eusèbe jette dans un cachot, fut confondu parmi la troupe de ces malheureux qui se sentant des dispositions pour la rapine, n'ont pas eu
          l'occasion ou la bassesse de briguer &amp; d'obtenir un privilège, &amp; ont eu l'audace d'exercer sur les grands chemins un métier qu'ils
          auroient pu exercer en sûreté s'ils avoient eu la précaution d'obtenir quelque bonne place dans, les finances, dans la magistrature ; ou
          dans la justice. Nés avec plus de courage, de hardiesse &amp; de besoins, avec moins de souplesse que les brigands privilégiés, voilà toute
          la différence entre les uns &amp; les autres ; le fond du métier est le même. Mais les uns font emprisonnés &amp; pendus, les autres
          jouissent honorablement du fruit de leurs rapines &amp; le transmettent à leur postérité, les succès font differens. </p>
        <pb xml:id="PAG_00000028"/>
      </div>
      <div>

        <head>Chapitre vi. <hi rend="italic">Réflexions du vertueux Eujèbe </hi></head>
        <p>usèbe couché dans un cachot infect, sur un </p>
        <p>tas de paille broyée par les rats, s'abandonna à ses réflexions. Hélas ! dit-il en soupirant, mon père m'avoit répété tant de fois que la
          vertu nous rendoit heureux dans ce monde &amp; dans l'autre ! J'ai travaillé à acquérir de la vertu ; mon coeur he connoît point le vice,
          j'ai le crime en horreur, j'ai aimé jusqu'à présent le royaume de Babimanie &amp; le Roi de ce royaume que j'ai cru le père de ses sujets ;
          j'ai appris à lire &amp; à écrire, je connois les plantes, je fais l'anatomie, j'ai de bons bras, de bonnes jambes &amp; de la santé, je
          brûle du désir d'être utile à mes semblables, &amp; tout cela ne m'a attiré jusqu'ici que le mépris d'une servante de prêtre, des coups de
          bourade de la part des gardes du Roi de Babimanie, des coups de canne de la part du guet, &amp; pour retraite un cachot où je fuis confondu
          parmi des scélérats. </p>
        <p>Avec tous mes efforts, je n'ai pu me procurer du pain à manger, de l'eau à boire, une litière pour me reposer. Et il ne falloit qu'une,
          pièce de douze fous pour me procurer tout cela. </p>
        <p>Mais ne perdons point courage, la patience est une vertu ; &amp; s'il est possible j'exercerai tou- </p>
        <pb xml:id="PAG_00000029"/>
        <p>tes les vertus ; j'ai lu dans quelqu'endroit que <hi rend="italic">k spectacle d'un homme de bien luttant contre l'adversité est agréable
          au ciel</hi>. Cette réflexion adoucit un peu la douleur d'Eusèbe, il oublia pour un instant qu'il mouroit de faim, &amp; il s'aslòupit en
          songeant que le Ciel le regardoit. </p>
      </div>
      <div>

        <head>Cahpitre vil <hi rend="italic">Visite des prisons . </hi></head>
      </div>
      <div>

        <head><hi rend="italic">h</hi></head>
        <p>l y avoit huit jours qu'Eusèbe étoit dans son </p>
        <p>cachot, lorsqu'un grand bruit de clefs le réveilla en sursaut. On le tire du cachot, il paroît devant un homme lugubre qui J'interroge.
          Pourquoi es-tu. en prison, lui demanda l'homme <hi rend="italic">tioití</hi> Je n'en sais rien, répondit Eusèbe ; tout ce que je fais c'est
          que je fuis venu de mon village dans la grande ville de Frivolipolis pour me procurer les moyens de vivre en travaillant pour mes
          semblables ; comme je ne connoissois personne, j'ai voulu m'adresser au Roi parce qu'on m'avoit dit qu'il étoit le père de ses sujets. Mais
          ses gardes m'ont battu &amp; jette dans la boue, j'ai voulu coucher dans la rue, parceque je n'avois pas deux fous pour coucher dans un
          grenier ; mais on m'a dit qu'il étoit défendu de coucher dans la rue, même quand on n'avoit pas deux fous pour coucher dans un grenier ;
          &amp; </p>
        <pb xml:id="PAG_00000030"/>
        <p>lorsque j'ai voulu raisonner pour prouver que ce n'étoit pas un crime de n'avoir pas deux fous, &amp; pour dire que j'étois un honnête
          garçon, que je savois l'arithmétique &amp; l'anatomie on m'a dit qu'on mettoit en prison les gens qui raisonnoient ; &amp; on m'a prouvé
          qu'il vautmieux avoir deux sous pour coucher dans un grenier, que d'être un honnête garçon, de raisonner &amp; de savoir l'arithmétiqUjte
          &amp; l'anatomie. </p>
        <p>Ces réponses ne furent pas du 'goût de l'homme noir, &amp; Eusèbe fut remis au cachot. </p>
      </div>
      <div>

        <head>Chapitre viii. <hi rend="italic">Le vertueuxEusèbe:<hi rend="italic">est transporté à F hôpital</hi>. </hi></head>
      </div>
      <div>

        <head><hi rend="italic">Aorès avoir souffert ainsi pendant trois mois </hi></head>
        <p>toutes les horreurs d une pníon infecte ; le vertueux Eusèbe éprouva enfin les bienfaits de la société. Il tomba malade ; alors on lui fit
          la grâce de le sortir du cachot. Eusèbe affoibli par la douleur, la faim, l'ennui &amp; la maladie tombe en foiblesse, au sortir de la
          prison. A son réveil il se trouve dans un lit. Il lève les yeux, il voit la lumière. Il sent qu'on l'a soigné, qu'on lui a donné des
          secours ; il apprend qu'il est dans un hôpital où le Roi de Babimanie fait traiter ses sujets malades ; &amp; il bénit </p>
        <pb xml:id="PAG_00000031"/>
        <p>le ciel de voir que le Roi de Babimanie est le père de ses sujets. Mais jettant les yeux autour de lui, il voit qu'il est couché à côté
          d'un cadavre ; de l'autre côté un malheureux lutte contre la mort ; au pied du lit, trois autres malheureux poussent des cris affreux que la
          douleur leur arrache, ou de longs gémissemens sombres expressions de l'abbattement &amp; du désespoir. Six hommes morts ou mourans
          rassemblés dans le même lit, infectés de diverses maladies, forment de toutes leurs exhalaisons morbifiques une atmosphère de mort qui se
          répand autour d'Eusèbe. Il n'avoit qu'une légère maladie causée par le chagrin, l'ennui, la douleur &amp; l'infection de la prison, il prit
          les germes d'une maladie incurable dans cet asyle de la piété &amp; de la charité chrétienne, où, les Rois qui font les pères de leurs
          sujets, recueillent charitablement leurs enfans malades auxquels ils n'ont pas songé ,de procurer les moyens de gagner douze fous par jour,
          pour avoir du pain noir &amp; un peu de paille dans un grenier. </p>
        <p>Si Eusèbe étoit privé des secours temporels, il avoit du moins en abondance les secours spirituels. Tous les jours le révérend père Claude
          Thespire capucin de l'étroite observance disoit la messe dans la sale de Phopital, &amp; consoloit d'un air bénin les malades qui vouloient
          partir pour l'autre monde. Il avoit consolé </p>
        <pb xml:id="PAG_00000032"/>
        <p>( 21) </p>
        <p>aussi Eusèbe. Eusèbe s'étoit attaché à lui. Ses tons plaintifs, son air compatissant, sa voix dévotement flûtée, avoient gagné le coeur du
          bon Eusèbe qui ne connoissoit pas encore les capucins. </p>
      </div>
      <div>

        <head>Chapitre ix. <hi rend="italic">Eusèbe entre au couvent des capucins. </hi></head>
        <p>Quand Eusèbe fut rétabli, le révérend père </p>
        <p>Claude lui ofrrit de le prendre au couvent des capucins, &amp; de lui donner du pain à manger &amp; de la paille pour se coucher, pourvu
          qu'il le suivît à la quête, &amp; qu'il portât la besace, pendant qu'il iroit s'enivrer. Eusèbe croyoit qu'un homme qui porte la besace
          &amp; demande' l'aumone quand il a deux bons bras pour travailler, est un brigand qui vole les vrais pauvres. Il réprésenta humblement au
          révérend père Claude, qu'il ne vouloit point contribuer à voler les vrais pauvres. Mais le révérend père Claude qui étoit Lecteur en
          théologie lui prouva par récriture, les pères &amp; les conciles que c'étoit un spectacle bien agréable au Très-haut de voir dans un royaume
          cinq ou six cents fainéans rongés de vermine, courir, fous un habit mal propre, &amp; enlever une partie de la subsistance du pauvre </p>
        <pb xml:id="PAG_00000033"/>
        <p>laboureur ; attendu que le Très-haur aîme beaucoup la malpropreté &amp; la fainéantise ; &amp; qu'il est bien aise de voir les laboureurs
          escroqués par les révérends pères capucins. </p>
        <p>Eusèbe qui étoit élevé dans les principes d'un bon chrétien se soumit à récriture, aux Saints pères, aux conciles &amp; au révérend père
          Claude, &amp; il consentit à porter la besace, pendant que le père Claude s'enivreroit, le tout afin de procurer un spectacle agréable au
          Très-haut. </p>
      </div>
      <div>

        <head>Chapitre <hi rend="italic">X</hi>. <hi rend="italic">Ce que fit le vertueux Eusèbe au couvent des</hi></head>
        <p><hi rend="italic">capucins</hi>. </p>
        <p>Quand Eusèbe fut au couvent <hi rend="italic">des</hi> capucins, </p>
        <p>on le presenta au révérend père Gardien. Le père Gardien étoit un homme d'esprit &amp; de bon sens qui aimoit beaucoup la lecture &amp; la
          botanique, mais qui ne faisoit pas grand cas de la théologie. Eusèbe lui parut un bon enfant, &amp; quand-il fut qu'il savoit la botanique,
          il l'attacha à son service, &amp; ne voulut pas qu'il por » tâtla besace sur les pasdu révérend père Lecteur. Eusèbe devint cher au père
          Gardien, &amp; le père Gardien le perfectiona dans les études qu'il avoit faites. Il lui apprit outre cela la cbymié qu'il </p>
        <pb xml:id="PAG_00000034"/>
      </div>
      <div>

        <head>(<hi rend="italic"> 23 ) </hi></head>
        <p>savoit très-bien, &amp; lui découvrit plusieurs secrets utiles &amp; nouveaux. </p>
        <p>Le bon Eusèbe aimoit le révérend père Gardien de tout son coeur, &amp; il le servoit avec uneaffection filiale. </p>
        <p>Cependant le révérend père Lecteur en théologie ne pouvoit souffrir le révérend père Gardien parcequ'il savoit la botanique &amp; la
          chymie, &amp; qu'il ne regardoit pas la théologie comme la première des sciences &amp; le révérend père Claude comme le premier des
          théologiens. La haine du -père Claude augmenta de jour en jour, &amp; dans fa sainte fureur, il forma le projet exécrable de faire périr le
          révérend père Gardien. </p>
        <p>Eusèbe lui parut propre à servir ses desseins, il lui proposa de mettre du poison dans la soupe du révérend, lorsqu'il lui serviroit sa
          portion au réfectoire. A cette proposition, le coeur du vertueux Eusèbe fut révolté ; Oh ! mon révérend père, s'écria-t-il, se peut-il que
          vous ayez formé le projet affreux de faire périr le révérend père Gardien qui est si bon &amp; si vertueux ! </p>
        <p>Ce projet n'est point affreux, répliqua le révérend père Lecteur. Le Gardien n'est pas si vertueux que tu le penses ; il travaille tous les
          jours à m'ôter la réputation, &amp; il n'admire pas la profonde érudition &amp; la savante opiniâtreté avec laquelle je sais disputer sur
          toutes les matières théologiques. </p>
        <pb xml:id="PAG_00000035"/>
        <p>Là dessus le révérend père Claude fit au vertueux Eusèbe plusieurs syllogismes <hi rend="italic">en barbara serio, baralypton</hi>, pour
          lui prouver qu'il étoit obligé en conscience d'empoisonner le révérend père Gardien, il lui prouva par récriture-sainte que Dieu ordonnoit
          autrefois de tuer ceux qui portoient la main sur son arche sainte. Or, disoit doctement le révérend, les théologiens font les arches
          vivantes du Seigneur, renfermant fa doctrine &amp; la profondeur de fa science ; <hi rend="italic">ergo</hi> quiconque les touche,
          c'està-dire attaque leur réputation, mérite encore mille fois plus de périr que ceux qui touchèrent au.trefojsi'arche sainte qui n'étoit pas
          vivantes Il ajoutoit à cela une infinité d'exemples tirés de l'histoire ecclésiastique d'Orient &amp; d'Occident, qui prouvent qu'on peut
          brûler ceux qui méprisent la théologie &amp; surtout les théologiens ; il appuyois ces exemples sur la décision des révérends pères <hi
          rend="italic">Lejsius, Reginaldus, Escobar, Huit ado</hi> de <hi rend="italic">Mendosa, Diana, Sanche^, Henriçuei, A{or, Filliutius, Hereau,
          Fiahaut, le Court, Bar délie, Tanner us, Molina</hi>, qui tous ont très-bien prouvé dans leurs savans ouvrages théologiques, qu'on peut
          tuer, assassiner, empoisonner publiquement, secrètement ou même par trahison toute personne qui attaque notre honneur par ses discours, ses
          paroles &amp; ses actions. Il appuyoit surtout sur la déci </p>
        <p rend="left small"/>
        <pb xml:id="PAG_00000036"/>
        <p>( 25) </p>
        <p>cìsion du révérend père Caramouel qui, dans fa théologie fondamentale, décidé par fa conclusion des conclusions <hi rend="italic"
          >conclusionum conclusio</hi>, qu'un prêtre sur-tout est obligé de tuer ceux qui attaquent son honneur ; &amp; qu'il y a même plusieurs cas
          où c'est pour lui un devoir indispensable. </p>
        <p>Donc, conrinuoit le révérend père, nous lui faisons grâce de ne le pas passer au fil de Pépée comme dans l'ancienne loi, de ne le pas
          brûler comme dans le siècle du bienheureux Dominique ; mais de l'envoyer doucement dans l'autre monde avec quelques grains d'opium. </p>
        <p>Quelque respect que le bon Eusèbe eût pour l'ancien testament, pour les saints de la nouvelle alliance, &amp; pour le révérend père Lecteur
          en théologie, il ne put se persuader que ce fût une bonne action d'empoisonner le révérend père Gardien. Non, mon père, dit-ilaupère Claude,
          non jamais je n'empoisonnerai le révérend père Gardien qui est si bon. </p>
      </div>
      <div>

        <head>Chapitre xi. <hi rend="italic">Scène tragique. </hi></head>
        <p>Eusèbe frémit en songeant au danger que couroit, </p>
        <p>ion maître. Après avoir bien réfléchi, il se crut obligé d'avertir le révérend père GarB </p>
        <p> </p>
        <pb xml:id="PAG_00000037"/>
        <p>dièn qu'on vouloit l'empoisonner, oc il le <hi rend="italic">ht</hi> sans compromettre la réputation du révérend père Lecteur de peur
          d'agir contre l'Ecriture sainte &amp; le révérend père Caramouel. Cepen-i dant le révérend père Lecteur qui craignoit l'indiscrétion du
          jeune Eusèbe, veilloit avec la plus grande attention sur toutes ses démarches ; il apprit qu'il avoit un entretien secret avec le père
          gardien ; il se crut perdu ; &amp; représentant à deux de ses disciples le danger que couroit ' l'honneur de la théologie ; il leur prouva
          que le seul moyen de parer le coup, étoit d'assassiner sur le champ le révérend père Gardien. Lès jeunes théologiens sentent toute la force
          des raisonnemens du révérend père Lecteur ; ils lui demandent fa bénédiction, disent un <hi rend="italic">aye Maria</hi> &amp; courent avec
          lui à la cellule du père Gardien. Ils entrent, se jettent sur le malheureux père, le terrassent &amp; le poignardent sous les yeux du
          sensible &amp; vertueux Eusèbe. Après cette action, les saints meurtriers ne s'en tiennent pas là ; ils saisissent le vertueux Eusèbe crient
          au meurtre, le reste des capucins ayant ccourus au bruit, le révérend père ecteur leur éclara u'ayant passé ave ses disciples devant a
          cellule du révérend père ardien, ils voient entendu <hi rend="italic">es</hi> cris, qu'étant entrés, ils avoient trouvé le révérend père
          expirant fous les coups du méchant Eusèbe. A ces mots tous les ca- </p>
        <pb xml:id="PAG_00000038"/>
        <p>pucins se jettent sur Eusèbe &amp; le garottent. On fait avertir la justice. Eusèbe est mis dans les cachots, &amp; le révérend père
          Lecteur continue d'enseigner à ses disciples la doctrine d'Escobar &amp; de Caramouel. </p>
      </div>
      <div>

        <head>Chapitre xil <hi rend="italic">Le vertueux Eusèbe est condamné à être pendu. </hi></head>
        <p>Le procès est instruit ; on entend les témoins ; </p>
        <p>Eusebe depose la vente, on le confronte avec le révérend père lecteur &amp; ses disciples. Ces vénérables religieux qui étoient convenus de
          toutes les circonstances, s'accordent tous à charger le pauvre Eusèbe de la même manière. Les preuves sont complettes. Trois Hommes déposent
          avoir vu Eusèbe tuer le révérend père Gardien ; huit ou dix autres accourent aux cris, ces trois hommes, leur racontent la chose, on trouve
          le corps ; l'accusé auprès du corps ; il est pris en flagrant délit. La loi est claire, il suffit du témoignage réuni de deux fripons pour
          faire périr un honnête homme par la main d'un bourreau. Les juges prononcent <hi rend="italic">secundum allegata &amp; probata</hi>, &amp;
          le vertueux Eusèbe est condamné à être pendu. </p>
        <p>B 2 </p>
        <pb xml:id="PAG_00000039"/>
      </div>
      <div>

        <head>( 28 ) chapitre xiii. <hi rend="italic">Eusèbe commet un crime &amp; n'est point pendu. </hi></head>
        <p>On vint annoncer à Eusèbe sa sentence de mort. </p>
        <p>Il s'écria en pleurant. Il est bien triste d être pendu pour avoir voulu sauver la vie au père Gardien ! </p>
        <p>La jeunesse d'Eusèbe, son ingénuité avoient touché le coeur du geôlier. Il l'avoit soulagé pendant son procès autant que son devoir le
          permettoit. Il avoit entendu dire à quelques juges qu'on croyoit Eusèbe innocent, mais qu'il n'en seroit pas moins pendu à cause du <hi
          rend="italic">secundum allegata &amp; probata</hi>. Le geôlier qui ne comprenoit pas le latin, ne concevoit pas comment trois mots d'une
          langue barbare pouvoient faire pendre un homme qu'on croyoit innocent. La femme du Geôlier, jeune brune trèsvive &amp; très-piquante fut
          curieuse de voir le prisonnier. Eusèbe étoit beau garçon ; la geôlière avoit les passions vives. Elle conçut un violent amour pour lui,
          &amp; résolut de le sauver. La veille de l'exécution, elle trouva moyen de se glisser pendant la nuit dans le cachot, &amp; s'étant fait
          connoítre à Eusèbe ; elle lui parla en ces termes: Eusèbe, ta beauté, ta jeunesse, ton innocence ont touché mon coeur. Je t'aime, je viens
          ici pour te sauver. Réponds à mon amour </p>
        <pb xml:id="PAG_00000040"/>
        <p>&amp; tes fers vont tomber. Je t'apporte des habits de femme pour te déguiser &amp; cinquante louis pour aller où tu jugeras à propos
          pourvu que tu souffres que je te suive. A ces mots elle prend Eusèbe entre ses bras, le couvre de baisers &amp; le presse tendrement contre
          son coeur. Eusèbe qui s'attendoit à être pendu, fut très-surpris d'une semblable visite. Peu à peu l'espérance rentre dans son coeur ; il se
          prête aux caresses de la belle Geôlière, il consent qu'elle rompe ses fers, &amp; quand ses fers sont rompus, il devient infidèle à fa chère
          Ursule. </p>
        <p>Cependant la geôlière lui apprend les moyens qu'elle a pris pour le sauver. Le juge Criminel amoureux d'elle depuis longtems, la
          sollicitoit en vain de répondre à fa passion. Le désir de sauver Eusèbe lui avoit inspiré l'idée de faire semblant de consentir à ses
          désirs. Elle avoit exigé cinquante louis d'avance pour prix de ses faveurs, il lui avoit donné une clef de la prison qu'il avoit en son
          pouvoir, afin qu'elle vint le trouver cette nuit même, dans une maison dont ils étoient convenus. Ce sont les cinquantes louis de ton juge
          que je te donne, ajouta la geôlière, prends ces habits de femme, hâte toi de sortir, je t'ouvrirai les portes de la prison. TOUS ceux qui
          pourroient s'opposer à ton passage sont corrompus parle juge, ils croiront que c'est moi qui vas le trouver. Elle lui indiqua <hi
          rend="italic">en</hi> </p>
        <p>B 3 </p>
        <pb xml:id="PAG_00000041"/>
        <p>même tems la maison d'une de ses amies, oli elle iroit le rejoindre à la pointe du jour. Eusèbe condamné à être pendu pour avoir voulu
          sauver la vie du révérend père Gardien, échappe á la potence en faisant une infidélité à sa maîtresse, &amp; le crime de son juge lui
          fournit les moyens de se sauver. </p>
      </div>
      <div>

        <head>Chapitre xiv. <hi rend="italic">Le coupable Eusèbe sait une nouvelle faute qui le tire d'affaire. </hi></head>
      </div>
      <div>

        <head>O</head>
        <p>ma chère Ursule ! dit Eusèbe quand il fut </p>
        <p>sorti de prison, que fais-tu maintenant ? Alifans doute, couchée dans ta chaumière, tu penses à ton cher Eusèbe, peut être que tu verses
          des larmes sur la rigueur du sort qui nous a séparés. Et moi ! …. et moi J . . . . Pardonnes Ursule, pardonnes ; si j'avois eu cinquante
          écus pour t'épouser, je n'aurois pas été ûans la détestable ville de Frivolipolis, où on met en prison les gens qui ont de bons bras pour
          travailler, &amp; qui n'ont pas deux sous pour payer une litière. Si le grand Roi de Babimanie m'avoit fourni les moyens de gagner douze
          sous par jour, je n'aurois pas été mis en prison, je n'yaurois pas tombé malade, je n'aurois </p>
        <pb xml:id="PAG_00000042"/>
        <p>pas été mis à l'hopital, je n'aurois pas fait la connoissance du révérend père Lecteur des capucins, je n'aurois pas averti le bon père
          gardien qu'on vouloit le faire périr, je n'aurois pas été condamné à être pendu <hi rend="italic">secundum allegata &amp; probata</hi>, je
          n'aurois pas souillé le lit du bon géolier mon bienfaiteur, &amp; je n'emporterois pas à présent l'argent du juge qui m'a condamné. O ma
          chère Ursule ! je te serois resté fidèle. Nous aurions été heureux. En disant ces mots un torrent de larmes couloit de ses yeux. Il fongeoit
          que la Geôlière alloit le suivre, il ne pouvoit supporter Tidée d'être sans cesse infidèle à fa chère Ursule, &amp; de s'unir à une autre
          après le ferment qu'il lui avoit fait ; il ne pouvoit sopporter l'idée d'enlevé une femme à son mari. </p>
        <p>Cependant il arrive chez l'amie de la geôlière. Il y trouve des habits. On le lave, on le nettoie, on le frise, on l'habille. Bientôt le
          jour va paroître, bientôt la geôlière va venir. Eusèbe ne fait quel parti prendre. Non, il ne donnera jamais son coeur à d'autre qu'à fa
          chère Ursule. Il va fuir, avant l'arrivée de la Geôlière. Mais emportera-t-il un argent qui ne lui appartient pas ? S'il l'emporte, il fait
          une action criminelle ; s'il le laisse ? il ne peut s'cvader, il ne peut trouver un gîte, il fera pris, reconnu, mis <hi rend="italic"
          >en</hi> prison &amp; pendu. L'amour de la vie étoufe </p>
        <p>B 4 </p>
        <pb xml:id="PAG_00000043"/>
        <p>un-instant dans le coeur d'Eusèbe les principes que son vertueux père y avoit gravés ; il part avec l'argent du juge qui l'a condamné à
          être pendu. </p>
      </div>
      <div>

        <head>Chapitre xv. <hi rend="italic">Eusèbe sort heureusement du Royaume de Babimanie. </hi></head>
      </div>
      <div>

        <head>E</head>
        <p>usèbe plus prompt que les vents, traverse </p>
        <p>la ville, en sort &amp; dinge ses pas vers le pays étranger le plus voisin. Le remords [cuisant déchiroit son coeur. Il voyage ainsi
          pendant deux jours, plongé dans la plus profonde tristesse. Adultère, voleur, infidèle, parjure, condamné à être pendu, tremblant à tout
          moment d'être reconnu, quelle situation pour une ame sensible qui déteste sincèrement le crime, &amp; qui a été conduit malgré lui dans
          l'abime ! En arrivant aux frontières on lui demande qui il est, où il va. Si Eusèbe répond la vérité, il fera pendu ; il faut qu'il fasse un
          mensonge. Il sé donne pour un jeune chirurgien qui va étudier dans le pays des Emouchets. Eusèbe avoit un habit propre ; un bon cheval,
          &amp; ne demandoit à personne les moyens de gagner fa vie. Ori le laissa passer. Il n'en fut pas de même d'un </p>
        <pb xml:id="PAG_00000044"/>
        <p>pauvre malheureux qui vouloir passer en même tems qu'Eusèbe. Il s'étoit aussi sauvé des prisons ; mais il n'avoit ni enlevé, ni abandonné,
          ni volé la femme du geôlier, il n'avoit pu se procurer un habit propre &amp; un bon cheval, il étoit nus pieds &amp; en veste, on le
          soupçonna, il fut arrêté. En voyant cette scène, Eusèbe disoit en lui-même ; c'est une bonne chose dans ce monde que d'avoir un habit propre
          &amp; un bon cheval, si je n'avois pas volé l'argent de la geôlière, je n'aurois pu acheter un bon cheval, j'aurois été arrêté &amp; pendu.
        </p>
      </div>
      <div>

        <head>Chapitre xvi. <hi rend="italic">Eusèbe rentre dans les sentiers de la verta, </hi></head>
      </div>
      <div>

        <head>E</head>
        <p>usèbe après avoir quitté le Royaume de Babimanie </p>
        <p>se trouva dans le pays des Ostrogots. Malgré les avantages que lui avoient procuré son habit &amp; son cheval, le remord déchiroit toujours
          son coeur. U voyoit fans cesse la geôlière au désespoir, emprisonnée peut-être, &amp; exposée à toute la vengeance du juge criminel dont
          elle a méprisé les soupirs &amp; volé l'argent. Le coeur d'Eusèbe ne put résister plus longtems au désir de réparer le mal autant qu'il
          étoit possible. </p>
        <p>B <hi rend="italic">S</hi> </p>
        <pb xml:id="PAG_00000045"/>
        <p>Après avoir mis pied à terre à la première auberge, il fut trouver un prêtre Ostrogot pour lui demander les moyens de réparer ses fautes.
          Le prêtre le fit prosterner, marmotta quelques mots latins ; puis il lui dit, Eusèbe il n'y a point de mal d'avoir été infidèle à votre
          maîtresse parcequ'il ne faut point avoir de maîtresse. Vous avez pêché avec la geôlière, &amp; vous avez emporté son argent, voilà vos
          crimes. Car pour avoir abandonné la geôlière ; vous avez bienfait ; il ne faut point avoir de reconnoissance pour les méchants. Et quand au
          service, qu'elle vous a rendu, vous auriez mieux fait de vous laisser pendre, que de pécher avec elle &amp; d'emporter son argent. </p>
        <p>Au reste, continua le prêtre, je vais vous absoudre de toutes vos fautes ; quand vous auriez tué votre père, violé votre mère, égorgé vos
          enfans, je pourrois avec trois mots latins rendre votre ame aussi blanche que celle dés anges ; car j'ai la puissance de lier &amp; de
          délier. Allez moi chercher le reste de votre argent que je distribuerai aux pauvres, puis je blanchirai votre ame avec mes mots latins. </p>
        <p>Le bon Eusèbe retourna à son auberge, il vendit son cheval paya la petite dépense qu'il avoit faite &amp; porta le reste de son argent au
          prêtre. Donnez vous trois coups de poingts sor la poitrine, lui dit alors le prêtre. Eusèbe se donna </p>
        <pb xml:id="PAG_00000046"/>
        <p>trois coups de poingts, &amp; le prêtre prononça les trois mots latins, qui rendent innocens les scélérats. </p>
        <p>Quand le bon Eusèbe eut mis ordre'à ses affaires spirituelles, il voulut songer un peu à ses affaires temporelles. Il pria le prêtre de lui
          enseigner quelques moyens de gagner fa <hi rend="sub">vie,</hi> mais celui-ci lui répondit d'un air grave, mon royaume n'est pas de ce
          monde ; je fuis chargé de blanchir les âmes, mais non de nourir les corps. Que Dieu vous bénisse, allez en paix &amp;; ne péchez plus ;
          &amp; là dessus, le saint homme ferma sa porte. </p>
      </div>
      <div>

        <head>Chapitre xvil <hi rend="italic">Le vertueux Eusèbe fait la connaissance tsungrand philosophe. </hi></head>
      </div>
      <div>

        <head>V.</head>
        <p>oilà le vertueux Eusèbe sur le pavé, n'ayant </p>
        <p>pas un <hi rend="italic">ioú</hi>. Maisíà conscience n'étoit plus déchirée par le remord dévorant, &amp; il disoit en lui-même: avec de la
          vertu on est heureux dans ce monde-ci &amp;dans l'autre. Eusèbe resta toujours dans son auberge, espérant qu'avec une bonne conscience &amp;
          les études qu'il avoit faites, il gagneroit bientôt de quoi payer fa dépense. </p>
        <p>Quelques jours après ; il apprit qu'un philosophe qui avoir une grande réputation dans le </p>
        <p>B 6 </p>
        <pb xml:id="PAG_00000047"/>
        <p>( 36 ) </p>
        <p>pays des Ostrogots étoit chargé de chercher un précepteur pour les fils d'un grand Seigneur. Ah ! dit-il en lui-même, quel bonheur pour
          moi, si je pouvois être chargé de former un homme à la vertu ! &amp; il alla chez le philosophe. </p>
        <p>Eusèbe n'avoit pas vendu son habit, parce .qu'il avoit promis à son confesseur de lui porter le reste des cinquante louis dela geôlière,
          dès qu'il auroit gagné quelque chose. Le philosophe qui ne le oonnoissoit pas, le prit d'abord pour un jeune homme que la curiosité &amp; la
          vénération amenoient chez lui, &amp; il le reçut avec cet air. de réputation que prennent toujours Messieurs les philosophes avec ceux qui
          ne connoissent pas les ressorts secrets de la philosophie. Quand il sut le dessein .qui Pamenoit, il changea de ton, &amp; après avoir fait
          à Eusèbe un beau sermon sor la tolérance &amp; la bienfaisance, il lui déclara qu'il ne pouvoit le placer chez le grand Seigneur parce qu'il
          avoit déja donné sa parole. </p>
        <p>Mais Eusèbe apprit bientôt après que le philosophe avoit encore plus de reconnoissance que de bienfaisance, &amp; qu'il vouloir placer chez
          le grand Seigneur un petit abbé, fils d'une de ses cousines que rattachement le plus tendre lui avoit rendu extrêmement chère. Ce petit abbé
          avoit décroté pendant deux ans les souliers du philosophe &amp; avoit fait ses commissions secrettes, dans Pespérance d'attrapper ensuite
          Aine bonne </p>
        <pb xml:id="PAG_00000048"/>
        <p>place ; car Mr. le philosophe étoit souvent chargé de trouver des sujets pour les académies étrangères &amp; il avoit maintes fois placé
          ses décroteurs. Heureusement pour Eusèbe il se trouva une place vacante dans une académie du nord. Le petit abbé décroteur fut envoyé comme
          un grand homme pour la remplir, &amp; tous les grands Seigneurs du pays admirent à leur table le décroteur de Mr. le philosophe. </p>
        <p>Cependant Mr. le philosophe avoit remarqué dans Eusèbe un air simple, modeste &amp; ingénu, qui lui revint à la mémoire, quand le fils de
          Mademoiselle sa cousine fut académicien du Nord. Sa philosophie lui fit croire que cet homme pourroit n'être pas inutile à un philosophe,
          &amp; il l'envoya chercher pour lui procurer, par bienfaisance, la place de précepteur des fils de Mr. le marquis de Rustigraphe. </p>
      </div>
      <div>

        <head>Chapitre xviii. <hi rend="italic">Monsieur 1e Marquis de Rustigraphe. </hi></head>
      </div>
      <div>

        <head>C</head>
        <p>étoit un drôle de corps que Mr. le Marquis </p>
        <p>de Rustigraphe ! Ne dans une province de l'Ostrogotie qui n'avoit pas la réputation de produire des génies, il se mit dans la tête de
          devenir un homme de génie. Naturellement </p>
        <p><hi rend="sub">B7</hi></p>
        <pb xml:id="PAG_00000049"/>
        <p>avare &amp; crasseux, il s'occupoit fans cesse à la campagne de ses vaches, &amp; de ses dindons, il lésinoit sur le lait &amp; la crème,
          tourmentoit ses gens pour un fromage, vendoit lui-même son heure &amp; ses oeufs, &amp; quand il crut avoir acquis assez d'expérience sur
          toutes ces nobles occupations ; il publia un beau mémoire sur la manière d'engraisser les dindons &amp; de faire le benre. Les journalistes
          Ostrogots à qui il envoya une livre de beure fraix &amp; deux douzaines' d'oeufs, élevèrent le mémoire jusqu'aux nues, &amp; Mr. de
          Rustigraphe qui n'étoit qu'un tracasfier de basse-cour fut mis par ces messieurs au rang des <hi rend="italic">Economistes</hi>. </p>
        <p>La morgue d'un noble campagnard, la pédanterie d'un faux savant, la vanité d'un mauvais écrivain ; voilà Mr. de Rustigraphe. Il aimoit
          surtout à recevoir l'encens flatteur des louanges ; &amp; quand il étoit à la ville, il invitoit à fa table tous le grimaux littéraires qui
          vouloient le louer pour un diné ; car quoi qu'il fût le plus grand avare de tout le Royaume d'Ostrogotie, il avoit encore plus de vanité que
          d'avarice. Rien n'étoit plus amusant que les diners de Mr. de Rustigraphe, on y parloit fans cesse de vaches, de boeufs, de dindons, de
          beure, de trèfle &amp; de luzerne. Quand les convives avoient envie de boire une bouteille de vin de champagne, ils se donnoient le mot, oa </p>
        <pb xml:id="PAG_00000050"/>
        <p>parloìt du mémoire sur les dindons, le front de Mr. le Marquis se déridoit, il se sourioit amoureusement à lui - même ; comme autre fois
          -Narcisse à son image, &amp; pour payer le délicieux encens, on faisoit venir la bouteille de vin de champagne. </p>
        <p>Rustigraphe avoit deux fils ; mais vousvous imaginez bien qu'il n'avoit pas le tems de songer à leur éducation ; un homme sans cesse occupé
          des moyens de nourir des vaches &amp; d'engraisser des cochons, a bien autre-chose à faire: voilà pourquoi il avoit demandé un précepteur à
          Mr. le Philosophe. </p>
      </div>
      <div>

        <head>Chapitre xix. <hi rend="italic">Eusèbe entre cheç Mr. le Marquis de Rustigraphe. </hi></head>
      </div>
      <div>

        <head>S</head>
        <p>avez-vous l'économie rurale dit Rustigraphe </p>
        <p>en voyant Eusèbe ? Mr., répond Eusèbe, j'ai fait quelques études, je fais l'anatomie &amp; la botanique. — A ce mot de botanique,
          Rustigraphe l'interompt, — fort bien ! vous connoissez donc le trèfle, la luzerne, leurs qualités, la manière de les cultiver. Mr., dit
          Eusèbe, on distingue quarante quatre espèces de trèfles,, la </p>
        <pb xml:id="PAG_00000051"/>
        <p>( 40.) </p>
        <p>première. . . Cela suffit, dit gravement Rustigraphe, vous ferez le précepteur de mes fils. </p>
        <p>Eusèbe ne comprenoit pas trop comment il suffiíbit de connoître le trèfle pour être précepteur des fils de Mr. le Marquis. On parla des
          honoraires. Eusèbe s'en rapporta à Mr. de Rustigràphe. Je vous donnerai cinquante écus, lui dit le Marquis ; il est vrai que j'en donne cent
          à mon cocher ; mais vous comprenez bien qu'il y a une grande différence entre panser des chevaux &amp; instruire des enfans. </p>
        <p>Quand Eusèhe vit les chevaux &amp; les fils de Mr. le Marquis ; il sentit admirablement bien cette différence, &amp; il comprit que lors
          qu'on donne cinquante écus au précepteur, &amp; cent au cocher, <hi rend="italic">les</hi> chevaux doivent être mieux soignes que les
          enfans. </p>
        <p>Eusèbe fit crédit à son auberge, alla remercier Mr. le Philosophe qui l'affura de sa protection, &amp; il entra chez Mr.le Marquis de
          Rustigraphe. </p>
      </div>
      <div>

        <head>Chapitre xx. <hi rend="italic">Education. </hi></head>
      </div>
      <div>

        <head>E</head>
        <p>usèbe travailla à gagner la confiance de ses </p>
        <p>élevés, il íut quelque tems a y reullir, mais enfin il en vint à bout. Les deux jeunes gens de- </p>
        <pb xml:id="PAG_00000052"/>
        <p>vinrent ses amis. Il tâcha surtout de les former à la vertu. L'aîné étoit haut &amp; impérieux, il le rendit doux &amp; soumis ; le cadet
          étoit fier, dédaigneux &amp; épris de son mérite, il le rendit affable &amp; modeste. </p>
        <p>Au bout de deux ans, Rustigràphe s'apperçut que le caractère de ses fils étoit changé ; ils n'avoient plus le regard si assuré, le ton si
          décisif, l'air si étourdi. Ils ne jugeoient plus à tort &amp; à travers, ils se taisoient quand on parloir du mémoire de leur père.
          Qu'est-ce ceci, dit un jour Rustigràphe ? mes fils deviennentils imbéciles ? Et depuis quand des jeunes gens de condition doivent-ils avoir
          cet air niais &amp; timide qui ne convient tout au plus qu'à des petits bourgeois ? Eusèbe les gâte. Ces bourgeois ont l'ame fi bafie ! Mr.
          de Rustigràphe fut curieux d'aílister aux leçons qu'Eusèbe donnoit à ses enfans. Il entre dans leur chambre. Eusèbe leur parloit du duel.
          Quelle fureur, disoit il, de vouloir arracher la vie à un homme par ce qu'il s'est dégradé au point de nous dire ou de nous faire une
          injure ? Si nous ne méritons pas Pinjure qu'on nous a faite, l'impudence de Tétourdi qui nous insulte, ne sauroit nous déshonorer. Si nous
          la méritons, nous étions déshonorés avant que de la recevoir. Et j l'honneur se répare-t-il par un crime ? Il n'y a qu'une action honteuse
          qui déshonore celui qui </p>
        <pb xml:id="PAG_00000053"/>
        <p>ia fait. Votre honneur dépend-il du premier extravagant qui veut vous insulter ? N'ayee vous plus d'honneur après le discours d'un
          impertinent ? avez vous recouvré votre honneur quand vous avez tué un homme ? </p>
        <p>En vérité, dit Rustigràphe, voilà de beaux principes, &amp; je ne m'étonne pas que mes fils deviennent des sots depuis qu'ils font entre
          vos mains. Apprenez, mon ami, que parmi nous autres gens de qualité, l'honneur consiste à se venger sur le champ d'une injure. Tous mes
          ancêtres ont été vindicatifs ; je le fuis moi-même plus qu'aucun deux ; &amp; je veux que mes fils le soient. Mr. Eusèbe, continua
          Rustigràphe, vous êtes un fort bon garçon, mais vous n'entendez rien à élever de jeunes gentils hommes. Je vous procurerai quelque petite
          place bourgeoise où vous ferez merveilles avec votre petite façon de penser. En attendant contentez-vous d'enseigner la botanique à mes
          -fils. </p>
      </div>
      <div>

        <head>Chapitre xxi. <hi rend="italic">Grand chagrin chez Mr. le Marquis de Rustigràphe. </hi></head>
      </div>
      <div>

        <head>C</head>
        <p>ependant il arriva tout-à-coup un grand </p>
        <p>chagrin chez Mr. le Marquis de Rustigraphie. </p>
        <pb xml:id="PAG_00000054"/>
        <p>Un journaliste du pays de Babimanie s'avisa de critiquer son mémoire sur les dindons, &amp; de prouver qu'il n'y avoit pas le sens commun.
          L'insolent ! s'écria Mr. le Marquis ; un homme comme moi ! Courons, volons, employons tout notre crédit, poursuivons le misérable. Quelle
          insolence ! Un grand Seigneur qui daigne se faire auteur, ne fait il pas trop d'honneur à <hi rend="italic">ces</hi> marauds-là ? nous
          autres gens de qualité n'avons nous pas le droit de dire &amp; de faire imprimer impunément toutes les platitudes qui nous passent par la
          tête ? </p>
        <p>Mille projets roulent dans la tête vindicative du bouillant Rustigràphe. Il court aux tribunaux, il s'adresse au gouvernement, il va
          prévenir les ministres, il veut faire confisquer tous les journaux du monde, excepté ceux où on le loue, il travaille à obtenir une lettre
          de cachet contre le journaliste, il s'agite, il se tourmente sans cesse, &amp; le tout vainement. Enfin il s'adresse à Eusèbe. Tu fais, lui
          dit il, que je fuis un homme d'esprit, un économiste da premier ordre, un écrivain admirable ; car tu as entendu louer mon mémoire sur les
          dindons-, par tous ceux qui boivent mon vin de. chan&gt; pagne. Cependant un insolent, un traître, un scélérat vient de prouver dans un
          journal abominable que j'ignore les premiers principes de l'économie rurale, vit-on jamais scélératesse </p>
        <pb xml:id="PAG_00000055"/>
        <p>plus énorme ? &amp; l'état ne devroit-il pas ordonner, fous peine de la vie, d'admirer tous les écrits des marquis ? O mon cher Eusèbe, tu
          fais la botanique, tu fais le raisonneur &amp; le philosophe, venge-moi, je te prie de quelque manière que ce puisse être ! En disant ces
          mots, de grofles larmes cpuloient le long de la face de Monseigneur. </p>
        <p>Monseigneur, répondit Eusèbe, je ne fuis point économiste, je ne connois point la meilleure manière, d'engraisser les dindons, &amp; je ne
          fais en vérité ce qu'il faudroit répondre à votre journaliste. Des injures, répliqua Rustigraphe, des injures, c'est la bonne manière quand
          on manque de raisons. Dis-lui qu'il est un sot, qu'il n'entend rien à ce qu'il critique, qu'il n'en seroit pas autant, &amp; qu'il ne fait
          pas le respect qu'on doit à un Marquis. —. En vérité, Monseigneur, je ne saurois me prêter à ce que vous me demandez ; votre plume est bien
          plus propre que la mienne à toutes ces choses, &amp; si … — Je vois bien que tu es un jmbécille répliqua Rustigràphe en lançant sur Eusèbe
          un regard furieux, &amp; il lui tourna le dos. </p>
        <pb xml:id="PAG_00000056"/>
      </div>
      <div>

        <head>Chapitre xxii. <hi rend="italic">Reconnaissance. </hi></head>
      </div>
      <div>

        <head>C,</head>
        <p>ependant Rustigràphe invite à diner tous les </p>
        <p>barbouilleurs fameliques qui ecrivoient des injures pour un écu. Ils viennent, ils écoutent, ils s'enivrent, ils murmurent. Ils jurent de
          venger Monsieur le Marquis. Il est tout venge', s'écria un homme à larges épaules qui étoit du nombre des convives ; j'ai prévu les desseins
          de Mr. le Marquis, j'ai composé contre le journaliste un petit morceau d'éloquence qui vaut un discours académique. Le gros homme tire son
          papier, &amp; lit. Eusèbe étoit présent à cette lecture ; à chaque mot une horreur secrète s'empare de ses sens, il croit reconnoitre la
          voix du vengeur, il lève les yeux, il examine ses traits. O ciel ! c'est le père Claude ! c'est lui-même !.. Eusèbe frémit. Après dine, il
          l'approche en tremblant, &amp; demande à lui parler en particulier. O mon révérend père, s'écria Eusèbe, comment se peut - il que vous ne
          soyez pas pendu ? . . . O malheureux, s'écria le père Claude, comment se peut-il que tu ne sois pas pendu ? Mais, mon révérend, dit Eusèbe,
          mettez la main sur la conscience, souvenez vous de la chambre du père Gardien, de ce que vous avez fait, de ce que .. . Tais-toi, dit le
          père Claude, ou je vais te dénoncer à Mr. le </p>
        <pb xml:id="PAG_00000057"/>
        <p>Marquis, qui te fera arrêter &amp; renvoyer pour être pendu dans le royaume de Babimanie. Soyons amis, c'est le plus sûr pour toi. Ecoute,
          puisque tu n'es pas pendu de quoi as-tu à te plaindre ? Ton malheur ne vient que de tes préjugés. Tu t'esimaginé que je devois être pendu !
          Ignorant ! &amp; où as-tu vû qu'on pende les gens adroits qui font les crimes ! Selon toutes les probabilités politiques, je devois échapper
          à la potence, &amp; c'est toi qui devois être pendu. As-tu jamais vu pendre des capucins ? On n'envoie guère au gibet que ces malheureux qui
          n'ont pas eu l'adresse de s'associer aux voleurs privilégiés, &amp; de cacher leurs crimes fous un masque politique ou religieux. Ecoute ce
          qui m'est arrivé depuis l'aventure du gardien. </p>
        <p>Pour appaiser les bruits qui couroient à mon désavantage, le révérend père Provincial m'envoya dans une autre capucinière à cinquante
          lieues de la capitale du royaume de Babimanie ; &amp; afin d'éviter le scandale, &amp; dé prouver qu'il étoit convaincu de mon innocence ;
          il me nomma Gardien du couvent. J'ai rempli cette place pendant six mois en profitant, en habile homme, de toutes les bonnes occasions. J'en
          trouvai une excellente ; j'eus l'adresse de m'approprier dix mille écus au chevet d'un mourant à qui je donnois l'absolution. Le moribond
          passoit pour pauvre, il n'étoit qu'a- </p>
        <pb xml:id="PAG_00000058"/>
        <p>vare ; on ignoroit qu'il eût cette somme, &amp; ses enfans furent mis à l'hopital. Quelque sot se seroit fait un scrupule de prendre cet
          argent, mais ma foi je l'avois bien gagné. Le pauvre homme avoit fait bien des crimes, pour attraper cette somme ; j'aurois pu lui refuser
          l'absolution. Pour ses dix mille écus, je lui donnai une place dans le paradis, &amp; en vérité ce n'étoit pas trop cher. On donne bien
          davantage tous les jours pour des places mondaines qui envoient les gens à tous les diables. </p>
        <p>Dès que je me vis maître de dix mille écus, je pris la résolution de quitter le froc. Je ne l'avois pris que pour avoir du pain, parce que
          je trouvois plus commode de mendier que de travailler. </p>
        <p>En conséquence, je me coupai la barbe, je lavai mon corps, je me frottai d'onguent gris pour guérir les pustules que la vermine &amp; la
          crasse avoient fait germer sur ma peau, j'achetai un bel habit, &amp; je sortis du Royaume de Babimanie. </p>
        <p>Quand on a des talens, on est bien sot de ménager son argent. Je vécus comme un petit marquis. Pour réparer les vuides que mes besoins
          &amp; mes plaisirs faisoient à ma bourse, je me fis tour-à-tour joueur, escroc, comédien, entremetteur, mignon, agioteur, espion, gazétier
          &amp; libelliste. </p>
        <pb xml:id="PAG_00000059"/>
      </div>
      <div>

        <head>( 48 ) </head>
        <p>Quand mes ressources étoient épuisées dans une ville, ou que je prévoyois quelque dénouement d'éclat ; je passois dans une autre. Enfin
          pour avoir toujours une ressource sûre dans mes voyages, je me fis franc-maçon à Parme ! .Ah, mon cher Eusèbe, quelle heureuse idée ! jamais
          la besace des capucins ne m'a tant rapporté que la truelle &amp; le tablier. . Si tu savois comme les bons franc-maçons secourent leurs
          frères avides qui mendient. Je te conterai tout cela quand nous nous reverrons. Enfin tu me trouves ici disposé à exercer mes talens, le bon
          Rustigràphe est une vache à lait, que je me propose bien de traire de mon mieux. Sa vanité ridicule le rend un homme vraiment bernable. Il
          eff vrai qu'il est diablementavare, mais il a du crédit &amp; outre ses dîners &amp; son vin de champagne, peut-être qu'avec des louanges à
          son mérite &amp; des injures contre son journaliste, je pourrai l'engager à me faire donner quelque place lucrative ; c'est comme cela qu'on
          parvient dans le monde ! </p>
        <p>CHAPI- </p>
        <pb xml:id="PAG_00000060"/>
      </div>
      <div>

        <head>Chapitre xxiii. <hi rend="italic">Suite de la conversation d'Eusèbe avec le révérend père Claude. </hi></head>
      </div>
      <div>

        <head>C</head>
        <p>rois-moi continua le révérend père Claude, </p>
        <p>quitte le métier d honnête homme ou <hi rend="italic">Il</hi> n y a pas de Peau à boire, défais-toi de ces scrupules ridicules qui ne font
          faits que pour les âmes foibles, deviens effronté, flatteur, intriguant, c'est le seul moyen de parvenir parmi les hommes quand on n'a rien.
          Voyons ! n'as-tu point songé à jetter les fonde mens de ta petite fortune ? Oh oui ! dit le bon Eusèbe. Depuis que je fuis chez Mr. le
          Marquis, j'ai étudié jour &amp; nuit, je me fuis rendu capable de remplir plusieurs places &amp; .. .. Pauvre nigaud ! interrompit le père
          Claude, que tu connois peu les hommes ! A quoi servent les études &amp; la capacité dans le monde ? à rien, mon ami, à rien ; ou tout au
          plus à se faire persécuter &amp; opprimer. Un quart d'heure de tête à tête avec la femme de chambre de la maîtresse d'un ministre, ou avec
          le valet d'un grand Seigneur vaut mieux qu'une étude de trente ans. Tiens, mon pauvre Eusèbe, j'ai vu le plus grand philosophe de Babimanie,
          mourir de faim &amp; de froid dans un grenier parcequ'il avoit la bêtise de refuser l'argent des entretenues, &amp; la manie </p>
        <div>

          <head>C</head>
          <pb xml:id="PAG_00000061"/>
          <p>de n'écrire que la vérité ; j'ai vu le plus grand flagorneur de la littérature vivre dans la pompe &amp; l'abondance, parcequ'il avoit
            l'adresse de flatter la sottise de toús les gens en place, &amp; qu'il faisoit des madrigaux à toutes leurs entretenues. Voilà le bon
            parti ; loue tout, approuve tout, admire tout ce qui vient des grands ou de leurs valets, fais-toi un parti dans les cliques des
            philosophes, que ta pensée soit toujours mesurée par ton intérêt, écrase la vérité pour avoir de l'argent, étouffe les scrupules de ta
            conscience, ne rougis de rien, renonce à cette chimère qu'on appelle honneur » Il y a mille ressources dans le monde pour l'effronté qui
            n'a plus d'honneur à perdre ; il n'y en a poinc pour l'honnête malheureux. </p>
          <p>Parcours avec moi l'état des lettres &amp; des sciences. Ici elles font enchaînées par des prêtres fanatiques, là elles sònt esclaves de
            l'autorité impérieuse &amp; bizarre, plus loin elles tremblent fous le bâton, partout elles font esclaves si elles ne rampent
            d'elles-mêmes. </p>
          <p>Serois-tu assez sot pour courir après une réputation, vaine fumée que distribue un public inconstant ? de l'argent, mon ami, de l'argent,
            voilà l'essentiel. Mais avec la vertu &amp; la science on vit toujours dans la douleur &amp; la misère. — </p>
          <pb xml:id="PAG_00000062"/>
          <p>C( 51 ) </p>
        </div>
      </div>
      <div>

        <head>Chapitre xxiv. <hi rend="italic">Eusèbe change de situation. </hi></head>
      </div>
      <div>

        <head>L</head>
        <p>e bon Eusèbe ne goûtoit point les beaux </p>
        <p>discours du révérend père Claude. La vertu faisoit éprouver trop de plaisirs à son coeur, elle l'avoit consolé de toutes ses peines, elle
          lui faisoit supporter avec patience les caprices de la fortune, l'injustice des méchans, &amp; les dédains des sots. Il ne pouvoit se
          persuader que les hommes fussent aussi méchans que les peignoit le père Claude, &amp; il resta attaché à ses principesCependant </p>
        <p>l'affaire du père Gardien lui rouloit toujours dans la tête, il craignit de devenir un jour une nouvelle victime de la fortune &amp; de la
          méchanceté du père Claude, il connoissoit l'ame vindicative de Rustigràphe, &amp; il songea sérieusement à chercher une place. Plusieurs se
          présentèrent ; il fit des démarches &amp;il échoua partout ; tantôt pour avoir oublié de donner à un ministre le titre d'Excellence, tantôt
          pour avoir marché sur la patte du chien d'une présidente, une autre fois pour n'avoir par salué une fille de joie qui sortoit de chez
          Monseigneur quand il attendoit dans l'antichambre, deux fois pour n'avoir pas graissé la patte à un secrétaire, trois fois pour avoir osé
          repousser les insolences d'une courtisanne ; &amp; </p>
        <p>C a </p>
        <pb xml:id="PAG_00000063"/>
        <p>douze fois il fut supplanté par des sots intriguans. </p>
        <p>Enfin le bon Eusèbe fatigué des grands Seigneurs, des économistes, des philosophes, des entretenues, des courtiíannes, des secrétaires, des
          laquais &amp; des capucins, résolut d'apprendre un métier pour gagner sa vie sans intrigues &amp; fans bassesses. Il demanda son congé à Mr.
          le Marquis qui se défit volontiers d'un homme qui n'admiroit pas ses mémoires ; il se retira dans une petite ville de province &amp; se mit
          en apprentissage chez un cordonnier. </p>
        <p>Dans l'espace de quelques mois Eusèbe fut parfaitement son métier ; il partit pour aller &amp; persuadé qu'il s'étoit mis enfin à l'abri
          <hi rend="italic">àes</hi> persécutions &amp; des injustices des hommes. </p>
      </div>
      <div>

        <head>Chapitre xxv. <hi rend="italic">Nouveaux malheurs du vertueux Eusèbe. </hi></head>
      </div>
      <div>

        <head>E</head>
        <p>usèbe passa dans le pays des Visigoths ; il arrive </p>
        <p>dans la capitale, il loue une chambre, achète des outils &amp; fait des souliers. Comme il travailloit bien, qu'il employoit de bon cuir
          &amp; qu'il donnoit ses souliers à bon marché, il eut bientôt un grand nombre de pratiques.. Eusèbe se trouvoit le plus heureux des hommes- </p>
        <pb xml:id="PAG_00000064"/>
        <p>dans son nouvel état. Il étoit sobre &amp; laborieux &amp; ne dépensoit pas la moitié de ce qu'il gagnoit. Son coeur lui fournit bientôt
          des moyens de se procurer des plaisirs. Auprès de fa chambre logeoit une vieille femme malade, abandonnée de tout le monde excepté de ía
          fille qui brodoit pendant la nuit, &amp; soignoit sa mère pendant le jour. Eusèbe fit connoissance avec ces vertueuses infortunées, &amp; il
          trouva moyen de leur faire passer, fans être connu, une partie de son gain. Quel plaisir il goûtoit avec ces bonnes gens auxquels il avoit
          le bonheur de faire du bien ! Tous les soirs après son travail, il alloit les voir. Ils lui parloient avec attendrissement de leur
          bienfaiteur ; ils désiroient le connoître pour le remercier, pour le bénir. Eusèbe jouissoit alors de la plus douce récompense de la vertu.
          Bientôt il oublia &amp; les Marquis &amp; les philosophes &amp;les capucins, &amp; il se repentit de n'avoir pas appris le métier de
          cordonnier dès son enfance, aulieu de la botanique &amp; de l'anatomie. Eusèbe jouit pendant deux ans du bonheur d'être obscur, de vivre de
          son travail &amp; de faire du bien. Mais hélas ! quel bonheur est durable parmi les hommes ! Un jour qu'il étoit allé porter une paire de
          souliers en ville, en rentrant chez lui il trouva fa porte enfoncée, &amp; une troupe de gens dans íà chambre qui se saiC </p>
      </div>
      <div>

        <head>3</head>
        <pb xml:id="PAG_00000065"/>
        <p>( 54 <hi rend="italic">:</hi> </p>
        <p>sissoient de ses outils &amp; de son cuir, enlevoient ses meubles &amp; voioient son argent. Ciel, s'écria Eusèbe à ce ; spectacle,
          qu'ai-je fait ? pourquoi me traiter ainsi ? je travaille pour gagner ma vie, je ne fais de mal à personne,- &amp; je fais du bien à qui je
          puis. Tu travailles ? malheureux, lui répondit un des brigands, tu travailles ? &amp; qui ta permis de travailler ? —' Qui me l'a permis ?
          répondit Eusèbe. … la nature . . . Faut-il donc aussi une permission pour travailler ? faut-il. une permission pour vivre ? pour respirer ?
          Hommes cruels ! Le père Claude avoit bien raison vous êtes des monstres acharnés contre la vertu ! Mais vraiment voilà un impertinent
          coquin ! dit le chef dès brigands, fais-tu bien que l'on te fera mettre en prison ? Comment ! en prison pour travailler] Oui malheureux ;
          as-tu payé ta maîtrise ? es-tu reçu bourgeois. — Qu'est-cequ'une maîtrise ? Qu'est-ce qu'être bourgeois ? Je fuis homme, j'ai payé mon
          apprentissages je fais de bons souliers ; je les donne à bori marché, où est mon crime ? — Quoi, tu ne fais pas qu'il faut donner de
          l'argent à la communauté des cordonniers pour avoir droit de faire des souliers !— De l'argent ! &amp; si javois de l'argent je n'aurois pas
          besoin de faire des souliers. </p>
        <p>Enfin on apprit à Eusèbe qu'il falloit avoir d-e l'argent pour avoir la permission de gagner fa' </p>
        <pb xml:id="PAG_00000066"/>
        <p>vie par ion travail. On lui apprit que son adresse,' son affiduité,son économie, sa bonne-foi,étoient autant de qualités inutiles, s'il
          n'avoit pas cinquante écus à donner à la communauté des cordonniers, &amp; vingt écus au magistrat de la ville, qui ne s'avoit pas même
          faire des souliers. </p>
        <p>On lui prit ses outils, son cuir &amp; son argent, on le condamna à une amende, &amp;pour la paver on vendit ses meubles. — </p>
      </div>
      <div>

        <head>Chapitre xxvi. <hi rend="italic">Le vertueux Eusèbe retombe dans la misère. </hi></head>
      </div>
      <div>

        <head>V</head>
        <p>oilà le vertueux Eusèbe fans pain, fans </p>
        <p>asyle, privé de ses outils &amp; de ses .épargnes de deux ans, &amp; tout cela pour n'avoir pas su qu'il falloit donner de l'argent aux
          cordonniers &amp; aux magistrats, afin d'obtenir la permission de gagner dé l'argent en travaillant. U voulut se mettre compagnon ; mais les
          maîtres visigoths . qui lui avoiençfait vendre ses meubles &amp; ses outils ne voulurent point lui donner d'ouvrage. Il fut donc obligé de
          sortir de la capitale de la Visigotbie. Il n'avoit d'autre ressource que. de demander l'aumône, triste ressource pour une ame honnête ! </p>
        <p>Avant que de partir, Eusèbe alla dire adieu à ses anciennes voisines. Eusèbe, lui dit </p>
        <p>C <hi rend="sub">4</hi> </p>
        <pb xml:id="PAG_00000067"/>
        <p>la vieille en pleurant, vous êtes notre bienfaiteur, ne nous le cachez pas, ne nous privez pas de la douce satisfaction de vous bénir.
          Depuis votre malheur, nous ne recevons plus des secours que vous ne pouvez plus nous donner. O Eusèbe ! nos coeurs ne sauroient jamais
          s'acquitter envers vous, mais recevez tout ce qui est en notre pouvoir. Vous avez partagé avec nous le fruit de votre travail, souffrez que
          ma fille partage avec vous le fruit de ses veilles. En même tems elle présente à Eusèbe un papier qui renfermoit quelques écus que la jeune
          fille avoit épargné en redoublant son travail, &amp; en se privant du nécessaire. Prenez, mon cher Eusèbe, laissez-moi le plaisir, au bord
          de ma tombe, d'avoir pu faire encore une bonne action. Bientôt je n'aurai plus besoin d'aucun secours, &amp; le ciel prendra foin de ma
          malheureuse fille. Le sensible Eusèbe ne put retenir ses larmes. Il prit avec transport les mains de ces infortunées, <hi rend="italic"
          >Scies</hi> pressant contre fa poitrine, ô <hi rend="italic">mes</hi> amies ! leur dit-il, gardez votre argent, je n'en ai pas besoin. Je
          suis jeune, je puis travailler, le malheur ne me suivra pas fans cesse. Vous m'avez procuré le plus doux plaisir que j'aie gouté de ma vie,
          celui de voir le spectacle de la vraie vertu ; c'est dans le ré- . duit du pauvre qu'il faut le chercher. A ces mots, il s'arrache de leurs
          bras en versant un torrent de larmes. </p>
        <pb xml:id="PAG_00000068"/>
      </div>
      <div>

        <head>Chapitre xxvii. <hi rend="italic">Nouvelles aventures. </hi></head>
      </div>
      <div>

        <head>E</head>
        <p>usèbe sortit de la capitale de Visigorhie, un </p>
        <p>bâton a la main , comme il etoit forti jadis de ion village. Mais alors il connoissoít mieux les hommes. Il avoit perdu l'envie de
          s'adresser aux souverains qui font les pères de leurs sujets ; il avoit appris à se défier des pères capucins qui disent la messe dans les
          hôpitaux, il sentoit quel danger il y avoit à sauver la vie d'un gardien, &amp; à être précepteur des enfans d'un Marquis. Ilmarchoit
          lentement, le désespoir dans l'ame, la mort dans le coeur. Au bout de quelques heures, la fatigue &amp; la fàim l'obligent de s'asseoir au
          bord d'un bois. Il y étoit depuis un quart d'heure, lorsque deux hommes armés se préíêntent à íà xue, -&amp; viennent lui mettre le pistolet
          sous la gorge. Qui es-tu ? ou vas-tu ? — Je fuis un garçon-cordonnier, je vais chercher de l'ouvrage. — As tu de l'argent ? — pas le fou ;
          je íùis dans la dernière misère ; je meurs de faim, &amp; je n'ose demander l'aumône. Eh bien, dit un des deux hommes, viens avec nous, nous
          sommes voleurs, tu gagneras de quoi vivre, &amp; tu ne Rabaisseras pas à demander l'aumône — Des voleurs ! dit Eusèbe, est-ce qu'il y en a
          aussi dans les bois ? </p>
        <p>C 5 </p>
        <pb xml:id="PAG_00000069"/>
        <p>La péur n'avoît point saisi Eusèbe , il ne craignoit plus la mort. Tuez-moi si vous voulez, leur dit-il,mais je n'irai point avec vous. —
          Nous allons te tuer car tu irois nous dénoncer. — Vous dénoncer] non, non ; n'ayez pas peur ; j'ai été condamné à être pendu pour avoir
          voulu dénoncer un empoisonneur, de ma vie je ne dénoncerai personne. </p>
        <p>Ces derniers mots excitèrent la curiosité des voleurs, ils lui demandèrent le détail de ses aventures. Eusèbe leur raconta tout ce qui lui
          étoit arrivé. Les voleurs des bois ont quelquefois le coeur sensible, ils ne firent pas comme les voleurs de la capitale des Visigoths qui
          lui avoient enlevé ses outils, son lit &amp; son argent ; ils furent émus ; en le quittant ils lui jettèrent deux écus pour continuer fa
          route. En ramassant les deux écus Eusèbe dit en lui-même, Il y a bien de la différence entre les voleurs des bois &amp; ceux des villes.
        </p>
      </div>
      <div>

        <head>Chapitre xxviii. <hi rend="italic">Le chemin d e l a gloire. </hi></head>
      </div>
      <div>

        <head>E</head>
        <p>usèbe arrive à un village ; il étoit nuit. Il </p>
        <p>entre dans une auberge, il soupe. Après soupé, deux hommes vêtus de rouge s'approchent </p>
        <pb xml:id="PAG_00000070"/>
        <p>de lui. A votre langage, lui dirent-ils, nous connoissons que vous êtes du royaume de Babimanie ; cela nous fait plaisir ; nous sommes
          pays. Quel est l'objet de votre voyage ? — de trouver de l'ouvrage. — De quel métier êtes-vous ? — cordonnier. — Fi ! quel état pour un joli
          garçon comme vous ! Croyez-moi, quittez cette vile profession, &amp; suivez-nous, nous vous mettrons dans le chemin de la gloire, La
          gloire ! dit Eusèbe, c'est une belle chose ; mais où l'attraper ? — A la guerre répondirent les deux Babimaniens. Nous voyageons de la part
          du Roi de Babimanie pour trouver des hommes qui veuillent venir partager avec lui la gloire de ses victoires. Engagez vous parmi nous, mon
          pays ; nous couperons des têtes, nous abattrons des bras, nous tuerons des hommes, nous brûlerons des villages, nous pillerons des villes ;
          &amp; lorsque nous aurons ravagé des provinces, lorsque nous aurons élevé çà &amp; là dans les campagnes, des tas de morts &amp; de
          mourans ; nous sonnerons la victoire, &amp; nous nous réjouirons sur des ruines, des membres &amp; des cadavres. </p>
        <p>Je crois que vous avez raison, dit Eusèbe, voilà le vrai chemin de la gloire ; du moins il n'en est guère d'autre dans le monde ; les
          hommes se mettent à genoux devant ceux qui les </p>
        <p>C 6 </p>
        <pb xml:id="PAG_00000071"/>
        <p>écrasent, ils foulent aux pieds ceux qui les nourrissent. </p>
        <p>Mais, continua Eusèbe, pourquoi le Roi de Babimanie veut-il gagner des victoires ? — Pourquoi ? oh c'est qu'il faut faire parler de foi
          dans l'histoire, &amp; que l'on ne parle que de céux qui se baignent dans le sang. Il seroit beau, vraiment, de voir un Roi s'amuser à faire
          le bonheur de ses sujets comme un père fait le bonheur de fa famille ! Cela seroit presqu'aussi plat que de voir un grand seigneur qui aime
          sa femme. Quel plaisir pour un Monarque lorsqu'àprès une guerre sanglante qui lui a couté quarante millions &amp; cent mille nommes, pour
          gagner une province qui ne vaut pas un million, il voit son nom célébré par les gazettiers, &amp; les poètes ; lorsqu'il voit la Mufe de
          Phistoire, foulant aux pieds l'humanité, graver en traits ineffaçables son nom au temple de Mémoire ; lorsqu'il voit les Arts rampans aux
          pieds de son trône, déposer des couronnes sur ses armes fumantes ? </p>
        <p>Tout cela est bel &amp; bon, dit Eusèbe, &amp; je conçois qu'il est fort beau de tuer des hommes &amp; d'être loué par les gazettiers, les
          poètes &amp; les historiens ; mais que m'importe à moi que le Roi de Babimanie soit loué dans Phistoire &amp; les gazettes ! quand j'aurai
          été tué pour faire mettre son nom au temple de Mémoire, on ne saura pas même si j'ai existé. — Quoi ! mon </p>
        <pb xml:id="PAG_00000072"/>
      </div>
      <div>

        <head>( <hi rend="italic">61</hi> ) </head>
        <p>ami, vous ne connoissez donc pas l'amour de la patrie ? vous ne savez donc pas que nous sommes obligés de la défendre jusqu'à la dernière
          goûte de notre sang ? — Je connois l'amour qui est fondé sur quelque chose ; mais si je ne possède pas un pouce de terre dans cette patrie,
          si ma mère y est morte de chagrin, &amp; mon père de misère, si ma patrie m'a mis en prison pour n'avoir pas douze fous, &amp; m'a condamné
          à être pendu pour avoir voulu sauver la vie à un capucin ? dites-moi, mes amis, sur quoi fera fondé l'amour de la patrie ? — Mais si les
          ennemis viennent prendre ta patrie ? — &amp; que rn'importe, à moi ! Ceux qui prendront ma patrie ne la détruiront pas, ils ne me tueront
          pas ; car s'ils tuoient ceux qui vivent sur la terre, la terre ne leur serviroit de rien ; &amp; s'ils sont méchans, que peuvent-ils me
          faire de pis que de me faire pendre pour avoir fait une bonne action. </p>
        <p>Les Soldats de Bàbimanie virent bien qu'ils ne pourroient jamais faire consentir Eusèbe à s'enrôler parmi eux. Us Je laissèrent coucher,
          &amp; partirent le lendemain marin. — </p>
      </div>
      <div>

        <head>Chapitre xxix. <hi rend="italic">Nouvelle bienfaisance des honnêtes gens. </hi></head>
      </div>
      <div>

        <head>L</head>
        <p>e lendemain matin Eusèbe partit aussi ; le soir </p>
        <p>il arriva a une petite ville. En entrant dans la </p>
        <pb xml:id="PAG_00000073"/>
      </div>
      <div>

        <head>( 62 }</head>
        <p>ville, les soldats Parrêtent &amp; lui demandent qui il est &amp; où il va ? Il répond qu'il est garçon cordonnier, qu'il vient chercher de
          Pouvrage. — As-tu un passe-port ? lui disent les soldats. Non vraiment, un passeport coute trente sous dans la grande ville des Visigoths,
          &amp; quand j'en fuis sorti je n'ayois que deux sols, parce que les honnêtes gens de la ville des visigots m'avoient volé mes meubles, mon
          argent &amp; mes outils ; &amp; fans deux voleurs de grand chemin qui ont eu la charité de me donner deux écus, je jserois mort de faim au
          coin d'un buisson. Comment ! tu n'as pas payé ton passeport ! Il faut venir avec nous chez le Gouverneur pour te faire examit ner. Il n'y a
          rien à examiner, dit Eusèbe, la chose est tout comme je' la dis. Cependant on le mena chez le Gouverneur qui le traita de coquin, fit
          fouiller dans ses poches, où l'on trouva quatre livres douze sous dont les soldats s'emparèrent, puis Mr. le Gouverneur ordonna qu'on le
          conduisît hors de la ville entre quatre, fusiliers, &amp; Eusèbe fut obligé de remercier Mr. le Gouverneur de ce qu'il lui avoit. fait la
          grâce de ne pas le faire mettre en prison. Eusèbe dir loit en s'en allant, après l'accueil de ces honnêtes-gens, si je pouvois trouver
          quelque voleur de grand chemin qui me donnât de quoi acheter un morceau de pain ! — </p>
        <pb xml:id="PAG_00000074"/>
      </div>
      <div>

        <head>( <hi rend="sub">63</hi> ) chapitre xxx. <hi rend="italic">Le vertueux Eusèbe continue fa route. </hi></head>
      </div>
      <div>

        <head>Q</head>
        <p>uand Eusèbe fut sorti de la ville, il fit de belles </p>
        <p>réflexions ur les honnêtes gens, &amp; íur les voleurs de grand chemin. Le désespoir étoit dans son coeur ! Que je fuis malheureux,
          disoit-. il ! ô mon père pourquoi m'avez vous engendré ? ô ma mère ! pourquoi m'avez vous allaité ? pourquoi ne m'avez vous pas écrasé la
          tête contre la pierre lorsque j'étois au berceau ? </p>
        <p>Eusèbe étoit plongé dans ces noires réflexions , lorsqu'un cri plaintif se fait entendre. Il approche, il voit un vieillard couvert de
          blessures qui sembloit lutter contre la mort. Cet objet Pagite, Pattendrit, il vole vers cet homme. C'étoit un juif que des voleurs avoient
          assassiné sur le grand chemin. Homme sensible ! lui dit Plfiraélite, qui que vous soyez prenez pitié de mon état. Je fuis de la ville
          voisine, vous y allez peut-être, portez mes derniers adieux à ma femme &amp; à mes enfans, &amp; dites -leur que je meurs en les bénissant.
          Eusèbe alloit déchirer ses habits pour bander les plaies du vieillard. Mais tout à coup un cri d'horreur s'élève dans son coeur.. . Si l'on
          me trouvoit auprès de ce malheureux ? …. ses blessures …. son sang …. il expireroit peut- </p>
        <pb xml:id="PAG_00000075"/>
      </div>
      <div>

        <head><hi rend="sub">(64</hi> ) </head>
        <p>être avant .que de pouvoir me justifier. Non, non ; meurs, malheureux vieillard ! meurs ! … &amp; il versoit un torrent de larmes …. Ah si
          mon coeur est cruel &amp; barbare, s'il frémit à l'idée d'une bonne action, le ciel en est témoin ; …. hommes pervers ! ce sont <hi
          rend="italic">vos</hi> injustices qui Pont noirci ce coeur innocent &amp; sensible. </p>
        <p>Ces nouveaux sentimens avoient plongé Eusèbe dans une profonde rêverie ; il marchoit au hazard, pleurant sur P humanité s'oubliant luimême.
          Enfin il arrive à la ville. Il n'étoit plus dans le Royaume des Vifigoths, mais dans une ville de la république des Hiboumanes peuple allié
          de ' Babimaniens. Il va chez un cordonnier. Maître, dit-il, donnez moi de l'ouvrage car je meurs de faim. — Qu'appelles-tu maître ! lui dit
          le cordonnier ; apprends que je fuis un des premiers magistrats de notre illustre République, &amp; qu'on me donne le titre d'Excellence !
          Eh bien, dit Eusèbe, votre Excellence auroit-elle par hazard besoin d'un garçon cordonnier ? A la bonne heure ! dit le cordonnier, voilà
          comme on parle, &amp; tu auras l'honneur de travailler dans ma boutique. </p>
        <pb xml:id="PAG_00000076"/>
      </div>
      <div>

        <head>Cahpitre xxxi. <hi rend="italic">Les Hiboumanes. </hi></head>
      </div>
      <div>

        <head>E,</head>
        <p>usèbe eue donc l'honneur d'être garçon cordonnier </p>
        <p>chez son Excellence. Comme il e'toic habile, il gagna bientôt les bonnes grâces de Monseigneur son maître, qui lui promit sa protection au
          conseil, s'il avoit le malheur d'être insulte' dans quelque cabaret, par quelque Excellence de la République. </p>
        <p>Cependant Eusèbe travailloit beaucoup &amp; ne gagnoit presque rien. Monseigneur son maître qui paíToit gravement une partie de la journée
          au conseil, &amp; l'autre au cabaret, prositoit du travail d'Eusèbe, &amp; Eusèbe après avoir acheté du pain gagnoit à peine de quoi
          s'achetter des culottes. Il s'informa dans l'illustreRépublique de Hiboumanie s'il falloit donner de l'argent aux cordonniers &amp; aux
          Magistrats pour garder tout le profit de son travail. On lui apprit que c'étoit bien pire encore dans le pays de Hiboumanie. </p>
        <p>Les Hiboumanes qui vont chercher du pain dans tous <hi rend="italic">les</hi> autres pays de la terre, ne souffrent pas qu'un seul homme
          travaille dans leur pays à moins que le profit ne leur en revienne. Il faut être né en Hiboumanie pour avoir la li.berté d'y faire des
          souliers ou des habits i à son compte. Le bourreau lui-même est Hi- </p>
        <pb xml:id="PAG_00000077"/>
        <p>boumane .de nation, &amp; ce n'est pas l'emploi auquel les Hiboumanes attachent le moins d'importance. </p>
        <p>Eusèbe fut donc obligé de continuer à travailler pour faire bouillir la marmite de son Excellence, Eusèbe refléchissoit souvent sur les
          pays de liberté, &amp; il s'apperçut quelesHiboumanes qui se disoient les plus libres des hommes, étoient en eftet les plus esclaves. Le
          fort aveugle préíìdoit à leurs élections ; &amp; mettoit souvent à la tête de l'état les plus stupides des hommes, qui devenoient par
          conséquent toujours les plus vains &amp; les plus impérieux. Un conseil de trois cens tyrans assemblé presque tous les jours, fans affaires
          importantes s'occupoit, de peur de laisser rouiller fa puissance, à faire mille édits miriucieux qui enchaínoient la liberté du citoyen
          jusques dans l'intérieur de fa maison, &amp; dans les actions les plus communes de la vie. Çes malheureux chargés de mille, petites chaînes
          entortillées,tremb]oientjmutuellement les uns devant les autres, &amp; se vantoienc de leur liberté.' </p>
        <p>Les sciences mêmes font esclaves dans le pays deHiboumanie ; il faut être Hiboumane pour entrer dans leur académie. Socrate n'auroit pu y
          enseigner la morale, parce qu'il étoit d'Athènes. Aristote auroit été rejette comme un ignorant, Cicéron comme un déclamateur, Virgile com- </p>
        <pb xml:id="PAG_00000078"/>
        <p>me un-mauvais poète ; Archimède auroit été forcé de travailler en boutique, &amp; Hipocrate de se faire garçon barbier. </p>
        <p>Les Hiboumanes usent encore d'une autre précaution pour mettre des gens illustres dans leur académie. Quand on a le bonheur d'être né dans
          Pheureuse république de Hiboumanie., il ne s'agit pas d'étudier pour obtenir une chaire^ point du tout. Là le fort préside aux élections de
          même que dans le magnifique conseil. Quand il y a une place vacante ; comme chaire de Théologie, Philosophie, Médecine, Droit &amp;c. tous]
          les savans, c'est-à-dire tous les écoliers de la petite république, se présentent ; on en choisit un certain nombre, on écrit leurs noms on
          les balotte, on tire. Souvent le docteur en droit se trouve professeur en médecine, le Théologien professeur de philosophie, &amp; le.
          médecin est obligé d'expliquer les Pandectes. Et tous <hi rend="italic">ces</hi> savans ne manquent pas non plus de prendre le titre pompeux
          d'Excellence, car tout est excellent dans le pays des Hiboumanes ; </p>
      </div>
      <div>

        <head>Q chapitre xxxii. <hi rend="italic">La Capitation. </hi></head>
        <p>uand Eusèbe fut fatigué des Hiboumanes &amp; </p>
        <p>quil eut aiiez admire leur liberté il jeûna íix </p>
        <pb xml:id="PAG_00000079"/>
      </div>
      <div>

        <head>( 68 ) </head>
        <p>mois afin d'épargner trois écus pour aller chercher fortune plus loin. Il partit un beau matin après avoir dit adieu à son Excellence
          cordonnière qui fut bien étonnée qu'Eusèbe quittât le .pays de la liberté où il y a trois cents tyrans. Quoi qu'il eût un passeport, ce ne
          fut pas fans crainte qu'il se mit en route ; il craignoit à:tout moment d'être volé, emprisonné ou pendu. C'étòit surtout en entrant dans
          les villes qu'il trembloit de toutes ses forces, &amp; il craignoit plus les citadins que les voleurs de grand chemin. </p>
        <p>Au bout de trois jours il arrive dans le pays des Emouchets. Le Roi des Emouchets avoit aboli toutes les maîtrises dans son royaume, &amp;
          Eusèbe eut enfin la liberté de travailler à son compte. Il achette une escabelle, un tirepied, une halaine &amp; une botte de paille ; il
          loue un grenier, il trouve bientôt quelqu'ouvrage &amp; le voilà au comble de ses voeux. </p>
        <p>Il travaille, il jeûne, il épargne ; les sacrifices qu'il fait à la vertu en deviennent une récompense. Actif, adroit, assidu, laborieux ;
          il parvient à se meubler insensiblement. </p>
        <p>Mais bientôt on lui prépare d'autres chagrins. Il y avoit six mois qu'Eusèbe étoit dans le pays des Emouchets, lorsqu'on vint lui demander
          la capitation de la part du Roi des Emouchets. La capitation ! dit Eusèbe ? qu'est::ee que cela ? La capitation repond Pe'missaire, </p>
        <pb xml:id="PAG_00000080"/>
      </div>
      <div>

        <head>( <hi rend="sub">69</hi> <hi rend="italic">) </hi></head>
        <p>c'est un tribut que tu dois au Roi ; <hi rend="italic">capitation</hi> vient du mot latin caput qui veut dire <hi rend="italic">tête</hi>,
          c'est comme qui diroit impôt pour la tête, &amp; il faut payer cet impôt au Roi des Emouchets pour avoir la permission de garder ta tête sur
          tes épaules. </p>
        <p>En voici bien d'une autre, s'écria Eusèbe ? Et si le Roi des Emouchets s'avisoit de ne plus vouloir prendre d'argent pour ce beau droit, il
          pourroit donc me faire couper la tête. Il le pourroit, &amp; il ne pourroit pas, répondit l'émissaire. Il ne le pourroit pas parce qu'il y a
          des loix qui le lui défendent ; il le pourroit parce qu'il commande à trois cents mille hommes armés de sabres bien affilés ; qui ne savent
          pas lire les loix, &amp; coupent les têtes au moindre signe, comme un chien de chasse faute sur un perdreau quand on <hi rend="italic">dit
          pile</hi> ! — Et à quoi monte cette capitation, dit Eusèbe ? — à un écu, ce n'est pas cher pour avoir le droit de garder fa tête sur ses
          épaules, &amp; il faut avouer que le Roi des Emouchets en agit bien honnêtement avec ses sujets. — Ce n'est pas cher pour ceux qui font nés
          sur desjras d'or, ou qui se sont rendus maîtres de vastes contrées où d'autres font nés auffì bien qu'eux ; mais pour moi qui fuis obligé de
          travailler du soir au matin pour gagner trente sous, &amp; qui ne fuis pas toujours sûr d'avoir de l'ouvrage, c'est fort cher assurément. </p>
        <pb xml:id="PAG_00000081"/>
        <p>Pour épagner un écu, il faut que je reste deux jours fans manger ; &amp; c'est ce qui s'appelle m'óter la vie pour me laisser le droit de
          garder ma tête. </p>
        <p>L'Emissaire étoit patient, ce qui est rare dans ce métier-là ; il auroit pu faire une mauvaise affaire à Eusèbe, mais il trouva ses raisons
          plaisantes, &amp; il s'amusa à le faire causer. Mon ami, lui dit-il, l'Etat à des besoins, il faut bien de l'argent pour y satisfaire. —
          Mais ne peut-on y satisfaire qu'aux dépens de ma vie ? je croyois que l'Etat étoit fait pour les hommes, &amp; non les hommes pour l'Etat. —
          D'abord, il faut bien entretenir ces trois cents mille hommes qui défendent la patrie avec leurs sabres affilés. — Et qui font toujours
          prêts à nous couper la tête au moindre signe. Il est bien triste d'être obligé de jeûner deux jours pour entretenir des gens qui peuvent
          nous couper la tête' ou nous donner des coups de bourade, comme m'ont fait les gardes du bon Roi de Babimanie. — C'est la loi. <hi
          rend="italic">—</hi> Et qui est cequi a fait la loi ? — celui qui en profite. — Parbleu, Monsieur l'Emissaire, en ce cas-là les bécasses
          &amp; les perdrix font bien plus heureuses que les cordonniers, car on ne leur coupe pas tous les ans un membre pour nourir les chiens &amp;
          les chasseurs. Quand le chasseur a <hi rend="italic">dit-pille</hi> ! la perdrix des champs est croquée &amp; tout est </p>
        <pb xml:id="PAG_00000082"/>
        <p>dît. Quand le Roi des Emouchets dit <hi rend="italic">pille</hi> ! on n'arrache qu'un (membre à la perdrix politique, &amp; on la laisse
          traîner fa vie dans la douleur jusqu'à ce que la blessure soit guérie ; &amp; puis on recommence de plus belle. — Secondement dit
          l'Emissaire il faut entretenir des palais, des jardins, dessilles de joie, des spectacles, des pédants, des singes, des courtisans, des
          chiens, des ministres, des chevaux, des ambassadeurs ; il faut faire élever <hi rend="italic">des</hi> grands édifices dont on ne fait que
          faire, &amp; qui finissent par devenir la retraite des rats &amp; des hiboux, il faut…. Mais, dit Eusèbe, tous ces animaux-là font donc bien
          chers, car le Royaume des Emouchets est bien grand, &amp; si chacun paie à proportion des cordonniers, la somme doit être immense. — L'Etat
          n'en retire que le tiers, &amp; ceux qui font chargés de la lever engloutissent le reste. Aussi font-ils les plus riches de la nation, &amp;
          cela est bien juste — je conçois cela, dit Eusèbe. Cet arrangement fait honneur à l'humanité. Plus un métier est difficile pour les honnêtes
          gens, plus il faut dédommager ceux qui renoncent à ce titre pour le faire. On ne sauroit trop payer un sacrifice de. cette nature. Je vois
          bien qu'ici comme ailleurs on paie les vices aux dépends de la vertu. Vous n'avez que deux classes dans le royaume des Emouchets, les
          chasseurs &amp; les per- <pb xml:id="PAG_00000083"/>e vertueux Eusèbe vendit son matelas ; il lui </p>
      </div>
      <div>

        <head>( 72 ) </head>
        <p>drix, &amp; ce font les perdrix qui fournissent le plomb aux chasseurs. Mon ami, continua Eusèbe, je vais vendre mon lit pour payer le
          droit de garder ma tête. Mais allez vous en bien vite, votre aspect m'afflige, laissez - moi travailler, revenez demain vous aurez votre écu
          pour entretenir vos sabres &amp; vos filles de joie. </p>
      </div>
      <div>

        <head>Chapitre xxxiii. <hi rend="italic">Autres p o lit e sse s politiques. </hi></head>
      </div>
      <div>

        <head>L</head>
        <p>avoit couté six écus, il en tira deux écus &amp; demi, il en donna un pour avoir le droit de garder fa tête sur íes épaules, acheta pour
          trente fous de paille pour se coucher, &amp; il eut un écu, de reste. Gardons cet écu, ditEusèbe ; car après m'avoir fait payer le droit de
          garder ma tête sur mes épaules, on pourroit bien s'aviser de me faire payer celui de garder mes bras &amp; mes jambes. </p>
        <p>Eusèbe avoit raison. Deux mois après on vint lui demander un nouvel impôt fous le nom <hi rend="italic">d''industrie</hi> il fut obligé de
          payer l'industrie, c'est-à-dire le droit de remuer les bras &amp; les jambes pour gagner du pain, il eut beau dire que l'industrie faisoit
          du bien à l'Etat, qu'on devroit l'encourager au lieu de la gêner &amp; de </p>
        <p>la </p>
        <pb xml:id="PAG_00000084"/>
        <p>la taxer ; tout fût inutile ; il fallut payer l'industrie ; &amp; Eusèbe donna l'écu qui lui restoit. </p>
        <p>Au bout de l'année le propriétaire de la maison où logeoit Eusèbe lui déclara qu'il ne pouvoit plus lui louer son grenier pour quarante
          écus par an, attendu qu'on avoit mis de nouveaux impôts sur les maisons, &amp; que la cherté des vivres augmentoit de jour en jour, à cause
          des nouveaux impôts que l'on mettoit sur les denrées de première nécessité. Eusèbe convint de payer trois écus de plus par an, &amp; on le
          laissa dans son grenier. </p>
        <p>Puisque la cherté des vivres augmente, dit Eusèbe, puisqu'on met de nouveaux impôts sur les denrées &amp; les maisons, il est bien naturel
          qu'on augmente aussi le prix de mes souliers. Eusèbe va chez ses pratiques, il leur expose ses besoins. Mais les uns lui rient au nez, les
          autres lui démontrent que ce font les cordonniers &amp; les gens de leur espèce qui doivent porter lé plus grand poids des impôts,
          quelques-uns le mettent à la porte, d'autres lui disent que le luxe augmente tous les jours &amp; que leurs revenus diminuent ; qu'il leur
          faut des maisons plus vastes parcequ'il n'est plus du bon ton de demeurer avec fa femme &amp; ses enfans, qu'il leur faut un plus grand
          nombre de carosses de chevaux, de laquais, &amp; ils finissent par l'assurer qu'il est dans Tordre que les honnêtes cordonD </p>
        <p> </p>
        <pb xml:id="PAG_00000085"/>
        <p>niers meurent de faim, parce que les gens riches ne veulent plus demeurer avec leurs femmes. </p>
      </div>
      <div>

        <head>Chapitre xxxiv. <hi rend="italic">Rejsources. </hi></head>
      </div>
      <div>

        <head>I</head>
        <p>e travaille iour &amp; nuit, disoit Eusèbe, &amp; </p>
        <p>âpres avoir paye au Roi des itmouchets Ja permission de garder ma tête &amp; de remuer les bras &amp; les jambes, il me reste à peine de
          quoi acheter une vieille culotte à la friperie pour couvrir ma nudité, &amp; une botte de paille pour rer nouveller ma litière. Quand je
          fuis malade, je n'ai ni secours ni pain, &amp; il n'en faut pas moins payer le Roi des Emouchets, &amp; le loyer de mon grenier. Cependant
          je sens que mon corps s'affoiblit, lé chagrin &amp; la misère détruisent ma santé, la vieillesse vient avant le tems, &amp; fi j'échappe à
          la corde des Babimaniens &amp; aux sabres affilés des soldats du Roi des Emouchets, je n'échapperai pas, aux poisons que la rapine verse
          goutte à goutte dans le coeur des malheureux.- </p>
        <p>Eusèbe étoit plongé dans ces réflexions lorsqu'un de ses confrères vint le voir. Qu'astu donc, Eusèbe ; lui dit celui-ci ? Eusèbe lui </p>
        <pb xml:id="PAG_00000086"/>
        <p>(<hi rend="italic"> 75 ) </hi> </p>
        <p>conta ses peines. — Ne te chagrines pas, lui dit le cordonnier ; personne ne vit de íbn métier dans ce pays-ci, il faut toujours en savoir
          un autre qu'on exerce secrettement, &amp; si tu Veux je t'apprendrai les moyens de te tirer d'affaire. Tiens, moi par exemple, je n'avois
          rien, pas même de quoi acheter un morceau de cuir, eh bien, mon ami, je fuis à mon aise à présent. J'avais l'honneur, etant garçon
          cordonnier de chausser de Mademoiselle Henriette femme de chambre de la nièce de Monseigneur notre Evêque. Elle étoit jolie, sa maîtresse
          demeuroit avec Monseígneur son oncle ; Monseigneur son oncle ne disoit pas toujours son bréviaire, il endoctrinoit quelque fois la femme de
          chambre de sa nièce, &amp; le bon Dieu répandit sa bénédiction sur ses travaux. Un jour que je prenois la mesure d'une paire de souliers à
          Mademoiselle Henriette, sa maîtresse entra dans fa chambre. Biaise, me dit-elle d'un air doux, veux-tu faire ta fortune ? — </p>
        <p>De tout mon coeur, Madame. Eh bien </p>
        <p>épouse Henriette je te donne mille écus, pour t'établir. Mademoiselle Henriette devint rouge comme de l'écarlate, je vis bien à cela
          qu'elle m'aimoit, &amp; j'acceptai la femme &amp; les mille écus. J'épousai Henriette. Au bout de six mois, elle fut mère d'un gros garçon.
          Tu ne faurois croire quelle joie ce fut dans le palais épiscopal. La nièce de Monseigneur fut </p>
        <p>D 2 </p>
        <pb xml:id="PAG_00000087"/>
        <p>C 76 ) </p>
        <p>Marreine, &amp; Monseigneur nous combla de présens. Quand il eut dix ans, Monseigneur lui donna la tonsure, &amp; il a à présent un bon
          bénéfice qui nous fait vivre à notre aise. Henriette va toujours porter les souliers que je fais pour son] ancienne maîtresse, &amp; elle
          n'en revient jamais fans rapporter quelque nouvelles marques de la protection &amp; de la bonté de Monseigneur. Voilà le moyen de faire
          fortune, mon ami ; épouse quelque jolie fille qui ait la protection d'un grand seigneur, &amp; tu ne manqueras de rien. </p>
        <p>Eusèbe ne goûta point le conseil, le cordonnier lui en donna un autre. Vas trouver lui dit-il, le chef des espions du royaume des
          Emouchets, il te donnera de Pemploi ; c'est un brave homme qui nourrit plus de trois mille gens de métier qui n'ont presque rien à faire..
          Eusèbe fut curieux de voir quel emploi lui donneroit le chef des espions. </p>
        <p>Le chef des épions reçut fort bien Eusèbe ; il lui proposa trente écus par mois à condition qu'il ira boire dans les cabarets, qu'ils se
          mêlera avec les gens pour écouter leurs discours, qu'il suivra les étrangers partout où ils iront, qu'il questionnera les laquais &amp; les
          femmes de chambre des maisons où il porte des souliers, afin d'apprendre ce que disent &amp; font les maîtres, &amp; qu'il viendra
          régulièrement tous les,- </p>
        <pb xml:id="PAG_00000088"/>
        <p>(<hi rend="italic"> 77 ) </hi> </p>
        <p>soirs rendre compte à Monseigneur de ce qu'il aura vu &amp; entendu. Monseigneur-, dit Eusèbe, si l'on ne peut vous servir que de cette
          manière, je suis votre serviteur, je n'aurai jamais la lâcheté de faire un métier aussi infâme. Qu'appelles tu un métier infâme, dit le
          Chef, en colère ? je le fais bien moi ; &amp; en mêmetems il fit chasser Eusèbe de son hôtel à coups de pied dans le derrière. </p>
        <p>C'est une chose bien triste, disoit Eusèbe en s'en allant qu'on ne puisse gagner sa vie dans ce monde fans cesser d'être honnête homme !
        </p>
      </div>
      <div>

        <head>Chapitre xxxv. <hi rend="italic">Les lo i x ont f o r me Eusèbe. </hi></head>
      </div>
      <div>

        <head>E</head>
        <p>Eusèbe retourna dans son <hi rend="italic">grenieri</hi> le coeur </p>
        <p>plein de chagrin &amp; d indignation. Il y travailla encore quelque tems pour payer la capitation, l'industrie &amp; l'impôt de la maison-,
          mais pouvant à peine achetter chaque jour un morceau de pain noir ; fa santé s'affoiblit, il devint maigre &amp; livide, il pouvoit à peine
          res pirer, il n'avoit plus le courage de travailler ; les riches qui le voyoient couverts de lambeaux avec l'oeil enfoncé &amp; hagard, le
          teint livide, diíòient en eux-mêmes, cet homme-là a une </p>
        <p>D-3 </p>
        <pb xml:id="PAG_00000089"/>
        <p>mauvaise phisionomie, il a bien]Pair d'un fripon. Voilà com'me on juge les malheureux ! On ne le laissoit pas entrer dans les maisons a
          cause de ses habits déchirés &amp; de fa phisionomie hideuse. Eusèbe étoit méprisé &amp; rejette comme un coquin, pour avoir refusé d'être
          un coquin. Bientôt les pratiques lui manquèrent tout-à-fait, il étoit obligé de faire de mauvais souliers avec de mauvais cuir, &amp; il les
          faisoit vendre dans les rues par dès gens qui retenoient pour eux la moitié du prix. Une nuit, il étoit couché sur fa paille, Vaguant fans
          cesse, ne pouvant doPmir &amp; déchiré par des angoisses qui ne devroient être que le partage des scélérats. Tout à coup il entend dû bruit
          au dessous de fa chambre ; &amp; une voix plaintive qui sembloit appeller au secours. Il descend, il frappe a la. porte, un homme fort
          brusquement &amp; se sauve. Eusèbe entre, il voit une femme mourante, que son valet venoit d'assassiner, &amp; des bijoux &amp; de l'or
          répandus par la chambre. Eusèbe frémit, bientôt la rage s'empare de son coeur, la misère &amp; le désespoir y avoient éteint jusqu'à la
          dernière étincelle de compassion. Il se jette en grinçant des dents sur l'or &amp; les bijoux, les. ramasse comme un furieux &amp; se sauve. </p>
        <p>Il sort de la ville comme un homme qui a perdu la raison, gagne les frontières du pays </p>
        <pb xml:id="PAG_00000090"/>
        <p>(, <hi rend="italic">79</hi> ). </p>
        <p>des Emouchers, il les passe, &amp; arrive dans le royaume des Allobroges. — </p>
      </div>
      <div>

        <head>Chapitre xxxvi. <hi rend="italic">Réflexions du coupable Eusèbe.]</hi></head>
      </div>
      <div>

        <head>U</head>
        <p>ne action si contraire aux principes d'Eusèbe </p>
        <p>lui causa une violente agitation. Il n oioit réfléchir sur lui-même ; il chercha d'abord -à étourdir íà raison, mais l'habitude de
          réfléchir sur ses actions Pemporta, &amp; son imagination troublée lui présentoit sans cesse son crime. </p>
        <p>Oui, disoit Eusèbe en lui-même, j'ai volé, je fuis un malheureux ; mais qui m'a conduit dans cet abime affreux ? l'injustice des hommes,
          leurs vexations, leur brigandage. Jette par la nature, sur un coin de terre, j'ai reçu d'elle le droit d'y brouter Pherbe, &amp; d'y manger
          le gland qui étoit autour de moi. Les hommes se sont rassemblés, ils se sont emparés de l'herbe &amp; du gland, ils ont pris toute la terre,
          &amp; en ont chassé Phomme foible dont le père n'avoit encore rien pris. S'ils m'ont enlevé le droit de vivre de la terre, s'ils ne m'ont
          pas laissé un seul coin, où je pusse poser ma tête, ils m'ont enlevé ce qui m'appartenoit, au plus sacré des titres, je le tenois de la
          nature ; ils </p>
        <p><hi rend="sub">D4</hi></p>
        <pb xml:id="PAG_00000091"/>
        <p>ils doivent m'en dédomager. Si le bien de la société exige que les propriétés soient assurées, elle doit fournir à celui qu'elle prive du
          droit de la nature, des moyens sûrs de gagner fa vie quand il se porte bien, des secours qui ne soient pas déshonorans quand il est malade,
          si elle les lui refuse, ce n'est plus une société, c'est une ligue de brigands qui se sont dit: rassemblons nos forces pour assurer nos
          usurpations, enchaînons ceux que nous avons volés de peur qu'ils ne deviennent les plus forts à leur tour, qu'ils soient notre jouet sur la
          terre, abandonnons les aux vents du hazard, qu'ils rampent, qu'ils nous servent ou qu'ils meurent. </p>
        <p>Et si la société est fondée sur ces principes, quels font ses droits ? quels font ceux des malheureux quelle opprime ?…. Telles furent les
          réflexions d'Eusèbe. Cependant le remord troubloit son coeur ; il avoit perdu le repos &amp; le bonheur, parcequ'il n'est plus de bonheur
          dans le coeur de celui qui a fait un crime, &amp; que le crime des autres ne sauroit le justifier. Mille" fois il fut sur le point de
          chercher les moyens de rendre le bien qu'il venoit de voler, mais quand il considéroit Pétat où il se trouveroit après cette bonne action,
          quand il songeoit qu'il retomberoit dans la plus affreuse indigence, quil seroit obligé de mourir lentement dans les horreurs de la misère,
          de la ma-, </p>
        <pb xml:id="PAG_00000092"/>
        <p>ladie, de la faim &amp; du mépris, ou de terminer lui- même ses jours d'une manière violente, quand il revenoit sur les maux qu'il avoit
          soufferts lorsque son ame étoit pure, alors un cri plus forr que fa conscience le retenoit dans le crime. </p>
      </div>
      <div>

        <head>Chapitre xxxvil <hi rend="italic">Eusèbe devient un homme comme</hi></head>
        <p><hi rend="italic">il faut</hi>. </p>
      </div>
      <div>

        <head>V</head>
        <p>ertu, probité, sentimens qu'êtes vous dans </p>
        <p>le monde ? rien, moins que rien, un riche colier dé diamans, des bourses pleines d'or ; voilà ce qui est quelque chose, voilà ce qui attire
          le respect, la considération, <hi rend="italic">les</hi> louanges ; voilà ce qui donne des plaisirs, de l'esprit, des talens. Eusèbe va
          bientôt, Péprouver. U vend les bijoux qu'il a volés, ils étoient précieux -, il entire une somme considérable, il achète une terre, un
          carosse, des habits, il loue deux grands coquins pour le suivre ; ses cheveux gras &amp; noirs prennent fous le fer une forme élégante, la
          poudre &amp; la pomade changent leuc couleur, ils se bouclent à deux étages auprès de ses oreilles. Au lieu de ces instrumens de travail qui
          salissoient ses mains, il suspend à ses </p>
        <p>U 5 </p>
        <pb xml:id="PAG_00000093"/>
        <p>côtés un élégant morceau d'acier pointu, signe de destruction &amp; d'assassinat. En cet équipage, l'inutile &amp; riche Eusèhe se produit
          dans la capitale des Allobroges. </p>
        <p>O Eusèbe ! si ta avois encore ton habit déchiré, les cheveux gras &amp; l'envie de travailler, tu serois rebuté, rejette, avili dans la
          belle ville des Allobroges. Les maîtrises, les impôts &amp; tous les brigandages des honnêtes </p>
        <p>sens arrêteraient ton travail &amp; t'en arrachéroient </p>
        <p>le prix, tu ne pourrois pas te procurer un peu de nourriture íàine, un peu de paille propre, un asyle un peu commode. Mais riche fainéant,
          orgueilleux scélérat, chargé des élégantes livrées de Pinutilité &amp; des vices, produis - roi hardiment, ne baisse plus la tête comme dans
          le tems de ta vertu ; laisse cette timidité au.vil ouvrier, qui cherche à travailler pour tes semblables ; te voilà maintenant un homme
          estimable, un homme comme il faut. Veux-tu des places ? ouvre ta bourse, couvre ta table de viandes &amp; de vins, &amp; |appelles tes
          semblables- Tu verras comme ils s'emprefíèront à féconder tes desseins. Ambitionnes-tu de briller parmi <hi rend="italic">ces</hi> êtres
          orgueilleux que le vulgaire appelle savans ? parle, la science, la véritable science elle-même se courbera devant toi, on te donnera le
          premier rang dans une académie ; fans aucune science, on t'admettra </p>
        <pb xml:id="PAG_00000094"/>
        <p>C <hi rend="italic">83 ) </hi> </p>
        <p>au nombre des savans, les lâches diront que tu <hi rend="italic">les</hi> honores, &amp; ils te donneront une place d'honneur. Et qui a
          produit toutes ces métamorphoses ? …. qui ? …. l'or, mes amis, l'or. — </p>
      </div>
      <div>

        <head>Chapitre xxxviii. <hi rend="italic">Progrès d'Eusèbe. </hi></head>
      </div>
      <div>

        <head><hi rend="italic">I</hi></head>
        <p>n'y a que le premier pas qui coute. Eusèbe </p>
        <p>croyoit avoir pns le bon parti, il eut bientôt des femmes, des amis, des parasites, des panégyristes &amp; des flateurs. Chacun Padmiroit,
          c'étoit un homme charmant, plein d'esprit, de connoissances ; il savoit la botanique, la chymie, Panatomie, la politique, la philosophie, il
          étoit propre a remplir les places les plus importantes, &amp; il en obtint au bout de quelque terns. Cependant Eusèbe sentit qu'il lui
          manquoit encore un avantage, celui d'être noble ;-il savoit bien qu'il n'étoit que le bâtard d'un pauvre chirurgien de campagne, il offre de
          l'or, &amp; Eusèbe le scélérat qui ne pouvoit gagner un morceau de pain noir quand il étoit vertueux, Eusèbe le scélérat se fait noble avec
          des pièces d'or. On lui délivre un grand morceau de parchemin au quel pend une petite boîte de </p>
        <p>D 6 </p>
        <pb xml:id="PAG_00000095"/>
        <p>fer blane attachée à un cordon de soie, &amp; dans la quelle il y a une once de cire façonnée, &amp; le voilà noble. </p>
        <p>Bientôt son coeurprit les fentimens de fa nouvelle situation ; la fortune en multipliant ses jouissances en émoussa le sentiment ; il
          devint insensible, impérieux, dur, hautain, cruel, ce n'étoit plus cet Eusèbe qui dans le royaume des Ostrogots répandoit avec sensibilité
          des bienfaits sur une veuve infortunée, &amp; qui cachoit la main qui essuyoit ses pleurs, Eusèbe auroit vu mourir de faim tous les
          malheureux fans verser une larme, Eusèbe ne savoit plus verser les larmes délicieuses du sentiment, les charmantes jouissances du beau monde
          en avoient épuisé la source. </p>
      </div>
      <div>

        <head>Chapitre xxxix. <hi rend="italic">Remords. </hi></head>
      </div>
      <div>

        <head>C</head>
        <p>e bonheur ne fut pas de longue durée. C'étoit </p>
        <p>une illusion, elle se dissipa bientôt. Quand l'homme a reçu des principes d'honneur, quand il a goûté les charmes inexprimables de la vraie
          vertu, il y revient toujours malgré lui, &amp; les illusions du vice ne sauroient l'en dédomager. Au bout de quelques années, il s'apperçut
          que </p>
        <pb xml:id="PAG_00000096"/>
        <p>ses plaisirs n'étoient que superficiels <hi rend="italic">Sc</hi> qu'ils laissoient un vide affreux dans son coeur. Il vit que ses amis
          étoient des traîtres, ses maîtresses des perfides, ses parasites des fripons. Malgré fa feuille de parchemin &amp; fa petite boîte de
          ferblanc, il sentoit bien qu'il n'étoit qu'un scélérat. Le remords, le dégoût, l'ennui, le tourmentoient fans-cesse. La plaie de son coeur
          s'ulcèroit de jour en jour. Enfin mourant de chagrin &amp; de remords, il prit le parti de rendre ce qu'il avoit volé, &amp; d'aller
          chercher dans des contrées éloignées le repos de Pâme, fût-ce même aux dépends des besoins du corps. Il se fait informer secrètement de
          Pétat de la dame qu'il avoit volée, il apprend qu'elle n'est pas morte de ses blessures, il lui envoie tous ses contracts d'acquisition,
          déclare par un acte autentique que tous ses biens font à elle <hi rend="italic">&amp;c</hi> part avec une petite somme pour aller mourir
          .dans les déserts du nord. </p>
        <p>Après cette bonne action le bon Eusèbe sentit son coeur soulagé, il voyage gaiement, la sérénité rentre dans son ame, le triple airain que
          le crime avoit attaché sur ion coeur se lève entièrement, le doux sentiment lui sourit encore. Avec la petite somme que j'emporte, dit-il,
          je pourrai du moins me mettre à même de ne pas mourir de faim, &amp; n'eussé-je que du pain, j'aurai du moins la paix de Pâme. En raisonnant
          ainsi </p>
        <pb xml:id="PAG_00000097"/>
        <p>il s'avance dans les pays du nord, il traverse des villes &amp; des provinces. Chemin faisant, il rencontre deux hommes. Avec son
          innocence, Eusèbe avoit recouvré fa franchise, il leur dit qu'il va chercher dans le nord quelque place, qui lui fournisse les moyens
          d'exercer ses talens, qu'il saitla botanique &amp; la chymie, &amp; qu'il espère trouver quelqu'occupation dans un pays où l'on estime ces
          sciences. Parbleu ! dirent les voyayeurs, vous ne pourriez mieux vous adresser, nous voyageons pour le Rois des Huns qui nous a chargés de
          lui trouver un botaniste habile pour faire un beau jardin des plantes du midi au milieu des neiges du nord ; il nous a laissé maîtres des
          conditions, &amp; si vous voulez signer un engagement mutuel nous vous mènerons au Roi des Huns. Je ne demande pas mieux, dit Eusèbe, &amp;
          il signa. Enfin, dit Eusèbe, pour lé coup me voilà à même de gagner ma vie fans crime, le Roi des Huns me fait une bonne pension, &amp; je
          lui ferai un joli jardin botanique. J'ai bien fait de rendre l'argent que j'avois volé, j'aurai du pain &amp; la paix de l'âme qui vaut
          mieux encore. — </p>
        <pb xml:id="PAG_00000098"/>
      </div>
      <div>

        <head>Chapitre xl. <hi rend="italic">Ce qui arriva à Eusèbe dans le Royaume des Huns. </hi></head>
      </div>
      <div>

        <head>G</head>
        <p>ependant Eusèbe arrive dans le royaume des </p>
        <p>Huns. A la première ville, on mene Eusèbe au gouverneur, il se présente, tire sà révérence &amp; s'annonce pour le botaniste de Sa
          .Majesté. Le gouverneur se met à rire, fait un signe à un de ses laquais ; deux soldats entrent, prenent le pauvre Eusèbe &amp; le
          conduisent à la forteresse. On le dépouille, on lui prend ion argent, on l'enferme. Eusèbe trouvoit fort singulier, qu'on mît à la
          forteresse le directeur du jardin botanique du Roi des Huns, &amp; il demanda ce que cela vouloit dire. Enfin on lui apprit que les deux
          hommes qu'il avoit rencontrés étoieut deux honnêtes capitaines du Roi des Huns chargés défaire des recrues, &amp; qu'au lieu de signer un
          engagement pour être botaniste du Roi des Huns, il avoit signé un engagement militaire qu'on avoit substitué adroitement, &amp; qu'il seroit
          obligé toute sa vie de tuer des hommes au service du Roi des Huns. </p>
        <p>Quel coup de foudre pour Eusèbe ! Dans le tems de son opulence, il se repentoit d'avoir volé, maintenant ; il se répent d'avoir restitué.
          Que j'ai été sot, disoit-il, de m'exposer de nouveau à Pinjustice &amp; à la tyrannie des hommes ? </p>
        <pb xml:id="PAG_00000099"/>
        <p>Si j'avois resté dans mon château, au milieu de mes parasites, de mes flatteurs &amp; de mes maîtresses, je ne serois pas obligé
          aujourd'hui d'aller tuer des gens qui ne m'ont jamais fait de mal, pour le profit d'un homme que je ne connois pas. Il est vrai que j'avois
          des remords, mais il valoit mieux avoir des remords pour avoir volé une vieille femme mourante, que de m'exposer à casser des têtes à coups
          de mousquet &amp; à couper des bras &amp; des jambes à coups de sabre. Il valoit mieux entendre les mauvais vers de mes parasites que-le
          bruit affreux des canons qui jonchent la terre de morts. Moi qui ai toujours eu horreur du sang, qui ai toujours cru que Phomme ne pouvoit
          avoir des droits sur la vie de son semblable, me voilà devenu meurtrier par état &amp; cela pour toute ma vie. </p>
        <p>Non, non je ne tuerai point des hommes ; on m'a fait une injustice affreuse ; on m'a trompé, je dirai tout au Général, &amp; s'il y a une
          étincelle de justice dans les armées du Roi des Huns, on punira les deux capitaines &amp; on me rendra la liberté. </p>
        <pb xml:id="PAG_00000100"/>
        <p>{ <hi rend="italic">89</hi> ) </p>
      </div>
      <div>

        <head>Chapitre xli. <hi rend="italic">Eusèbe arrive à la garnison. </hi></head>
      </div>
      <div>

        <head>A</head>
        <p>u bout de quelques jours on tire Eusèbe de </p>
        <p>prison. Un lui lame deux chemiles, deux paires de bas, &amp; une veste, &amp; on le conduit avec vingt brigans, qu'on avoit ramassés sur
          les grands chemins, à la garnison qu'on lui avoit destinée. Il arrive, son paquet sur Pépaule ; on le présente au général des Huns, on lui
          demande son nom, son âge, sa patrie. Eusèbe répond à tout, puis se jettant aux genoux du général, Monseigneur, dit-il, je supplie Votre
          Excellence de m'écouter un instant, (de puis l'histoire du cordonnier de Hiboumanie, Eusèbe savoit le respect qu'on devoit aux grands
          Seigneurs) Monseigneur, on m'a trompé, on m'a fait accroire que je serois Directeur du jardin botanique du Roi des Huns, &amp; fous prétexte
          de me fáire signer un engagement de Directeur de botanique, on m'a fait soldat. Monseigneur, que Votre Éxcellence considère que je ne suis
          point né dans lé royaume des Huns, que je ne prends aucun intérêt à leur querelle, &amp; que j'ai juré à Dieu &amp; à la nature que je ne
          tuerois jamais personne. </p>
        <p>Pendant qu'Eusèbe parloit à genoux, son Excellence parloit aux officiers de la fuite, &amp; arrangeoit une partie fine qu'ils dévoient
          faire </p>
        <pb xml:id="PAG_00000101"/>
      </div>
      <div>

        <head>( 90 <hi rend="italic">) </hi></head>
        <p>le soir après soupe. Justice ! Monseigneur, rioit usèbe, justice ! endez-moi la libert, je ne veux tuer personne. — Levés-toi, dit enfin le
          Ge'ne'ral. Ce qui est e'crit est e'crit, tu auras l'honneur de servir dans l'arme'e des Huns. Monseigneur, dit Eusèbe avec fureur, je ne
          servirai pas, je ne dois pas servir. — Quoi ! dit le Général, tu re'fìstes, la subordination…— La nature …. Monseigneur, la justice …. le
          droit des gens … — Qu'on donne cent coups de canne à ce malheureux, dit le Ge'ne'ral, Aussitôt on applique cent coups de canne sur le dos
          d'Eusèbe, &amp; pendant ce tems là les instrumens du régiment jouèrent une arriette de Topera comique. Après cela cinquante tambours firent
          retentir leur tonnante harmonie ; &amp; puis <hi rend="italic">marche</hi> ! </p>
      </div>
      <div>

        <head>Chapitre xlii. <hi rend="italic">Quel parti prendra Eusèbe ? </hi></head>
      </div>
      <div>

        <head><hi rend="italic">L</hi></head>
        <p>a nature n'ossriroit - elle donc aucune resíource </p>
        <p>au malheureux qui est reduit au de'sespoir ? L'hommé né pour la douceur &amp; Pinno ? cence, sera-t-il donc force' à tuer ses semblables
          contre le cri de fa conscience ? Oh ! il est un moyen, dit Eusèbe, il est un moyen de finir </p>
        <pb xml:id="PAG_00000102"/>
        <p>C <hi rend="italic">91</hi> ) </p>
        <p>tous ces maux. En un instant la mort me délivrera de tous mes malheurs …. Mais le suicide n'est-il pas un crime ?. .. Mais n'est-ce pas un
          crime bien plus grand encore d'aller assassiner de sang froid des gens qu'on ne connoit point ? je ne possède pas un pouce de terre dans le
          royaume des Huns ; ce n'est pas ma patrie, je n'y ai ni père, ni mère, ni femme, ni enfans, ni amis à défendre, je n'avais pas même besoin
          des quatre fous par jour qu'on me donne pour aller tuer les gens. Si le Roi des Huns a des démêlés à vider avec ses voisins, en puisje,
          mais ? &amp; faut-il que pour quatre fous par jour, je me jette comme un furieux au milieu de ses ennemis, &amp; que je me baigne dans leur
          sang ! Non, non ; mourons ! Faisons un crime pour en éviter mille. Ce choix est conforme à la vertu. </p>
        <p>Voilà Eusèbe decidé à se jetter dans la rivière, il fort pour exécuter íòn dessein. Mais tout d'un coup il se rappelle les devoirs de ía
          religion ; &amp; avant que de se jetter dans la rivière, il va trouver un prêtre. Mon père, lui-dit-il, j'ai toujours eu horreur de verser
          le sang, &amp; voilà que malgré moi je suis condamné toute ma vie à verfèr le sang. J'ai juré à Dieu &amp; à la nature de ne jamais tuer
          personne, &amp; voilà que j'ai un mousquet entre les mains &amp; un.sabre au côté pour tuer les hommes qu'on </p>
        <pb xml:id="PAG_00000103"/>
        <p>me montrera, comme le boucher-montre à son garçon les boeufs qu'il doit faire tomber fous fa hache. Dites-moi, mon père, est-ce un plus
          grand mal de se tuer soi - même que de tuer deux cens hommes. </p>
        <p>Mon enfant, dit le prêtre, il y a assuré ment bien du mal à tuer ses semblables, mais les Rois font placés au dessus de nous par lé Dieu de
          paix &amp; de miséricorde, &amp; quoique le. Dieu de paix &amp; de miséricorde défende le meurtre, il l'approuve cependant quand il est
          commandé par les Rois parceque les Rois sont les plus forts &amp; que Dieu se déclare toujours pour ceux qui font les plus forts. Il est
          certain que dans toutes les règles, la puissance d'exterminer devroit être réservée à l'Eglise, qui est la dépositaire de la force de Dieu
          sur la terre, c'est celui qui donne la vie qui a seul le droit de donner la mort. Plusieurs saints Papes ont voulu exercer ce droit
          exclusivement, &amp; il s'en est peu fallu qu'ils n'en foient venus, à bout ; mais voyant qu'il n'y pouvoient pas réussir ils ont confié aux
          souverains l'épée de St. Paul, &amp; il est juste qu'ils s'en servent pour la gloire de Dieu &amp; leur profit. Quand au suicide, mon
          enfant, c'est assurément le plus grand crime que vous puissiez commettre, car vous voyez bien que votre corps ne vous appartient pas sur la
          terre. Il est au Souverain, en vous tuant c'est un vol réel que </p>
        <pb xml:id="PAG_00000104"/>
      </div>
      <div>

        <head>( <hi rend="italic">93 ) </hi></head>
        <p>vous lui faites. Vous voyez bien que si tous les hommes qu'on tourmente sur la terre se donnoient la mort, les Souverains n'auroient
          bientôt plus de sujets, les maîtres plus d'esclaves, les confesseurs plus de pénitens, notre St. père le Pape plus de brebis à paître, &amp;
          certes ce seroit bien domage ! </p>
        <p>Allez, mon frère, continua le père, allez tuer des hommes pour le Roi des Huns, &amp; gardez vous de vous tuer vous - même, </p>
        <p>Eusèbe ne comprenoit pas trop les raisonnemens du prêtre, mais il songea en le quittant que le royaume des Huns étoit en paix, &amp; qu'il
          pourroit bien se faire qu'il n'allât jamais à la guerre, &amp; que s'il y alloit, il pourroit arriver aussi qu'il ne fût pas forcé de <hi
          rend="sub">tirerj</hi> sur ses semblables, &amp; en conséquence il ne se tua point. </p>
        <p>CHAPITRE XLIII. </p>
        <p><hi rend="italic">Les grands effets par les petites causes</hi></p>
      </div>
      <div>

        <head>C</head>
        <p>ependant la belle <hi rend="italic">-</hi> soeur du Roi des Huns </p>
        <p>avoit ete faire un petit voyage avec ion man dans le royaume des Etourneaux. On leur avoit donné <hi rend="italic">des</hi> fêtes
          magnifiques que les Etourneaux payoient &amp; qu'ils alloient regarder la bouche béante, quand les gardes ne.les re- </p>
        <pb xml:id="PAG_00000105"/>
      </div>
      <div>

        <head>( 94 ) </head>
        <p>poussoient pas à coups de bourade. Un jour que la Reine des Etourneaux donnoit un grand déjeûné à la belle-soeur du Roi des Huns, un. page
          de la Reine en servant du chocolat, en fit tomber une tasse sur la robe de la Princesse Hune. Son Altesse se mit dans une colerè
          épouvantable &amp; exigea de la Reiue qu'elle fît donner les étrivières à son page en sa présence. La Reine qui aimoit beaucoup snn page
          parce qu'il avoit de jolies joues rondes &amp; vermeilles &amp; qu'il faisoit de jolis calembours, ne voulut point lui faire donner les
          étrivières en présence de son Altesse Hune, &amp; son Altesse Hune piquée au vif de n'avoir pas vu donner les ,étrivières au joli page, fit
          mettre les chevaux à fa voiture &amp; partit sur le champ du royaume des Etourneaux. </p>
        <p>De retour dans le royaume des Huns, elle forma des projets de vengeance. Elle fit parler à tous les Ministres &amp; à tous les savans,
          &amp; fit offrir une récompense &amp; sa protection à celui qui seroit naître quelques sujets de. guerre entre le Roi des Huns &amp; le Roi
          des Etourneaux. Tous les ministres se remuèrent, les archivistes firent élever des tourbillons de poussière du milieu de leurs archives,
          &amp; à force de fouiller, de déchiffrer, de contourner, d'expliquer, de commenter, on trouva dans un vieux titre, un passage qui faisoit
          soup- </p>
        <pb xml:id="PAG_00000106"/>
        <p>çonner qu'un petit village de douze cabanes de malheureux, situé dans le royaume des Etourneaux, avoit appartenu autre fois au Roi des
          Huns. </p>
        <p>Aussitôt le ministre de la guerre qui étoit presqu'aussi habile que Monsieur le Marquis de Rustigraghe fit un beau manifeste dans le quel
          il prouva que le Roi des Huns devoit exterminer les sujets du Roi des Etourneaux, s'il nè lui rendoit passes cabanes. On gagna la maîtresse
          du Roi des Huns, on corrompit la plupart des ambassadeurs, les couriers partent, les cabinets s'agitent, la guerre se déclare, les
          souverains prennent parti les uns pour, les autres Contre: &amp; voilà une partie du monde en feu pour une tasse de chocolat. </p>
      </div>
      <div>

        <head>Chapitre xliv. <hi rend="italic">Eusèbe va. à la guerre. </hi></head>
      </div>
      <div>

        <head>B</head>
        <p>ientôt les armées font équipées, ailes partent, </p>
        <p>elles font en marche. Le pauvre Eusèbe trembloit de toutes ses forces, non qu'il craignît la mort, il la désiroit de tout son coeurj mais
          il craignoit d'être obligé de tuer des gens qui n'avoient point répandu de chocolat sur ses habits. Heureusement pour lui il. ne fut pas </p>
        <pb xml:id="PAG_00000107"/>
        <p>(<hi rend="i"/> 96 ) </p>
        <p>obligé de tirer un coup de mousquet, son regiment alloit tirer, lorsqu'un parti de houssards l'attaque &amp; un d'eux coupe le nez du
          pauvre Eusèbe ; il portoit fa main à fa blessure lorsqu'un boulet de canon lui emporte le bras droit. Il tombe, dix régimens de cavalerie
          lui passent par dessus le corps. Il est foulé fous les pieds des chevaux ; &amp; porté au milieu d'un tas de morts &amp; de mourans. </p>
        <p>Il y eut plusieurs milliers de morts de part &amp; d'autre, mais il y en eut cent de plus du côté des Etourneaux ; &amp; après un calcul
          exact, les Huns dirent qu'ils avoient remporté la victoire &amp; chantèrent un beau <hi rend="italic">Te Deum</hi> pour remercier le ciel
          d'avoir… tué cent hommes de plus à leurs ennemis, &amp; d'avoir si bien vengé l'honneur de la jupe de la belle-soeur du Roi des Huns. De
          leur côté, les calculateurs des Etourneaux prétendirent aussi avoir remporté la victoire, &amp; ils remercièrent aussi le bon Dieu, de forte
          que les actions de grâce des deux armées montèrent au ciel en même tems que la fumée du sang des malheureux qui avoient péri. </p>
        <p>La reine des Etourneaux apprit bientôt ces belles nouvelles &amp; elle s'en réjouit de bon coeur avec son page, qui rioit comme un fou de
          n'avoir pas eu les étrivières, &amp; de voir tant des gens tués à cause de son éturderiei De son côté </p>
        <p>la </p>
        <pb xml:id="PAG_00000108"/>
        <p>la belle -soeur du Roi <hi rend="italic">des</hi> Huns ressentit une joie inexprimable en apprenant que la tache de fa jupe étoit vengée. </p>
        <p>Cependant on enterre les morts, &amp; une bonne partie des mourans. Le pauvre Eusèbe remuoit encore, il eut le bonheur d'être mis parmi les
          blessés. Que tu es heureux, lui dit son capitaine, d'avoir perdu ton nez &amp; ton bras droit, au service du Roi des Huns ! te voilà libre,
          maintenant, on va te renvoyer avec une bonne récompense. </p>
        <p>Grâce à Dieu, disoit Eusèbe, je n'ai tué personne ; &amp; j'aime encore mieux avoir perdu mon nez &amp; mon bras droit que d'avoir tué des
          hommes. </p>
      </div>
      <div>

        <head>Chapitre xlv. <hi rend="italic">On fait la<hi rend="sub">paixt</hi></hi></head>
      </div>
      <div>

        <head><hi rend="italic">G</hi></head>
        <p>races à l'esprit de philosophie, les guerres </p>
        <p>ne durent plus aussi longtems que dans les tems de ténèbres. Toute la Grèce forma jadis une ligue pour une princesse un peu trop éveillée,
          &amp; l'on se battit pendant dix ans pour venger l'honneur de son mari qui n'en fut pas moins ce qu'il devoit être. De nos jours, les
          souverains ont plus d'humanité, ils ne font pas tuer leurs </p>
      </div>
      <div>

        <head>E</head>
        <pb xml:id="PAG_00000109"/>
        <p>sujets pendant dix ans pour une femme de mauvaise vie, une seule campagne &amp; trente mille hommes sur le carreau, suffisent pour se
          venger de l'étourderie d'un page. </p>
        <p>Le Roi des Huns qui avoit tué cent hommes de plus que le Roi des Etourneaux &amp; qui en avoit perdu quinze mille, fut fort content du
          succès de cette expédition, &amp; il accorda la paix au Roi des Etourneaux. La belle-soeur du Roi des Huns exigeoit toujours que le page eut
          les étrivières en fa présence, mais des gens d'esprit arrangèrent les choses, &amp; on convint que. le ministre de la guerre du royaume des
          Etourneaux iroit au lieu du page,, se faire donner les étrivières en présence de la belle-soeur du Roi des Huns, &amp; qu'à son retour, on
          lui donheroit pour récompense trois aunes de ruban pour mettre par dessus son épaule, &amp; un diplomé en bonne forme pour constater le fait
          &amp; transmettre à la postérité &amp; à ses descendans l'honneur qu'il avoit eu de se dévouer pour la patrie. </p>
        <p>Son Excellence vint se faire donner les étrivières ; à son retour, il eut le ruban &amp; le diplôme, &amp; son Altesse Hune, s'appaisa
          quand elle eut vu donner les étrivières à son Excellence. </p>
        <p>Les douze cabanes qui avoient servi de prétexte à la guerre avoient été brûlées par les Huns ; il ne restoit plus qu'une place aride &amp; </p>
        <pb xml:id="PAG_00000110"/>
        <p>couverte de cendres. On la partagea par la moitié, &amp; chacun eut fa part. </p>
        <p>Après cela on fit de grandes réjouissances dans les deux royaumes à l'occasion de la paix: les cours donnèrent des bals, des spectacles
          &amp; des feux d'artifices, les poètes firent des vers, le peuple but de la bierre &amp; mangea des harengs, &amp; tout le monde fut
          content. </p>
      </div>
      <div>

        <head>Chapitre xlvi. <hi rend="italic">Récompen se des h ér os. </hi></head>
      </div>
      <div>

        <head>C</head>
        <p>ependant le Roi des Huns qui avoit l'ame </p>
        <p>grande &amp; généreuse ; voulut récompenser les braves gens qui s'étoient sacrifiés pour la jupe de fa belle-soeur ; Il fit acheter des
          rubans, &amp; des petites croix d'émail, &amp; les distribua d'un air gracieux aux officiers qui avoient perdu des bras &amp; des jambes, ou
          qui s'étoient exposés courageusement à les perdre. On donna aussi deux fous six derniers à chaque soldat des régimens qui avoient bien fait
          leur devoir." Les blessés furent mis à l'hopital, on leur coupa les bras &amp; les jambes gratis ; &amp; quand ils furent guéris on les mit
          à la porte. Quelques-uns eurent deux fous par jour, d'autres reçurent la graciíuse permission d'aller porter de porte en </p>
        <p>E a </p>
        <pb xml:id="PAG_00000111"/>
        <p>porte leurs membres mutilés, pour exciter la compassion des Huns ; &amp; recevoir d'eux quelque morceau de pain dur. </p>
        <p>Eusèbe commençoit a se guérir, on lui avoit mis une emplâtre sur la place du nez, &amp; on avoit coupé fort adroitement un petit bout de
          bras qui étoit resté pendu à l'omoplate. Quand tout cela fut fait, &amp; qu'il put sortir, on vint lui annoncer que quoique l'engagement
          qu'il avoit contracté avec le Roi des Huns, fût à vie, le gracieux Roi des Huns, daignoit lui faire la.faveur de lui rendre la liberté, pour
          le récompenser d'avoir perdu son nez &amp; son bras droit. En lui annonçant cette nouvelle on lui ordonna de faire son paquet ; le Roi des
          Huns lui laissoit gracieusement l'uniforme qu'il avoit sur le corps, &amp; on eut même la générosité de ne point en ôter la manche droite,
          qu'on auroit pu raisonnablement épargner, puisqu'elle étoit superflue à un homme qui n'avoit plus de bras droit. Mais le Roi des Huns étoit
          magnifique dans ses récompenses. </p>
        <p>Quand Eusèbe eut fait son petit paquet, &amp; qu'il eut .pris son habit avec la manche superflue, un sergent le conduisit sur les
          frontières du Royaume des Huns. Dès qu'ils y furent arrivés, le sergent lui donna trois livres douze fous six deniers au nom du Roi des
          Huns, &amp; </p>
        <pb xml:id="PAG_00000112"/>
        <p>(101) </p>
        <p>lui défendit de la part de ce monarque gracieux, de jamais remettre le pied dans ses Etats. </p>
      </div>
      <div>

        <head>Chapitre xlvii. <hi rend="italic">Le moyen de parvenir. </hi></head>
      </div>
      <div>

        <head>Q</head>
        <p>uand on n'a plus que le bras gauche ; qu'on </p>
        <p>n a point de nez, &amp; qu on ne polsede que trois livres douze fous six derniers au lieu du bras droit &amp; d'un nez, on n'est pas dans
          une situation fort avantageuse. Eusèbe qui connoissoit un peu le monde, sentoit toute l'horreur de son état', cependant le plaisir d'avoir
          recouvré sa liberté, adoucit son chagrin , &amp; il amoit mieux encore être sans nez &amp; fans bras droit, que d'être obligé de tuer toute
          fa vie des hommes au service du Roi <hi rend="italic">des</hi> Huns. Il n'étoit plus question de faire des souliers, il n'avoit plus de
          métier, en récompense, il portoit les glorieuses marques des héros, &amp; trois livres douze fous dans fa poche. Mais avec ces glorieuses
          marques, les héros qui n'ont que trois livres douze fous risquent de mourir bientôt derrière un buisson de la terre qu'ils ont
          courageusement défendue ou çonquiíè. </p>
        <p>Eusèbe marchoit devant lui, fans dessein, &amp; résolu d'aller où le conduiroit le chemin sur </p>
        <p><hi rend="sub">E3</hi></p>
        <pb xml:id="PAG_00000113"/>
        <p>lequel il se trouvoit. Au bout de deux heures,' il apperçoit un joli château sur le bord de la route ; &amp; un instant après il rencontra
          deux jeunes dames qui se promenoient sur la route. </p>
        <p>A la vue d'un homme sans nez, les deux belles se mirent à rire aux éclats. Quel plaisant visage,-ma chère ! un homme sans nez ! ah ! que
          cela est drôle ! &amp; elles recommencèrent à rire comme des folles. </p>
        <p>Ces folles-là n'ont guères de respect pour les héros, dit Eusèbe, en lui-même. Les belles approchent ; mon ami, dit une d'elles qui avoit
          l'air d'être la maîtresse accompagnée de fa femme de chambre, dis-nous un peu où tu as perdu ton nez. Dans le, chemin de la gloire &amp; de
          l'honneur, répondit Eusèbe, au service du Roi des Huns.— Ah ! que cela est drôle ! &amp; ton bras ? &amp; pourquoi n'es tu pas resté chez le
          Roi des Huns pour qui tu as perdu ton nez &amp; ton bras ? — C'est que je ne fuis pas né sujet du Roi des Huns &amp; que quand les étrangers
          qui le íèrvent on perdu leur nez ou leur bras, on les chasse du pays avec trois livres douze fous. — Et de quel pays es-tu donc ? — d'un
          village des environs de la ville de Frivolipolis en Babimank. -— Frivolipolis ; Babimanie ! un village ! &amp; ton nom ? — Eusèbe ! —
          Eusèbe ! ah que cela est plaisant, &amp; la belle damé se mit encore à rire de toutes ses forces. — Je </p>
        <pb xml:id="PAG_00000114"/>
        <p>ne vois point ce qu'il y a là de plaisant, dit <hi rend="italic">Eusèbe</hi> un peu piqué. — Ah ma chère dit la belle à sa femme de
          chambre, voilà l'adonís qui fut jadis destiné à être mon époux, &amp; là dessus les ris recommencèrent. Comment ! dit Eusèbe ? que dites
          vous ? ne me laissez pas plus longtems dans l'incertitude. — Quoi ! tu ne reconnois. plus Ursule ? — Ursule ! &amp; comment êtes-vous montée
          ou descendue à l'état du je vous vois. Quels tons ! quelles manières ? quels ris inmmodérés ! Vous n'êtes plus cette Ursule si modeste, si
          douce à qui j'avois donné mon coeur, qui m'avoit promis fa foi. — Ah que tu es plaisant avec ta foi ! nous étions deux sots, mon pauvre
          Eusèbe, &amp; nous ne connoissions pas le cours des choses. Oh j'ai pris bien de l'expérience depuis que je ne t'ai vu. <hi rend="italic"
          >—-</hi> Je le crois. — Tu fais que lorsque, tu partis, je gardois les troupeaux d'une ferme. Un jour que je chantois une chanson sur le
          bord d'un chemin, en gardant mes moutons, le curé du village passa par là ; il me vit, me parla, me proposa d'aller le servir, m'offrit un
          gros gage &amp; j'acceptai. </p>
        <p>Quand je fus chez lui, il me traita d'abord comme fa soeur, puis comme son amie,, puis comme sa maîtresse. J'avois bien envie de résister à
          ses sollicitations, mais les soirées d'hiver étoient. si longues., nous ne savions que </p>
        <p><hi rend="sub">E4</hi></p>
        <pb xml:id="PAG_00000115"/>
        <p>faire, &amp; puis quoi qu'il ne fût pas beau garçon, ses discours &amp; plus encore ses gestes excitoient dans tous mes sens un trouble
          plus fore que ma raison. Bientôt je n'eus plus rien à lui refuser. </p>
        <p>Au bout de quelque tems, Monsieur le Curé qui m'avoit traité comme fa soeur, comme son amie &amp; comme sa maîtresse, ne me traita plus que
          comme fa femme. Il avoit jette les yeux sur une nouvelle gouvernante qu'il destinoit à Thonneur de le servir, &amp; en conséquence il.ne
          cessoit de me tourmenter pour m'obliger à demander mon congé. </p>
        <p>Grâces aux bontés de Monsieur le Curé, mon honneur étoit perdu dans le canton ; le plus pauvre fermier ne m'auroit plus laissé servir dans
          fa ferme. Je ne savois quel parti prendre, lorsque le fils du Seigneur du village vint passer deux moix au château. Il me vit, je lui plus,
          &amp; m'ayant proposé de me mener à Frivolipolis, je partis avec lui pour cette grande ville. Ses feux ne furent pas plus durables que ceux
          de Monsieur le Curé ; il fit des dettes, se ruina, &amp; finit par m'abandonner &amp; me laisserdans la misère. </p>
        <p>Je travaillai à faire une nouvelle connoissance, &amp; la fortune me favorisa bientôt. Un soir vers la brune, je passois fous les fenêtres
          d'un hôtel, lorsqu'un vieillard me fit signe' </p>
        <pb xml:id="PAG_00000116"/>
        <p>d'approcher ; je m'approche, il me fait des propositions, j'entre ; de ma vie je n'ai vu un ours plus dégoûtant ; mais que ne fait-on pas
          pour gagner fa vie ? Ses gens l'appelloient Votre Excellence, je le pris pour un grand Seigneur, je crus ma fortune faite, &amp; voilà ce
          qui me donna du courage. </p>
        <p>J'étois sur le point de le quitter, lorsqu'il s'approche de moi en me mettant dans la main un petit écu enveloppé dans un morceau de
          papier. Je fors furieuse, résolue de me venger du hideux avare. Mon homme étoit un des premiers Magistrats du royaume, &amp; il avoit fa
          réputation à ménager, je profitai de la circonstance ; &amp; six semaines après je fus le trouver en lui annonçant que j'avois eu le bonheur
          -de concevoir dans <hi rend="italic">ses</hi> doux embrassemens. Il n'en étoit rien, mais j'avois mes vues. Il parut frappé, me fit toutes
          sortes de promesses, &amp; voulut me renvoyer. Non, Monseigneur, lui dis-je, je ne m'en vais pas ainsi, il me faut dix mille francs, ou je
          vais porter contre Votre Excellence une plainte en forme, qui vous deshonorera dans tout le royaume. A <hi rend="italic">ces</hi> mots, mon
          homme pâlit. Il dispute, il crie, il presse, Jl caresse, il menace ; je fuis inexorable, il me faut de I'argent. Enfin le vieil avare,
          attrapé par l'amour, ouvre son coffre-fort, &amp; me donne les dix mille francs. En les donnant il </p>
        <p>E 5 </p>
        <pb xml:id="PAG_00000117"/>
        <p>me semble qu'il disoit toujours entre ses dents: <hi rend="italic">que Diable allois-je faire dans cette galère</hi> ! </p>
        <p>Dès que j'eus dix mille francs, je quittai Frivolipolis, je vins m'établir en province, &amp; .me fis passer pour une veuve assez â son
          aise. Un riche président fait connoissance avec moi ; alors je jouois la vertu à merveille. Il m'attaque, je résiste, il me croit une
          Lucrèce, son amour s'enflamme, il me prie de lui faire l'honneur de devenir Madame la Présidente, j'eus la bonté d'y consentir. Le bon homme
          ne fut pas longtems content de moi, la vertu étoit un rôle que je m'étois bien proposé de ne pas jouer longtems, il est trop difficile. Ma
          conduite Ta fait mourir de chagrin, c'étoit bien mon projet, mais j'ai si.bien ménagé les choses qu'il m'a fait son unique héritière, &amp;
          je fuis à présent une des plus grandes &amp; des plus impertinentes dames de la province. </p>
        <p>Eusèbe ne pouvoit revenir de son étonnement. — Viens, mon ami, dit Ursule à Eusèbe, je te ferai donner une petite chambre dans une de mes
          fermes, &amp; tu vivras à ton aise. Mais à condition que tune paroitras jamais devant mes yeux, car ta figure après m'avoir fait rire,
          pourroit bien me faire évanouir à une seconde vue. </p>
        <p>Eusèbe indigné de <hi rend="italic">ces</hi> derniers mots tourne le dos à la vicieuse &amp; fortunée Ursule, &amp; </p>
        <pb xml:id="PAG_00000118"/>
        <p>continue sa route en réfléchissant sur les moyens de parvenir. </p>
      </div>
      <div>

        <head>Chapitre xlviii. <hi rend="italic">L'ami des hommes. </hi></head>
      </div>
      <div>

        <head>I</head>
        <p>l y avoit dans ce tems-là sor la terre un Roi </p>
        <p>tel quon n en avoit jamais vu, &amp; qu'on n en verra peut-être jamais. Né avec un esprit vaste &amp; un génie profond, il avoit étudié
          toutes les folies de son siècle &amp; il les méprisoit. Son ame sensible lui faisoit haïr la guerre, mais il vit qu'il falloit faire la
          guerre pour se défendre, &amp; il devint le plus grand-homme de guerre de son tems. Il avoit vu qu'un Prince n'est rien par ce qui
          l'environne, mais seulement par ses qualités personnelles, &amp; il devint un grand Roi par ce qu'il étoit un grand homme. Il n'avoit point
          de gardes autour de lui qui donnassent des coups de bourade aux malheureux qui vouloient lui parler, il marchoit toujours seul &amp; comme
          un particulier, il étoit entouré de ses yertus &amp; de fa gloire, &amp; cette garde étoit plus forte que des fusils &amp; des hallebardes,
          &amp; il étoit plus respecté que les Rois dont les gardes donnent <hi rend="italic">des</hi> coups de bourade. Le génie de <hi rend="italic"
          >ce</hi> Prince avoit opéré une révolution autour </p>
        <p>E 6 </p>
        <pb xml:id="PAG_00000119"/>
      </div>
      <div>

        <head>( 108 ) </head>
        <p>de lui &amp; on appelloit son pays, le pays des philosophes. </p>
        <p>Eusèbe avoit entendu parler du pays des philosophes, &amp; il y tourna ses pas, croyant que c'étoit le seul pays où on pût trouver quelque
          compassion quand on n'avoit plus ni nez ni bras droit, </p>
        <p>Eusèbe arrive en demandant l'aumônne dans le .pays des philosophes. Il y avoit fait déjà quelques lieues lorsqu'il rencontre un paysan
          &amp; sa femme qui portoient un petit enfant perclus de ses membres, &amp; qui se désoloient en marchant. Voilà des malheureux, dit Eusèbe,
          abordons-les, il n'y a qu'eux qui aient le coeur sensible. </p>
        <p>Qu'avez-vous à pleurer, mes amis, leur dit Eusèbe, Hélàs ! dit la femme que nous sommes à plaindre ! nous sommes vassaux d'un grand
          Seigneur qui fait de beaux livres sur l'humanité, la bienfaisance &amp; la population, &amp; pour cela on l'appelle l'amí des hommes. Voilà
          que notre fils unique est devenu perclus de tous íes membres, nous avons été à la ville consolter un grand médecin qui veut guérir notre
          fils ; il a prié seulement notre Seigneur de le faire voir tous les jours par quelqu'un qui lui dise l'effet de ses remèdes, mais notre
          Seigneur qui n'est l'ami des horhmes que dans ses beaux iivres, nous a renvoyés durement en nous disant que nous </p>
        <pb xml:id="PAG_00000120"/>
        <p>étions des bêtes. Cependant ce n'est pas une bêtise de tâcher de guérir un fils unique qui est perclus de tous ses membres &amp; qui mourra
          de faim s'il reste dans cet état, c'est la tendresse maternelle c'est la nature qui nous porte à ces démarches ; &amp; parce que nous avons
          de la tendresse pour notre fils nous avons été traités de bêtes, par l'ami des hommes ; c'est bien dur. Cependant ce n'est pas nous qui
          sommes des bêtes, car nous avons toujours bien servi notre Seigneur, c'est nous qui avons coupé ses bleds, fauché ses foins, labouré ses
          terres. Et si notre fils est perclu pour toute fa vie, il né pourra pas lui rendre les mêmes services ; &amp; là dessus ces bonnes gens se
          mirent à sanglotter. </p>
        <p>Eusèbe les consola, &amp; il vit bien que tout le monde n'étoit pas philosophe dans le pays des philosophes. Eh bien leur dit Eusèbe j'irai
          dans votre village, je verrai votre enfant, &amp; j'en rendrai Compte au bon médecin. Les bonnes gens remercièrent Eusèbe, &amp; ils le
          menèrent dans leur chaumière. </p>
        <pb xml:id="PAG_00000121" n="110"/>
      </div>
      <div>

        <head>Chapitre xlix. <hi rend="italic">Persécutions des subalternes dans le pays des philosophes. </hi></head>
      </div>
      <div>

        <head>L</head>
        <p>orsqu Eusèbe fut arrive dans le village de </p>
        <p>l'ami des hommes, il coucha dans 1'ecune des bons paysans ; qui lui donnèrent du pain &amp; de l'eau. Comme il n'avoit rien à faire, il
          songea au moyen de gagner quelque chose avec son bras gauche. Puisque je sois dans le pays des philosophes, ditEusèbe en lui-même, ne
          pourrois-je pas écrire quelque livre sur la philosophie ? On peut écrire avec la main gauche, &amp; il s'accoutuma à écrire avec la main
          gauche. </p>
        <p>. Il fit un livre pour prouver qu'il ne falloit adorer qu'un seul Dieu, mais l'ami des hommes qui n'aimoit pas les livres où on ne parloit
          point de son mérite, trouvoit impertinent qu'on n'adorât qu'un íeul Dieu, &amp; qu'on admirât autre chose que sà personne ; en conséquence
          il cabala à l'insçu du Roi des philosophes, il prétendit que ce livre étoit contre la religion du pays <hi rend="italic">des</hi>
          philosophes, qui toléroit toutes les religions, &amp; il menaça Eusèbe de le faire mettre en prison s'il écrivoit davantage qu'il falloit
          adorer un seul Dieu. </p>
        <p>Eusèbe qui étoit dans la terre de l'ami des hommes promit de ne plus écrire sur l'adoration d'un seul Dieu, lise tourna d'un autre </p>
        <pb xml:id="PAG_00000122"/>
        <p>(III ) </p>
        <p>côté. Il fit un livre contre les désordres des filles de joie, &amp; tâcha de les rendre ridicules. Autre persécution, l'ami des hommes qui
          n'étoit pas ennemi des filles, prétendoit que ce livre contenoit des injures contre deux où trois coureuses qu'il protégeoit, &amp; le livre
          fut confisqué &amp; supprimé dans le pays des philosophes. </p>
        <p>Eusèbe prit le parti d'écrire sor la vertu ; mais l'ami des hommes se fâcha encore parcequ'il disoit que la peinture de la vertu étoit la
          satire des gens qui n'en ont point ; &amp; il en conclut qu'il ne falloit pas écrire sur la vertu parcequ'il ne faut faire la satire de
          personne. </p>
        <p>On venoit de défendre à' Eusèbe d'écrire sur la vertu dans le pays des philosopha, lorsqu'il apprit la mort d'un journaliste qui laissoit
          une femme &amp; six enfans dans la misère. Voilà une bonne occasion, dit-il, d'écrire fans fâcher l'ami des hommes, continuons ce journal il
          ne contient qu'une collection de lois, ordonnances ; jugemens &amp; autres pièces qui intéressent le bonheur des hommes. Je partagerai le
          profit avec la famille du défunt, &amp; je ferai une bonne action en gagnant ma vie. </p>
        <p>Eusèbe continue le journal, &amp; voilà encore l'ami des hommes dans une fureur épouvantable. Il prétendoit que les jugemens des tribunaux
          dévoient rester dans l'obscuriré, attendu que </p>
        <pb xml:id="PAG_00000123"/>
      </div>
      <div>

        <head>(112 ) </head>
        <p>les hommes qui n'ont pas le sens commun doivent se laisser mener par le nez par les juges &amp; les ministres qui sont tous des génies
          sublimes. Il prétendoit que c'étoit une extravagance punissable de vouloir éclairer le monde, comme il avoit prétendu que c'étoit une bêtise
          de vouloir-faire guérir son enfant. En conséquence il fait défendre le journal, &amp; voilà un homme, une femme &amp; six enfans réduits
          encore à la misère par l'ami des hommes. </p>
      </div>
      <div>

        <head>Chapitre l. <hi rend="italic">Entretien d'Eusèbe avec l'ami des hommes. </hi></head>
      </div>
      <div>

        <head>P</head>
        <p>arbleu, dit Eusèbe, ceci est un peu trop </p>
        <p>fort ; je n ai qu un bras &amp; point de nez ; je n ai plus aucune fortune à espérer dans le pays des philosophes. Là, comme ailleurs, la
          protection d'un sot vaut mieux qu'un vrai mérite. La vie m'est à charge, je ne crains point de la perdre, donnons nous le plaisir de matter
          un peu l'orgueil de ce pédant qui se fait appeller l'ami des hommes. </p>
        <p>En disant ces mots, Eusèbe va au château. Malheureux ! s'écria l'ami des hommes en l'appercevant, n'est ce pas toi qui écris pour de
          l'argent ? — Oui Monseigneur, j'écris pour de </p>
        <pb xml:id="PAG_00000124"/>
        <p>l'argent, mais je'partage <hi rend="italic">cet</hi> argent avec une famille infortunée, je soutiens une mère &amp; six enfans, &amp; ce
          n'est pas là ce qui s'appelle être un malheureux, je vous assure que je n'ai jamais été si heureux que depuis que je fais cette bonne
          action. — Mais tu divulgues les ordonnances des ministres, les sentences des tribunaux ; &amp; tu fais un crime en les divulguant. Il
          n'appartient pas à un particulier de juger de la conduite des ministres ni des tribunaux, &amp; il ne lui est pas permis de publier des
          choses qui y ont rapport. — Eh dans quel droit avez vous puisé ce principe, Monseigneur ? assurément ce n'est pas dans le droit dé la
          nature. Quoi ! les tribunaux pourront disposer dé ma fortune, de mon <hi rend="italic">honneur,de</hi> ma vie ; de celle démon père, de ma
          mère, de ma femme, de mes enfants ; ils pourront, sous le masque de la justice, me faire les injustices les plus révoltantes, &amp; il
          faudra que je baise avec un respectueux silence leur glaive meurtrier &amp; je ne pourrai publier les preuves de mon innocence ! &amp; je ne
          pourrai citer au tribunal du public ces juges barbares ! En vérité, Monseigneur, ce principe n'est guères digne de l'ami des hommes. —
          Comment ! insolent ! fais tu à qui tu parles ? — Oh, oui, Monseigneur.. . Tenez Monseigreur, croyez moi, ne faites point de bruit, car je
          m'en moque. Quand on a perdu son nez &amp; son </p>
        <pb xml:id="PAG_00000125"/>
      </div>
      <div>

        <head>( 114 ) </head>
        <p>bras droit à la guerre, quand on a pris dans l'hopital du royaume de Babimanie Je germe d'une maladie incurable, &amp; quand on est dans le
          pays des philosophes, où le Roi écoute tout le monde, on se rit de la petite colère d'un grand Seigneur. Raisonnons, Monseigneur, c'est le
          partage des hommes, la menace ne convient qu'aux bêtes féroces. </p>
        <p>Dites-moi un peu, Monseigneur, si les françois, faisoient un crime de publier &amp; d'imprimer les jugemens dés tribunaux, la famille, du
          malheureux Calas rompu injustement, n'auroit pas été vengée, réhabilitée, les juges scélérats qui Pont condamné n'auroient pas été. couverts
          d'ignominie, ils auroient continué à faire des jugemens de cette espèce &amp; vingt innocens peut-être auroient péri sous le poignard des
          parlemens.. C'est à Voltaire que cette famille infortunée doit fa consolation, c'est lui qui l'a tirée de la Mer d'ignominie où l'avoit
          plongée la scélératesse de quelques juges &amp; la stupidité de quelques autres. Oh ! Monseigneur^ si Voltaire, si le vengeur des Calas
          avoit vécu alors dans le royaume des philosophes, si c'eût été un tribunal de ce pays qui eût condamné les Calas ; si Voltaire vous eût
          présenté son manuscrit, avant que de le faire imprimer, votre orgeuil auroit dit: <hi rend="italic">Un particulier ri est pas cn-droit de
          juger &amp; de critiquer publiquement les</hi> </p>
        <pb xml:id="PAG_00000126"/>
        <p><hi rend="italic">actions des juges, des magistrats, des ministres ; il vaut mieux rompre &amp; brûler mille innocens que de prouver qu'un
          minilire ou un juge n'est qu'un méchant ou un sot. Ces fortes d'écrits ne corrigent point une nation, au contraire ils la corrompent. La
          manie d'éclairer le monde dégénère en extravagance</hi> ; &amp; que sais-je moi, quelles autres extravaganes vous auriez dites encore ? Mais
          qu'auriez vous prouve' par là, Monseigneur ? Rien, sinon que vous travaillez en secret à épaissir les ténèbres de votre nation, pendant que
          votre Roi travaille publiquement à l'éclairer. Quoi ! furie trône même, les efforts de la vertu seront vains ? Le vice au pied du trône
          flattera de la droite &amp; détruira de la gauche, &amp; le vice saura se cacher ! pendant que l'aigle, le Roi <hi rend="italic">des</hi>
          oiseaux planera dans les plus hautes contrées des airs, le vil hibou, fous l'obscurité d'un feuillage, écrasera dans ses serres cruelles un
          rossignol innocent &amp; fera fuir tous ceux qu'il ne sauroit atteindre ! Ah ! Monseigneur, les loix qu'on ne sauroit faire exécuter ne
          prouvent autre chose que l'impuissance de ceux qui les font. Si l'on défend à la raison d'imprimer ses arrêts dans Je pays des philosophes,
          on ne le défendra pas dans le pays des Arabes qui font tout pour deTargent, &amp; les grands Seigneurs du pays des philosophes, qui he font
          rien moins que des philosophes </p>
        <pb xml:id="PAG_00000127"/>
        <p>verront fondre sur eux du pays des Arabes, des ouvrages qui dévoileront leur sottise &amp; leur méchanceté, &amp; l'on abbatra les statues
          que ces messieurs fétoient érigées eux-mêmes à la faveur des ténèbres, &amp; on en dispersera les membres, &amp; ils deviendront le jouet de
          la populace indignée, &amp; le bon sens &amp; l'humanité feront vengés. </p>
        <p>Oui, Monseigneur, en vous élevant contre mes écrits, en troublant mes travaux, en écumant dans votre petite colère, contre la raison &amp;
          la justice, vous agissez comme un homme qui n'a jamais rien vu que par la lucarne de fa gentilhommière. Ne voyez-vous pas que la liberté de
          penser dans le monde, a des ressources indépendantes des petits tirans subalternes ? ne voyez-vous pas que pendant que le petit tiran
          subalterne forge sourdement les vils fers dont il croit enchaîner la plume du philosophe, cette plume, plus agile que les vents, vole dans
          d'autres climats, &amp; que tôt ou tard on voit la tête de midas ? Et quand il n'y auroit plus d'endroit sur la terre, Monseigneur, quand il
          n'y en auroit plus où la raison n'osât élever sa voix sans la permission de vos lourds censeurs, quand vous mettriez des gardes à vos villes
          pour empêcher l'entrée des livres qui vous démasquent, les balons aérostatiques nous fourniroient bientôt une voiture commode, où nous
          trans- </p>
        <pb xml:id="PAG_00000128"/>
        <p>porterions en souriant, les lumières &amp; la vérité, &amp; pendant que vos soldats regarderoient avec des lunettes le passage de notre
          globe, nous jetterions dans la cour du tiran, l'inscription que l'avilira aux yeux de la postérité. </p>
        <p>L'ami des hommes n'avoit pas la repartie vive ; la hardiesse d'Eusèbe l'avoit frappé au point, qu'il étoit resté immobile, la bouche
          béante, comme un homme qui veut prononcer une parole, &amp; dont l'étonnement à glacé les pensées, ses yeux sortoient de sa tête comme ceux
          d'un taureau en furie, sa bouche écumoic il tombe en sincope. Eusèbe ne pouvoit s'empêcher de rire de la sensibilité de Monseigneur, il
          s'approche de lui &amp; lui crie dans l'oreille ; Monseigneur, fi vous ne voulez qu'on n'écrive ni contre les vices, ni pour la vertu, ni
          pour le bon Dieu, ni contre les ignorans, ni contre les méchans ; ni contre les filles de joie, ni contre les pédans ; si vous défendez
          qu'on rassemble des matériaux pour l'histoire, que voulez vous donc qu'on écrive ? — Des vers à ma louange, dit Monseigneur que cette
          question avoit réveillé. Après cette belle conversation, Eusèbe se retira charmé d'avoir matté un grand Seigneur impertinent &amp; ridicule. </p>
        <pb xml:id="PAG_00000129"/>
      </div>
      <div>

        <head>Chapitre ll <hi rend="italic">Belle action de l'ami des hommes. </hi></head>
      </div>
      <div>

        <head>Q</head>
        <p>uand Monseigneur l'ami des hommes fut </p>
        <p>cout-a-fait revenu de la lyncope, il rugit comme la louve à qui on vient d'arracher ses petits, &amp; n'osant se venger sur Eusèbe qui
          n'étoit pas peureux ; il jetta fa rage furies pauvres paysans qui l'avoient retiré chez eux ; &amp; dont Eusèbe avoit pansé l'enfant. Le
          pauvre paysan devoit trente écus à son seigneur ; il le fit arracher de sa chaumière &amp; traîner dans les prisons de la capitale, il
          écrivit en même tems aux Magistrats de cette ville une lettre remarquable que l'on conserve dans les archives de la philosophie comme un
          monument qui fait autant d'honneur au coeur qu'à l'esprit de l'ami des hommes ; il ordonnoit dans cette lettre que l'on mit tout d'un coup
          ce malheureux dans les fers fans autre forme de procès. Mais le Magistrat qui connoissoit l'humanité du Roi des philosophes, ne mit point un
          homme dans les fers pour trente écus, par Tordre de l'ami des hommes. </p>
        <p>Quand Eusèbe apprit cette affreuse nou-, velle, il pleura sur le malheur de ces pauvresgens ; il auroit bien voulu publier l'action atroce
          de Monseigneur, &amp; la faire parvenir </p>
        <pb xml:id="PAG_00000130"/>
        <p>jusqu'au trône par la voie de l'ímpression maïs il se souvint qu'une petite loi secrette, émanée, dans l'obscurité, de la crainte &amp; de
          la mauvaise conscience d'un subalterne, défendoit de faire imprimer les atrocités des grands Seigneurs, &amp; il ne fit rien imprimer. Mais
          il possédoit vingt-huit écus, il vendit trois de ses chemises pour faire les trente écus, &amp; envoya cette somme à Monseigneur l'ami des
          hommes par la femme du malheureux. Vaine ressource ! il fàlloit payer la colère de Monseigneur. Pour traîner le bon paysan en prison, pour
          faire les écritures &amp; les démarches nécessaires, il y avoit eu fix écus de frais, &amp; l'ami des hommes prenant par provision les
          trente écus d'Eusèbe, laissa le cultivateur en prison pour fix écus, &amp; tout cela dans la capitale du pays des Philosophes. </p>
      </div>
      <div>

        <head>Chapitre lii. <hi rend="italic">Efisèbe prend à la fin le bon parti. </hi></head>
        <p>Qua </p>
        <p>uand Eusèbe connut l'ami des hommes, il </p>
        <p>ientit quil ne rauoit par bon demeurer dans ion voisinage, &amp; encore moins dans fa terre, &amp; il résolut de se retirer plutôt dans le
          fond des forêts, auprès des tigres &amp; des ours, que de rester près du château de Monseigneur l'ami des </p>
        <pb xml:id="PAG_00000131"/>
      </div>
      <div>

        <head>( 120 ) </head>
        <p>Hommes qui faisoit de beaux ouvrages sur la bienfaisance &amp; la population, &amp; qui rebutoit &amp; injurioit ses malheureux vassaux qui
          avoient des enfans malades, &amp; qui vouloit les faire mettre dans les fers pour trente écus, &amp; qui vouloit qu'on n'écrivît autre chose
          que des vers à fa louange. </p>
        <p>Eusèbe partit pour la capitale du pays des philosophes résolu d'écrire des mensonges, puis qu'il étoit défendu de dire la vérité, même dans
          le pays des philosophes, &amp; il commença par faire un pompeux éloge de l'ami des hommes ; il loua, les mauvais ouvrages qu'il faisoit
          faire par des pédans aussi ignorants que lui, les petites aumônes qu'il distribuoit avec grand bruit pour avoir le plaisir de se faire
          donner dans les gazettes un air de bienfaisance ; mais il cacha avec foin ses vices &amp; fa crapule, fa dureté envers ses vassaux, &amp;
          son impertinence envers tout le monde. Son orgeuil fut appelle noblesse de sentimens, fa pédanterie érudition, son langage barbare
          éloquence, sa fierté gravité majestueuse. </p>
        <p>Cependant personne ne voulut acheter l'éloge de l'ami des hommes, parcequ'on savoit bien dans le pays des philosophes que les louanges
          qu'on donne aux grands ne font ordinairement qu'une certaine manière de demander l'aumône, de plus celui qui loue pour attraper </p>
        <p>un </p>
        <pb xml:id="PAG_00000132"/>
        <p>un cordon jaune, jusqu'à celui qui loue pour avoir un ducat. </p>
        <p>Comme Eusèbe ne retiroit pas les frais de l'impression, il écrivit à l'ami des hommes, lui envoya un bel exemplaire de son éloge couvert de
          papier doré, &amp; le pria d'acheter toute l'édirion pour empêcher qu'elle ne fût envoyée à l'épicier. L'ami des hommes acheta toute
          l'édition de son éloge, en fit donner à ses vassaux qui ne savoient pas lire, &amp; fit coller le reste dans les salles de son château. </p>
        <p>L'ami des sommes ne s'en tint pas là, il fut charmé du procédé d'Eusèbe, il le fit venir, lui parla avec bonté, &amp; l'ami des hommes qui
          avoit fait mettre en prison un de ses vassaux pour trente <hi rend="italic">écus</hi> &amp; qui l'y retenoit pour six, ì'ami des hommes
          donna cent écus à Eusèbe pour un misérable éloge. </p>
        <p>Ma foi, dit Eusèbe quand il eut les cent écus, le révérend père Claude avoit bien raison ; pour gagner sa vie, il faut dire des mensonges
          &amp; louer les sots puissans ; j'ai fait des souliers en tout bien &amp; en tout honneur, &amp; je n'ai éprouvé que des brigandages ; j'ai
          écrit la vérité, &amp; je n'ai essuyé que des persécutions  ; &amp; deux pages de louanges en l'honneur d'un fat me produisent plus que deux
          cens paires d'escarpins bien faits, &amp; qu'un beau discours sur la vertu ou une juste critique conF </p>
        <p> </p>
        <pb xml:id="PAG_00000133"/>
        <p>tre les pédants &amp; les courtisannes. Mesàmîí, vous voulez qu'on vous loue ; eh bien, on vous louera ! &amp; Eusèbe ne fit plus que des
          éloges, &amp; il fut chéri des grands Seigneurs, &amp; tous ceux qu'il loua lui donnèrent de l'argent. </p>
      </div>
      <div>

        <head>Chapitre lui. <hi rend="italic">Retraite d' Eusèbe. </hi></head>
      </div>
      <div>

        <head>Q</head>
        <p>uand Eusèbe eut loué tout le monde, &amp; la </p>
        <p>beauté des vieilles femmes, &amp; l'esprit des imbe-i ciles, St les lumières des sots, &amp; les sottises des académiciens, &amp; la
          modestie des grands seigneurs, &amp;.la bienfaisance des philosophes, '&amp; Péloquence des pédans titrés, &amp; la charité des prêtres ;
          quand il eut-amassé une petite somma à ce joli métier, il se dégoûta de louer, &amp; partit pour une province du pays des philosophes dans
          le dessein d'y acheter une maison &amp; un champ, &amp; d'y finir le reste de ses jours. H marchoit tranquillement sur la grande route,
          lorsqu'une pauvre femme couverte de lambeaux, vint lui demander l'aumône. Elle étoit encore jeune. Son air étoit doux &amp; modeste, sa
          physionomie annonçoit de grands chagrins supportés avec patience, &amp; qui avoient donné à son ame le mépris du mal. <hi rend="italic"
          >Ses</hi> yeux </p>
        <pb xml:id="PAG_00000134"/>
      </div>
      <div>

        <head>( 123 ) </head>
        <p>éteints n'étoient point sans agrément, &amp; òn rémarquoit aisément qu'elle n'avoit pas toujours porté les exécrables livrées de la misère.
          Sa voix alloit au coeur. Eusèbe ne put l'entendre fans émotion: A votre âge, lui dit Eusèbe, qui a pu vous réduire dans l'état où vous
          êtes ? Vous me paroissez n'avoir pas été toujours malheureuse, comment Têtes vous devenue à ce point ? Hélás ! dit Tinconnue, c'est pour
          avoir suivi lesmouvemens d'un coeur sensible &amp; généreux. Je le crois bien, dit Eusèbe, je connois les hommes, les voilà bien. Mon père
          étoit menuisier, continua Tinconnue, il étoit riche, plusieurs amans me demandoient en mariage, mon père en distingua un qui <hi
          rend="italic">étoit</hi> riche, j'en distinguai un qui ne Tétoit pas, mais mes espérances furent trompées, il fallut m'arracher à celui qui
          m'aimoit &amp; que j'aimois, pour me jetter dans les bras de celui que mori coeur repoussoit. J'épousai ce dernier, il étoit dur &amp;
          méchant, son coeur ne connoissoit ni la sensibilité, ni la vertu ; le mien nepouvoit trouver le bonheur que dans ces deux choses. A force de
          complaisances, de patience &amp; de douceur, je croyois être parvenue à adoucir la rigueur de mon fort, lorsqu'un évènement me plongea dans
          Thorreur du désespoir. Mon rnari qui avoit un métier honnête &amp; lucratif, préfera une place où l'on est chargé de garder </p>
        <p>F 2 </p>
        <pb xml:id="PAG_00000135"/>
        <p>(124) </p>
        <p>dans les prisons, les malheureux que le crime, ou le malheur y jette. Il fut geôlier…. A ces mots Eusèbe considère plus attentivement
          Tinconnue, il se remet ses traits, c'est la geôlière qui lui a sauvé la vie. Quel spectacle, continua la geôlière, quel spectacle que la vue
          continuelle des malheureux ! &amp; quel devoir à remplir que celui de les tourmenter ! Je n'entendois que le bruit des fers, ou les
          gémissemens de la douleur, ou les cris déchirans du désespoir. Je ne pouvois vivre dans cet état. L'amant que j'avois aimé mourut, j'étois
          condamnée à la douleur, je n'attendois plus de consolation que de la mort, lorsque la pitié, Tamour &amp; la générosité me rej estèrent dans
          un abime de maux plus grand que ceux que j'éprouvois. </p>
        <p>On amena un jour dans les prisons un jeune homme accusé d'avoir fait un meurtre. Sa physionomie douce &amp; honnête, sa modestie, ses
          larmes me pénétrèrent le coeur, je persuadai à mon mari qu'il n'étoit pas coupable, je le pressai d'adoucir son sort, il le fit autant que
          son devoir le permettoit ; mais bientôt croyant qu'un sentiment plus tendre que la compassion m'intéressoit en faveur du jeune prisonnier,
          il me fit éprouver tout ce que la jalousie peut inspirer de plus cruel à un homme dur qui n'a reçu aucune éducation. Je vis que j'avois
          perdu </p>
        <pb xml:id="PAG_00000136"/>
        <p>pour toujours le repos &amp; Testime de mon mari, &amp; qu'ainfi je n'avois plus aucune espérance de vivre heureuse avec lui. Le sentiment
          que j'avois pour le jeune homme n'étoit point encore de l'amour. Les mauvais traitemens de mon mari le firent naître. </p>
        <p>Ces mauvais traitemens augmentèrent de jour en jour ; enfin le juge criminel qui me poursuivoit fans cesse par un amour odieux, m'apprit un
          jour que ce méchant avoit fait des plaintes contre ma conduite, &amp; qu'il étoit sur le point d'obtenir un ordre pour me faire enfermer. Le
          seul moyen que vous ayez, continua le juge, d'échapper au fort qui vous menace, c'est d'être favorable à mon amour. Hélas ! pour échappera
          une punition, on ne m'offrit d'autre ressource que de la mériter. </p>
        <p>Sur ces entrefaites, j'appris que le jeune homme venoit d'être condamné à être pendu, quoique tout le monde le crût innocent. Alors la
          compassion, Tamour, la crainte, la haine, le désespoir troublèrent mon imagination, je feignis de consentir à la passion du juge, j'exigeai
          de lui une somme pour prix de mes faveurs, il me donna un rendez vous ; mais au Jieu de m'y rendre, je courus au cachot du jeune homme, je
          lui donnai Targent, je lui facilitai les moyens de se sauver &amp; je me jettai entre ses fcras résolue à le suivre partout où il voudroit. </p>
        <p>"F 3- </p>
        <pb xml:id="PAG_00000137"/>
      </div>
      <div>

        <head>C 126 ) </head>
        <p>Le malheureux ! je lui sauvois la vie, je mettois mon fort entre ses mains, je lui sacrifiois tous mes devoirs, &amp; il me trompa de la
          manière la plus vile &amp; la plus [cruelle ; il prend Targerit me promet de me suivre, &amp;… — Il vous quitta, interrompit Eusèbe. Mais ne
          vous a-t-il pas renvové votre argent depuis ce tems là ? — Hélas ! comment l'aurois-je pu savoir ? Victime infortunée de l'avárice, de la
          compassion, de la jalousie &amp; de Tamour, je me hâtai de quitter ma patrie où je n'avois eu que des malheurs, &amp; je vins dans le pays
          des philosophes où je croyois trouver des gens sensibles à ma peine. Ii n'est point d'amis pour ceux qui font dans lé malheur. J'ài trouvé
          mille séducteurs &amp; pas un seul ami. J'aurois vécu à mon aise, si j'eusse choisi la route du vice, j'ai préféré la misère &amp; la vertu.
          L'image de Tingrat qui m'a trahie est fans cesse présente à mon coeur, elle y restera jusqu'à mon dernier soupir. Les maux qu'il m'a faits….
          Il les réparera, s'écria Eusèbe, il les réparera. Je fuis ce malheureux Eusèbe à qui vous avez sauvé la vie ; voyez dans quel état les
          hommes m'ont mis. Je n'exige plus quç vous unissiez votre fort au mien ; ma figure est trop affreuíè, mais fi vous voulez, nous ne nous
          quitterons plus, &amp; nous serons amis jusqu'au dernier soupir. Là dessus Eusèbe conta ses aventures à la geôlière, il lui dit comme il
          l'avoit quittée </p>
        <pb xml:id="PAG_00000138"/>
        <p>(127) , </p>
        <p>parce qu'il aimoit Ursule, comme il avoit remis les cinquante louis au Prêtre qui avoit promis de réparer fa faute ; il lui dit comment il
          avoit été volé par <hi rend="italic">les</hi> honnêtes gens &amp; secouru par les voleurs, dans quel état il avoit retrouvé fa chère Ursule
          &amp; comment il avoit gagné quelqu'argent en louant des sots &amp; des entretenues. </p>
        <p>Le geôlier étoit mort, la geolière consentit à vivre avec Eusèbe, mais elle voulut l'épouser quoi qu'il n'eût point de nez ni de bras droit
          Ils achetèrent une maison &amp; un champ dans le royaume des philosophes, &amp; ils se marièrent ; ils eurent des enfans. &amp; <hi
          rend="italic">vécurent</hi> heureux. </p>
      </div>
      <div>

        <head>Chapitre liv. <hi rend="italic">Eusèbe donne une bonne éducation à ses enfans. </hi></head>
      </div>
      <div>

        <head>E</head>
        <p>usèbe eut deux enfans. un garçon &amp; uné </p>
        <p>fille. Il connoiffoit le monde &amp; savoit par expérience les bons moyens de parvenir. Il songea à donner à ses enfans une éducation qui
          les mît à couvert de la prison, des persécutions &amp; de la potence. Il n'y a que deux espèces dé gens dans le monde, dit Eusèbe, les
          persécuteurs &amp; les persécutés, &amp; ce sont lés honnêtes <hi rend="italic">gens</hi> qui restent ordinairement dans la dernière </p>
      </div>
      <div>

        <head>F4</head>
        <pb xml:id="PAG_00000139"/>
        <p>(128 ) </p>
        <p>classe. Faisons de mes enfans des gens adroits plutôt que des gens vertueux. C'est ainsi qu'ils feront fortune. </p>
        <p>Eusèbe forme en conséquence le plan de leur éducation. Il ne s'amuse point à apprendre à son fils, ni la botanique, ni Tanatomie,. ni la
          chymie ; il lui apprend à être faux, insinuant, flatteur &amp; esclave ; il enseigne à sa fille, à être effrontée, coquette &amp;
          impudente.. Afin de mieux les former en même tems dans la théorie &amp; la pratique, il fit faire un manequin qui représentoit un homme de
          grandeur naturelle ; il Thabillòit de toutes les manières, lui faisoit faire toutes sortes de gestes, &amp;"donnoit à ses enfans des
          conseils relatifs à ce qu'ils voyoient. Ordinairement il mettoit à son manequin un habit de ministre d'état, une grande perruque, un cordon
          bleu ; il le placoit sur une estrade, il lui le voit la tête le plus haut qu'il pouvoit ; puis, faisant entrer son fils dans la chambre, il
          le'faisoit coucher pas terre, &amp; s'avancer en rampant, jusqu'à la magnifique' poupée. Lorsqu'il étoit près d'elle, il lui faisoit répeter
          tous les sots protocoles que les grands prennent pour des marques de respect, &amp; qui n'en sont que de vaines démonstrations. Eusèbe placé
          derrière la poupée, lui faisoit tenir les discours les plus injurieux &amp; les plus insolents, &amp; il apprenoit à son fils à s'incliner à </p>
        <pb xml:id="PAG_00000140"/>
        <p>chaque injure, ou à baiíèr respectueusement le bas de Thabit de Monseigneur. D'autres fois il lui faisoit dire des bêtises qu'il donnoit
          pour des bons mots, 1 &amp; il accoutumoit le petit Eusèbe à s'écrier à chaque sottise, à rire de toutes ses forces, &amp;à dire qu'il
          h'avoit jamais rien entendu de fi joli &amp; de fi spirituel. </p>
        <p>D'autre fois, après que l'enfant avoit cause' tranquillement avec la poupée, tout-à-coup Eusèbe lui faisoit allonger le bras, &amp; elle
          donnoit un grand souflet au petit Eusèbe. Alors il falloit que le petit Eusèbe fît un sourire agréable, une grande révérence pour remercier
          Monseigneur, &amp; qu'il présentât gracieusement l'autre joue. Quelque fois aussi la poupée faisoit tourner brusquement le petit Eusèbe,
          avec sa main, &amp; lui appliquoit ensuite un grand coup de pied dans le derrière, qui lui cassoit le nez &amp; les dents sur le plancher.
          Alors le petit Eusèbe s'essuyoir lestement, mettoit ses dents dans fa poche &amp; <hi rend="italic">se</hi> retournoit bien vite vis-àvis de
          Monseigneur, comme si de rien n'étoit. </p>
        <p>Les exercices de. Mademoiselle Eusèbe étoient difterens ; quand elle entroit dans la chambre la tête haute, la gorge découverte, elle
          fredonnoit une ariette, essayoit un pas de bâlet, s'avançoit lestement auprès de Monseigneur, le regardoit tendrement, puis feignoit <hi
          rend="italic">de</hi> ne le plus regarder ; la poupée faisoit signe </p>
        <p>F 5 </p>
        <pb xml:id="PAG_00000141"/>
        <p>d'approcher, la petite détournoit la tête, la poupée faisoit encore signe, la petite Eusèbe refusoit encore. La poupée faisoit des
          mouvemens de tête en signe de menaces. La petite aprpochoit alors en souriant, prenoit la main de Monseigneur, lui caressoit les joues,
          tournoit fa perruque &amp; rioit comme une folle ; &amp; Monseigneur l'embrássoit amoureusement. </p>
        <p>Il y avoit un autre exercice non moins divertissant qu'Eusèbe apprenois à ses enfans. Le frère &amp; la soeur se plaçoient devant la poupée
          à quelque distance, la poupée tenoit dans la main une bourse pleine de pièces de monnoie, la lançoit au hazard dans la chambre, &amp; les
          deux enfans se disputoient à Tenvi à qui l'attraperoit le mieux. </p>
        <p>Voilà la première partie de Téducation des enfans d'Eusèbe. Voici la seconde. Celle-ci n'étoit que pour le garçon, les filles n'ont pas
          besoin d'approfondir <hi rend="italic">les</hi> sciences. Eusèbe faisoit avec de la paille ou de Tosier des espèces de figures d'hommes
          qu'il habilloit en paysans, en artisans ou de quelqu'autre manière, &amp; il accoutumoit le petit Eusèbe à courir sur ces figures au moindre
          signe de la grande poupée, &amp; à leur enlever adroitement quelques pièces de monnoie, qu'ils avoient dans leur poche, où quelque mauvais
          lambeau de leur habillements ou quelqu'outil de leur profession. Il en pre- </p>
        <pb xml:id="PAG_00000142"/>
        <p>noit finement les trois quarts pour lui, &amp; portoit le reste à la grande poupée. </p>
        <p>Les figures des malheureux se remuoient quelque fois sous le petit Eusèbe au moyen d'une corde que le père tiroit ; &amp; dès que le petit
          Eusèbe appercevoit le moindre mouvement, il leur mettoit le genou sur Testomac &amp; les pressoit jusqu'à ce qu'ils ne remuaflènt plus. </p>
        <p>Souvent Eusèbe mettoit à la grande poupée un papier entre les mains, comme si c'eût été un manuscript composé par Monseigneur. Eusèbe
          prenoit ensuite quelque discours académique ou quelque mauvais poème &amp; les lisoit derrière la' poupée en lui faisant faire en même tems
          différens gestes, comme d'un auteur qui lit son ouvrage. Le petit Eusèbe étoit auprès de la poupée, de bout de peur qu'il ne s'endorme,
          &amp; à chaque endroit où la poupée faisoit certains <hi rend="italic">gestes</hi>, il se récrioit d'un air d'enthousiasme &amp;
          d'admiration: charmant ! délicieux ! superbe ! magnifique ! Aucommencement les lectures n'étoientpas longues, car souvent le pauvre petit
          Eusèbe s'endormoit tout de bout à la première phrase ; &amp; il ne faut pas rebuter les enfans. Mais insensiblement il s'accontuma à
          entendre lire une page toute entière, puis deux, puis quatre, &amp; enfin il put entendre un volume tout entier fans bailler ni fermer les
          yeux ; tarit il </p>
        <p>F 6 </p>
        <pb xml:id="PAG_00000143"/>
        <p>(<hi rend="i"/> 132 ) </p>
        <p>est vrai que Téducation fait tout, &amp; que l'iiabitude peut changer la nature. </p>
        <p>Eusèbe apprit aussi à son fils à faire des livrés. Pour faire la fortune en Ecrivant, disoit Eusèbe à son fils, tu n'as pas besoin
          d'étudier. Commence par faire ta cour aux grands, comme je te l'ai enseigné. Observe, non quels sont les philosophes les plus fa vans, ou
          les écrivains les plus agréables, mais quels sont ceux qui font en laveur. Flatte-les, caresse-les, loue leurs ouvrages, prône les partout,
          chante leurs louanges à tort &amp; à travers, &amp; ils te loueront aussi, &amp; ils écriront, &amp; ils diront partout que tu as les plus
          belles dispositions du monde. Ensuite choisis sur quel sujet tu veux écrire. Mais dans ce choix, étudie toujours le goût &amp; Tintérêt- de
          tes prôneurs. . Quand ton choix fera bien fait, va trouver tes prôneurs, dis leur ton projet, fais leur sentir- que tu ne manqueras pas une
          occasion de leur donner des louanges. Ce dernier article est essentiel ; si tu écris une ligne fans leur avis &amp; leur consentement tu es
          perdu. Après cela prend trois ou quatre des meilleurs ouvrages que Ton a écrits sur la matière que tu veux traiter ; cherche dans la table
          des matières les choses qui entrent le mieux dans ton plan, jettes tout cela au hazard sur le papier, puis couds tout Cela ensemble ayant
          soin de faire revenir à chaque page un petit mot <pb xml:id="PAG_00000144"/>à la louange de ceux que tu auras intérêt de flatter. </p>
        <p>Quand ton ouvrage fera fait, il faudra songer à la dédicace &amp; à la préface. Voilà les deux parties les plus essentielles d'un ouvrage,
          quand on veut qu'il nous mène sourdement à la fortune, &amp; qu'on préfère Targent à la célébrité. Il est essentiel surtout que tu
          choisisses avec intelligence la personne à qui tu dédies. Prends quelque grand Seigneur, &amp; choisis le plus riche &amp; le plus sot. Ta
          dédicace sera au moins de cinq ou six pages, quelque mince que soit le corps de l'ouvrage ; &amp; tout fera plein des louanges pompeuses de
          ton héros. Tu loueras fa noblesse &amp; l'ancienneté de fa maison, quand son grand père auroit été laquais ; la magnificence de ses habits
          &amp; de ses équipages ; les beaux yeux de fa femme, les eût-elle bordés d'écarlate ; l'esprit de ses marmots, fussent-ils aussi sots que
          leur père ; son amour pour les sciences, quand même il ne sauroit pas lire: tu loueras son goût délicieux, son discernement, son esprit, son
          jugement ; tu lui feras accroire que l'univers attend respectueusement son jugement pour sé décider. </p>
        <p>Quand Touvrage sera imprimé, fais en relier un bel exemplaire en maroquin, fais appliquer sur la couverture les armes du Seigneur à qui tu
          as dédié. Après cela prends un air humble, </p>
        <pb xml:id="PAG_00000145"/>
      </div>
      <div>

        <head>( 134 ) </head>
        <p>modeste, compose ton visage, gratte à la porte de l'antichambre de Monseigneur. S'il te fait attendre, comme cela est dans Tordre, fais
          pendant ce tems-là la cour aux laquais, donne leur à chacun un exemplaire de ton livre en papier doré ; &amp;, quand Monseigneur paroîtra
          .mets un genoux en terre &amp; présente lui ton livre. Si Monseigneur est satisfait, il te fera peut-être diner à Toffice avec les valets
          &amp; les femmes de chambre, chose excellente fì tu sais en profiter. Bientôt tu parviendras peut-être à Thonneur de manger même à la table
          de Monseigneur, quand il aura pris médecine &amp; qu'on ne pourra pas inviter d'honnêtes gens. Autre bonne occasion. . . .. </p>
        <p>Si tu as bien choisi ton protecteur, &amp; que tu aies su pofiter des occasions, il te chargera bientôt de faire des vers pour fa maîtresse
          ou pour fa petite chienne, &amp; voilà ta fortune en bon train. </p>
        <p>Quant à la préface, ne manque pas d'y nommer tous les savans, tous les gens de lettres qui peuvent te faire du bien ou du mal, dis que tu
          dois tout à leurs lumières, à leurs conseils, à leur protection. Porte - leur aussi un exemplaire bien relié, - observe toujours de te tenir
          debout pendant qu'ils feront assis. Mais ne leur parle pas de ton livre plus de cinq minutes, fais passer adroitement la con- </p>
        <pb xml:id="PAG_00000146"/>
        <p>(<hi rend="italic">135</hi> ) </p>
        <p>versatkm sur leurs ouvrages, &amp; lis-leur tfe préface. </p>
        <p>Ton livre fera oublié, méprisé du public, j'en conviens ; mais il te fera de puissans protecteurs, il te mettra dans la route de la
          fortune, tes espérances deviendront aussi brillantes que celles des laquais de ton protecteur, &amp; que veux tu de plus ? </p>
        <p>Dans ses instructions, Eusèbe n'oublioit point la vertu. La vertu, disoit-ilà ses enfans, la vertu est une espèce d'habit de cérémonie
          qu'il" faut poster en public, &amp; qui gène dans le particulier ; on s'en débarasse en rentrant chez soi. La vertu est fondée sur la nature
          &amp; Tordre, &amp; c'est le caprice, les vices &amp; Tor qui gouvernent le monde. Ces trois choses se réunissent pour former un torrent
          impétueux qui renverse tout du midi au nord, de Toccident à Torient. Si la vertu paroît au milieu de ce torrent, c'est un foible roseau qui
          doit être bientôt englouti dans les flots. Le seul usage qu'on puisse faire de la vertu, c'est de "s'en servir comme d'un prétexte pour
          perdre ses concurrens ou ses ennemis. La vertu est le manteau du fourbe, &amp; Técueil des âmes honnêtes. </p>
        <p>Voilà mes enfans, continuoit Eusèbe, voilà les moyens de parvenir tels que Texpérience me les a fourni. Quand vaus ferez parvenus, vous
          n'aúrez pas de peine à vous soutenir. Soyez </p>
        <pb xml:id="PAG_00000147"/>
        <p>bas avec vos supérieurs, flattez leurs penchans &amp; leurs vices. N'osez jamais avoir devant eux un sentiment à vous ; élevez ceux qu'ils
          veulent élever, perdez ceux qu'ils veulent perdre, ayez toujours soin de vous renfermer dans cette espèce d'orgueil qui en impose au public,
          que la gravité insolente, que le mépris insultant vous tiennent lieu de mérite aux yeux du peuple. Quand on n'a pas un mérite réel, c'est le
          seul parti qu'il y ait à prendre. </p>
      </div>
      <div>

        <head>Chapitre lv. <hi rend="italic">Ze petit Eusèbe entre dans la carrière de la fortune. </hi></head>
      </div>
      <div>

        <head><hi rend="italic">Q</hi></head>
        <p>uand Eusèbe vit son fils bien fort sur les </p>
        <p>principes quil lui avoir inculques, il songea a le mettre en apprentissage. Il se demanda, comment la plupart des gens en place nés íans
          fortune ont-ils commencé ? comment ce conseiller, ce président, ce financier, sont-ils parvenus à leurs emplois ? en grimpant derrière le
          carosse d'un grand Seigneur, en lui chauffant fa chemise, en portant ses billets doux. Je n'ai donc rien de mieux a faire que de mettre mon
          fils laquais, c'est le premier pas à la fortune dans la plupart.des pays du monde, &amp; </p>
        <pb xml:id="PAG_00000148"/>
        <p>Eusèbe chercha pour son fils une place de laquais. </p>
        <p>Le village où demeuroit Eusèbe appartenoit à un Seigneur ; car outre les souverains qui gouvernent les hommes en général, il y a partout
          des petits Seigneurs qui les plument en particulier. Eusèbe va. chez le Seigneur du village &amp; lui présente son fils. Le jeune homme
          étoit tout formé. Monseigneur, dit Eusèbe, ce n'est pas à cause que c'est mon fils, mais je lui ai donné toute l'éducation nécessaire pour
          servir un Seigneur. Il est souple, bas, rampant, flatteur, faux, intriguant, c'est un trésor pour un gentil-homme. Vous pouvez lui donner
          trente souflets par jour, cinquante coups de pieds dans le derrière, il n'en fera pas moins soumis &amp; respectueux. Le Seigneur du village
          essaya les dispositions d'Eusèbe ; &amp; voyant qu'il étoit souple comme un gant, il le prit à son service &amp; prédit qu'il seroit sa
          fortune. </p>
      </div>
      <div>

        <head>Chapitre lvi. <hi rend="italic">Succès de Mademoiselle Eusèbe. </hi></head>
      </div>
      <div>

        <head>M</head>
        <p>ais voilà que tout d'un coup le Roi des Bulgares </p>
        <p>déclare la guerre au Roi des philosophes. Les armées font sur pied, elle s'avancent. Le village où demeuroit Eusèbe étoit sur les frontiè- </p>
        <pb xml:id="PAG_00000149"/>
      </div>
      <div>

        <head>(138 ) </head>
        <p>res du pays des Philosophes, l'armée des Bulgares en approche, le général étoit un grand homme à moustache épaisse qui n'entendoit pas
          raillerie, &amp; qui vouloit brûler le village pour donner un petit divertissement à ses officiers. </p>
        <p>Dès qu'on apprit dans le village d'Eusèbe,. que le Général des Bulgares vouloit mettre le' feu à toutes les chaumières &amp; à toutes les
          granges, pour se divertir ; on,s'assembla à la hâte dans la grande sale du Seigneur, &amp; il fut résolu que, les vieillards du village,
          iroient tous pieds nuds &amp; la corde au cou embrasser les genoux du général à grandes moustaches. On s'imagìnoit que ces, vieillards à ,
          cheveux blancs feroient grande impression sur le coeur d'un Bulgare à longues moustaches, &amp; l'on se promettoit les suites les plus
          heureuses, de cette respectable ambassade. </p>
        <p>Les vieillards partent, ils arrivent au camp, ils sont admis devant le Général, ils se jettent à ses genoux. Le Général jouit d'un grand
          plaisir en voyant la vertu en cheveux blancs prosternée devant, la force. Il retrousse sa moustache, jette un regard de dédain sur les
          infortunés, &amp; reprend gravement le chemin de sa tente, croyant avoir bien soutenu l'honneur de sa place. </p>
        <p>Pendant que les vieillards étoient au camp, Eusèbe avoit pitié de la folie des paysans qui s'imaginoient que les vieillards à cheveux
          blancs </p>
        <pb xml:id="PAG_00000150"/>
        <p>pôuvoient attendrir le coeur d'un Général Bulgare. Il fit mettre à sa petite fille qui avoit quinze ans, son plus joli jupon, son bavolet
          le plus élégant, &amp; sur fa tête un joli petit chapeau garni de fleurs, &amp; panché d'un'air <hi rend="sub">coquet</hi> sur Toreil le
          gauche. Il lui fit lever la tête, découvrirla gorge, &amp; Tenvqiaainfi au général des bulgares', en chantant une ariette &amp; en dansant
          un rigaudon. La petite Eusèbe traverse les corps-de-garde, il lui en coute quelques baisers,: enfin elle parvient à la tente du général. A
          la vue du petit chapeau &amp; des yeux fripons de la petite Eusèbe, le Bulgare quitte fa gravité ; la petits n'aura pas besoin de se" mettre
          à genoux comme les vertueux vieillards. Le Général s'approche^ la prend sur ses genoux ; elle pleure.. — Essuyez vos larmes, ma belle
          enfant. — Hélas, Monseigneur, comment pleurerois-je pas ? on va brûler la maison de mon père &amp; de ma mère, &amp; mes jolis chapeaux,
          &amp; mes bas de soie, &amp; mon beau mouchoir de gaze. Donnez - moi un baiser dit le général, &amp; on ne brûlera rien. — Votre parole
          d'honneur ! — Ma parole d'honneur. La petite donna un baiser, &amp; le général tint parole, car les gentils-hommes ne manquent jamais à leur
          parole. Et voilà comme le baiser d'une jolie fille peut produire plus de bien que la vertu de cent vieillards à cheveux blancs. </p>
        <pb xml:id="PAG_00000151"/>
      </div>
      <div>

        <head>( 140 ) chapitre lvii. <hi rend="italic">Eusèbe fait une bonne maison</hi>. l</head>
        <p>a petite Eusèbe resta quelquetems au camp, </p>
        <p>&amp; fit connoissance. avec les principaux otticiers de l'arme'e ils furent aussi généreux qu'elle suc complaisante ; &amp; elle tira
          d'eux une bonne somme. Lors qu'elle fut sur le point de partir, le ge'ne'ralà grandes moustaches lui donna aussi une bourse pleine de
          ducats ; de forte qu'après avoir eu le bonheur de sauver le village, elle rapporta encore chez son père une somme assez confìdérable. </p>
        <p>De cette manière, la maison d'Eusèbe le monta bientôt. Son fils étoit en belle passe, fa fille adoucissoit la férocité d'un gênerai Bulgare
          &amp; gagnoit de l'argent, que manquoit-il au bonheur de cette honnête famille ? </p>
        <p>Ce n'e'toit pas feulement en rems de guerre que la petite Eusèbe exerçoit ses talens, elle étoit fort confidérée au château, elle avoit
          assez - souvent l'honneur de manger, à la table de Monseigneur, servie par son frère ; &amp; quand ce galant seigneur alloit à la ville,, il
          ne revenoit jamaissans lui rapporter quelque chapeau élégant, ou quelques paires de gans à la Figaro. </p>
        <p>Eusèbe faisoit cultiver ion champ par un laboureur ; parcequ'il ne pouvoit pas le cultiver lui-même &amp; que son fils avoit choisi une
          pro- </p>
        <pb xml:id="PAG_00000152"/>
        <p>fession plus noble &amp; plus lucrative. Le laboureur qui cultivoit le champ d'Eusèbe avoit un fils, ce fils étoit amoureux de Mademoiselle
          Eusèbe, parce qu'il auroit bien voulu avoir une femme qui avoit de jolis chapeaux, des mitaines à la figaro, &amp; un frère laquais chez
          Monseigneur. D'après son plan, il comptoit bien que le champ d'Eusèbe lui reviendíoit un jour ; en conséquence, en labourant ce champ, il
          avançoit à chaque fois un peu sur le champ de son voisin qui e'toit un pauvre vieillard. Au bout de quelques labourages, les progrès furent
          évidents. Un beau jour de printems le vieillard prit son bâton &amp; se traîna lentement jusqu'à son champ. Il s'apperçut du vol &amp;
          revint chez lui pénétré de douleur. Il s'adresse au seigneur du lieu, forme sa plainte au baillis ; on examine l'arsaire, on entend les
          témoins^ on écrit, on dispute, on embrouille. La friponnerie du laboureur est évidente ; la justice est du côté du vieillard, mais qu'est-ce
          que la justice contre une jolie fille &amp; le laquais d'un seigneur ? Le jeune Eusèbe va avec fa soeur chez Monseigneur, on lui explique la
          chose, il comprend le fin de l'affaire, renvoie le frère &amp; la soeur, &amp; fait venir le baillis. Le Baillis comprit Paffaire à
          demi-mot ; on fit naître des incidens, on multiplia les frais ; &amp; comme le pauvre homme ne pouvoit y suffire, on le débouta de sa
          demande, &amp; le baillis </p>
        <pb xml:id="PAG_00000153"/>
      </div>
      <div>

        <head>( 142 ) </head>
        <p>prit le reste du champ pour ses peines, &amp; le bon vieillard mourut de chagrin. </p>
        <p>Quelques affaires de cette espèce eurent bientôt rendu Eusèbe un des hommes les plus considérables du canton. Il étoìt craint, respecté,
          &amp; personne n'osoit-lui faire du mal. Après Monseigneur &amp; son fils le laquais, c'étoit le prer mier homme du village. Au bout de
          quelques années, le jeune Eusèbe devint secrétaire de Monseigneur, puis son homme d'affaire, puis il acheta une charge &amp; un titre, puis
          il fut à la ville &amp; tint un rang distingué dans la société.. </p>
        <p>Mademoiselle Eusèbe avoit épousé le jeune laboureur, qui sàvoit si bien agrandir un champ, &amp; Monseigneur qui la protégeoit eut bientôt
          bâti leur petite somme de concert avec le baillis. </p>
        <p>Eusèbe le fils fit venir son, beau -frère à la ville &amp; le poussa dans les affaires, &amp; sa jolie petite épouse qui n'avoit pas oublié
          le moyen de parvenir, l'êxerçoit à merveilles à la ville, &amp; en peu de tems on vit croître à vue d'oeil la fortune &amp; la considération
          de tous ces honnêtes gens. </p>
      </div>
      <div>

        <head>Chapitre lviii. <hi rend="italic">Mort d'Eusèbe. </hi></head>
      </div>
      <div>

        <head>E</head>
        <p>usèbe vieillit ainsi en voyant de tous côtés la </p>
        <p>bénédiction se répandre sur lui &amp; sur ses enfans. </p>
        <pb xml:id="PAG_00000154"/>
      </div>
      <div>

        <head>( 143 ) </head>
        <p>S'il avoit quelque maux, c'étoit ceux qu'il sVtoit attirés dans le tems de sa vertu. La maladie dont il avoit pris le germe à l'hopital de
          Frivolipolis se manifesta cruellement dans le tems de sa vieillesse. Eusèbe vit approcher le terme de sa vie. Quand il se sentit affoibli au
          point] de n'avoir plus d'espérance, il fit venir son fils &amp; sa fille, puis il leur parla en ces termes. </p>
        <p>Mes enfans, <hi rend="italic">mes</hi> forces m'abandonnent, bientôt je vais quitter cette vic pour passer dans l'autre. J'ai voulu vous
          voir avant que dé mourir, pour jouir de vos derniers embrassemens. J'ai fait tout ce que j'ai pu pour vous rendre heureux dans le monde,
          &amp; j'ai eu le bonheur d'y réussir. L'expérience m'avoit tracé la route que je devais suivre. J'aurois pu vous élever dans les principes
          sévères de la vertu, comme mon père m'avoit élevé ; mais hélas ! à quoi m'a-t-elle servi cette vertu qu'il m'avoit enseignée ? Elle m'a fait
          chasser, persécuter, emprisonner, voler, mutiler. Les hommes par leurs procédés m'ont fait rentrer malgré moi dans la carrière d'iniquité
          qu'ils ont tracée. Je vous aimois trop pour vous exposer à éprouver le sort que j'avois éprouvé dans ma jeuneffe, il auroit mieux valu
          peut-être que je vous eusse étouffé, au berceau. Si je me fuis trompé le ciel qui .permet lesistème de mal que les hommes ont élevé, </p>
        <pb xml:id="PAG_00000155"/>
        <p>(<hi rend="i"/> 144 ) </p>
        <p><hi rend="italic">me</hi> pardonneta peut-étre. C'est la rendressé que j'ai eue pour vous qui m'a égaré, les hommes ont forcé la vertu même
          à se souiller de leurs vices. Tous mes ancêtres furent vertueux, &amp; tous ;furent malheureux &amp; pauvres. C'est à moi que commence une
          nouvelle génération, oublions nos ancêtres, ils feroient notre honte, nous avons abandonné leurs principes. Une nouvelle carrière s'ouvre
          pour vous ; il vous faut de nouveaux titres. Voici, continua-t-il en cherchant derrière le chevet de son lit, voici un trésor que je vous ai
          caché jusqu'à présent ; il vous fera aussi, utile à l'un qu'à l'autre, &amp; vous pourrez en jouir également fans le partager. En disant ces
          mots, il leur donne le parchemin &amp; la petite boëte de fer blanc qu'il avoit achetés autrefois. Je n'ai point voulu jusqu'à présent vous
          donner cette pièce précieuse, parceque votre fortune ne me paroissoit pas assez bien assurée. Le bien le plus estimé dans le monde, c'est
          l'or ; le second c'est l'opinion avantageuse que l'on a attachée à certaines races. . La noblesse fans l'or est un triste avantage, &amp; le
          noble pauvre est plus méprisé encore que le pauvre roturier, parcequ'il y a un contraste humiliant entre ce qu'il paroit devoir être <hi
          rend="italic">&amp;</hi> ce qu'il est Vous possédez de l'or, mes enfans, voilà de quoi parvenir à la considération. Avec ce morceau de
          parchemin &amp; cette petite boëte de fer blanc pleine de cire, vóus pouvez prétendre aux dignités les plus éminentes, aux places les plus
          importantes,à des places où vous aurez entrevos mains le sort des provinces &amp; des états. Le mérite &amp; la vertu seuls n'auroient
          jamais pu vous y conduire. En achevant ces mots, Eusèbe baisa tendrement sei enfans, &amp; mourut tranquillement eu rejettant sur la société
          le crime d'avoir préparé une génération corrompue ,</p>
        <trailer>Fin</trailer>
      </div>

    </body>
  </text>
</TEI>
