<?xml version="1.0" encoding="utf-8"?>
<?xml-model href="https://github.com/COST-ELTEC/Schemas/raw/master/eltec-x.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?>
<?xml-model href="https://github.com/COST-ELTEC/Schemas/raw/master/eltec-x.rng" type="application/xml" schematypens="http://purl.oclc.org/dsdl/schematron"?>
<TEI xml:id="Moreau_Memoire" xml:lang="fr" xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
    <teiHeader>
        <fileDesc>
            <titleStmt>
                <title ref="bgrf:57.10 wikidata:Q15891964"> Nouveau mémoire pour servir à l'histoire
                    des Cacouacs: MiMoText edition </title>
                <author ref="viaf:56619514 wikidata:Q3157507"> Jacob-Nicolas Moreau(1717-1803) </author>
                <respStmt>
                    <resp> data capture </resp>
                    <name> Wikisource contributors </name>
                </respStmt>
                <respStmt>
                    <resp> encoding </resp>
                    <name> Henning Gebhard </name>
                    <name> Johanna Konstanciak </name>
                </respStmt>
                <respStmt>
                    <resp> editor </resp>
                    <name> Julia Röttgermann </name>
                </respStmt>
            </titleStmt>
            <extent>
                <measure unit="words"> 11815 </measure>
                <measure unit="vols"> 1 </measure>
            </extent>
            <publicationStmt>
                <publisher ref="https://mimotext.uni-trier.de"> Mining and Modeling Text </publisher>
                <distributor ref="https://github.com/mimotext/roman18"> Github </distributor>
                <date> 2022 </date>
                <availability>
                    <licence target="https://creativecommons.org/publicdomain/zero/1.0/deed.en"/>
                </availability>
            </publicationStmt>
            <sourceDesc>
                <bibl type="digitalSource">
                    <title> Nouveau mémoire pour servir à l’histoire des Cacouacs </title>
                    <ref
                        target="https://fr.wikisource.org/wiki/Nouveau_m%C3%A9moire_pour_servir_%C3%A0_l%E2%80%99histoire_des_Cacouacs"/>
                    <date> 2014 </date>
                    <publisher> Wikisource </publisher>
                </bibl>
                <bibl type="printSource">
                    <title> Nouveau mémoire pour servir à l'histoire des Cacouacs </title>
                    <author> Jacob-Nicolas Moreau </author>
                    <pubPlace> Amsterdam </pubPlace>
                    <publisher> unknown </publisher>
                    <date> 1757 </date>
                </bibl>
                <bibl type="firstEdition">
                    <date> 1757 </date>
                </bibl>
            </sourceDesc>
        </fileDesc>
        <encodingDesc n="eltec-x">
            <p/>
        </encodingDesc>
        <profileDesc>
            <langUsage>
                <language ident="fra"/>
            </langUsage>
            <textClass>
                <keywords>
                    <term type="form"> autodiegetic </term>
                    <term type="spelling"> modern </term>
                    <term type="data-capture"> semi-automatic transcription </term>
                </keywords>
            </textClass>
            <textDesc>
                <authorGender key="M" xmlns="http://distantreading.net/eltec/ns"/>
                <size key="short" xmlns="http://distantreading.net/eltec/ns"/>
                <reprintCount key="unspecified" xmlns="http://distantreading.net/eltec/ns"/>
                <timeSlot key="T0" xmlns="http://distantreading.net/eltec/ns"/>
            </textDesc>
        </profileDesc>
        <revisionDesc>
            <change when="2022-06-02"> Initial ELTeC level 1 </change>
        </revisionDesc>
    </teiHeader>
    <text>
        <front>
            <div type="titlepage">
                <p> Nouveau mémoire pour servir à l'histoire des Cacouacs </p>
                <p> Jacob-Nicolas Moreau </p>
                <p> Amsterdam, 1757 </p>
            </div>
            <div type="titlepage">
                <head> NOUVEAU MÉMOIRE POUR SERVIR À L'HISTOIRE DES CACOUACS. </head>
                <p> Fas mihi Graïorum sacrata resolvere jura ; </p>
                <p> Fas odisse viros, atque omnia ferre sub auras. </p>
                <p> Virg. En. libr. ii. </p>
                <p> AMSTERDAM. </p>
                <p> MDCCLVII. </p>
            </div>
        </front>
        <body>
            <div type="chapter">
                <head> AVERTISSEMENT. </head>
                <p> Si cette Relation tomboit par hazard entre les mains de quelques Cacouacs, on
                    croit devoir les prévenir ici que l'Auteur n'a pas eu intention d'en attaquer
                    aucun en particulier. Leurs mœurs peuvent être en contradiction avec leurs
                    principes ; mais, s'il leur est permis d'exposer ceux-ci, de les défendre, de
                    les soutenir même, il ne doit pas être défendu à un Citoyen de les trouver
                    déraisonnables &amp; dangereux. </p>
            </div>
            <div type="chapter">
                <head> NOUVEAU MÉMOIRE POUR SERVIR À L'HISTOIRE DES CACOUACS. </head>
                <p> L'Auteur anonime qui, dans le Mercure du mois d'Octobre dernier, a voulu donner
                    une idée des Cacouacs, ne paroît pas assez au fait de leur caractère &amp; de
                    leur gouvernement. En récompense on voit qu'il a contre eux une haine
                    vigoureuse. Soit qu'il ait été maltraité par ces peuples, soit qu'il soit par
                    tempéramment un peu porté à la colere, son stile a quelque chose d'aigre &amp;
                    d'amer, qui fait que l'on se défie de son jugement. D'ailleurs il ne donne
                    qu'une notion très-imparfaite de cette Nation ; &amp; il est très-important pour
                    le bien de la Société qu'on la connoisse à fonds. </p>
                <p> J'ai vécu pendant quelque tems avec les Cacouacs. Je fus d'abord leur prisonnier
                    ; ils me naturaliserent ensuite ; je devins leur frere ; &amp;, si le charme eût
                    été un peu plus fort, j'aurois pû parvenir chez eux aux plus grandes Dignités.
                    Mais bien me prit de n'avoir été ensorcellé qu'à demi, &amp; mieux encore de
                    trouver mes libérateurs dans une Nation leur ennemie. Je puis au moins parler
                    sçavamment de leurs principes, de leurs mœurs, &amp; même de leur magie.
                    Peut-être les ferai-je mieux connoître que l'Auteur dont je prends la liberté de
                    combattre la rélation. La maniere dont ce peuple a vécu avec moi, m'a donné sur
                    tout cela des lumières que ne peuvent avoir ceux qui ne le connoissent que par
                    ouï-dire. </p>
                <p> Les Cacouacs ne sont point des Sauvages. Ils ont beaucoup d'esprit, de la
                    politesse, des connoissances, des Arts. Ils possédent même dans un degré
                    supérieur celui des enchantemens. Leur origine, si on les en croit, remonte
                    jusqu'aux Titans qui voulurent escalader le Ciel. Mais, comme les enfans en
                    sçavent toujours plus que leurs peres, les Cacouacs soutiennent aujourd'hui que
                    leurs Ancêtres étoient des Visionnaires, &amp; qu'ils firent la plus haute
                    folie, non de vouloir combattre contre les Dieux, mais de supposer qu'ils
                    existoient. Ils ajoutent que la Foudre qui écrasa Typhon, leur Chef, n'étoit
                    qu'un météore très-naturel, sur le chemin duquel lui &amp; ses Confrères eurent
                    le malheur de se rencontrer. J'ai cru d'abord, quand ils m'ont exposé leurs
                    idées sur la Divinité, qu'ils avoient contre elle quelque reste de rancune ;
                    mais ils m'ont dit tant de raisons, qu'à la fin je les ai jugés ou convaincus,
                    ou fort prêts de l'être, ou du moins très-curieux de le paroître. Nouvelle
                    preuve &amp; très-évidente que les Cacouacs ne sont point des Sauvages. Car les
                    Hurons même croyent un Dieu, &amp; en conviennent bonnement. </p>
                <p> Les Cacouacs habitent sous des tentes pour marquer leur indépendance &amp; leur
                    liberté. Aussi ne connoissent-ils point de Gouvernement. L'Anarchie est une de
                    leurs maximes fondamentales : car, comme ils font persuadés que c'est le hazard
                    qui a réuni les individus de l'espéce humaine, destinés d'abord à vivre isolés
                    dans les forêts, ils ne veulent s'écarter que le moins qu'il est possible de
                    cette institution primordiale, si conforme à la Nature de l'homme. Ils ne nient
                    pas cependant que cette espéce d'animal n'ait acquis l'habitude de commercer
                    avec ses semblables, &amp; qu'ayant peu à peu perfectionné ses connoissances, il
                    n'ait usurpé quelqu'empire sur les autres machines vivantes. Mais comme cette
                    supériorité dont l'homme jouit, tout au plus depuis six mille ans, ne décide
                    rien pour le droit, &amp; qu'en pareille matière il seroit absurde de vouloir
                    payer les ours de prescription, ils sont convaincus qu'il n'y a point de
                    quadrupede qui ne puisse à son tour prétendre à l'honneur de régner sur le genre
                    animal. Dans cette supposition si vraisemblable, les Cacouacs ne
                    s'enorgueillissent point du présent de la Raison, qui leur vient de la finesse
                    qu'ont reçue par succession les organes de leurs peres, mais seulement de
                    l'usage qu'ils en font ; &amp; comme il peut fort bien arriver par la
                    vicissitude des choses, que les lions ou les chevaux, aillent un jour à la
                    chasse aux hommes, ou les mettent à l'écurie, ces peuples ont la prudence de ne
                    former aucun projet vaste, ni pour l'universalité du genre humain, ni pour leurs
                    propres individus. Quelques-uns même commencent à croire que l'on n'est point
                    éloigné de cette grande révolution ; <ref target="#N1"/> &amp; pour favoriser,
                    autant qu'il est en eux, le cours de la Nature, ils ont pris le parti de se
                    conduire dès à présent par l'instinct, en attendant tranquillement que les bêtes
                    dont les facultés se développent peu à peu, se conduisent par la Raison. </p>
                <p> On peut juger de la régle de leur conduite par les maximes de gouvernement
                    qu'ils ont adoptées. Selon eux les loix naturelles sont des chiméres ; tout est
                    fondé sur l'usage, &amp; sur une convention libre dont le motif est l'intérêt de
                    chaque particulier. Or, comme cet intérêt peut varier, s'il est vrai, dans
                    quelques climats de l'Europe, qu'il faille demeurer fidèle à son ami &amp; lui
                    restituer le dépôt, ce peut être tout le contraire au Japon : la preuve en est
                    simple, &amp; à la portée de tout le monde. Il n'y a ni vérité ni vertu hors de
                    l'homme qui l'apperçoit ou qui la pratique ; &amp; tout le monde sçait que
                    l'homme est un animal changeant. Ce qui m'a singulièrement étonné, c'est que ces
                    peuples ont toujours à la bouche les mots de <hi rend="italic"> Vérité </hi>
                    &amp; de <hi rend="italic"> Vertu </hi> . Ils affichent la Vérité ; ils étalent
                    par-tout la Vertu. Il semble qu'ils en ayent à revendre. J'ai vu des Cacouacs
                    qui, montés sur deux tréteaux, crioient à tous les passans, jusqu'à en être
                    enroués, <hi rend="italic"> Vertu de la Chine, Vertu des Indes, Vertu d'Espagne
                        ; Vérités du Mexique, Vérités de la Grande Tartarie ; </hi> à peu près comme
                    nos Charlatans crient, <hi rend="italic"> Baume du Pérou, Baume de la Mecque
                    </hi> . Ainsi parmi ces peuples il n'y a qu'à s'entendre, &amp; cette multitude
                    de vertus fait qu'elles y sont à bon marché. On espère même qu'un jour tout
                    Cacouac pourra choisir dans tous les Climats du monde, celle qui lui conviendra
                    le mieux. Il n'y aura pour cela qu'une seule précaution à prendre. C'est de se
                    faire naturaliser dans le pays dont les mœurs lui auront paru plus conformes à
                    son temperamment, ou d'y faire, comme on dit en France, <hi rend="italic">
                        élection de domicile ; </hi> alors il pourra porter par-tout la vertu qu'il
                    aura une fois adoptée. Après une convention aussi utile au genre humain, tant
                    pis pour qui sera malhonnête homme, car il n'aura tenu qu'à lui d'être vertueux. </p>
                <p> Jusques à présent les Cacouacs n'en sont point encore venus à ce choix commode.
                    Car ils sont persuadés que l'on doit embrasser la vertu du pays ou l'on est né,
                    par la même raison qu'il est honnête de se servir des étoffes qui s'y
                    fabriquent, &amp; qu'il est nécessaire de s'y nourrir des fruits qui y
                    croissent. Ils croyent donc que tout homme sensé doit examiner avec soin, ce qui
                    est bien sous le degré du méridien ou il vit, &amp;, s'il ne s'accommode pas de
                    ce genre de Bien, passer sous un autre degré, plutôt que violer les usages
                    reçus. On ne doit pas s'étonner après cela s'ils disent que celui qui ne croit
                    point en Dieu, <hi rend="italic"> n'en est que plus obligé d'être homme de Bien
                    </hi> : <ref target="#N2"/> car, plus nous avons de facilités pour agir, plus
                    nous sommes blâmables si nous n'agissons pas : Or, il faut avouer que ces
                    peuples, en secouant l'idée de la Divinité, ont ouvert aux hommes tous les
                    moyens possibles d'être vertueux en se passant d'elle. </p>
                <p> Lorsqu'une de leurs Colonies va chercher un établissement dans quelque pays
                    lointain, leurs Chefs ont tous l'astrolabe à la main. Ils examinent d'abord
                    l'état du Ciel ; ils observent ensuite la nature du terrain, la qualité des eaux
                    &amp; jusqu'aux vapeurs qui s'élèvent à l'horison. C'est par le résultat de
                    toutes ces combinaisons qu'ils décident si, dans le nouveau Climat qu'ils se
                    proposent de peupler, on doit être bienfaisant ou cruel, fidèle à ses engagemens
                    ou perfide, attaché à sa femme ou adultère, soumis à ses parens ou révolté
                    contre eux. Mais, comme les observations peuvent être fautives, &amp; que
                    d'ailleurs la Nature ne parle pas toujours assez clairement, les Cacouacs ne
                    sont point obstinément attachés à leurs découvertes sur cette morale ambulante,
                    &amp; ils sont toujours disposés à pardonner les erreurs qui ne vont qu'à ce
                    que, nous autres Esclaves des préjugés de notre jeunesse, nous appellons <hi
                        rend="italic"> dépravation de mœurs </hi> . </p>
                <p> En un mot, les Cacouacs étudient la Nature en tout. Ils ne lui bâtissent point
                    de Temple, parce-que cela auroit l'air d'un Culte ; &amp; que les Titans leur
                    ont laissé pour maxime, qu'il faut connoître &amp; non adorer. Mais ils sont
                    attentifs à sa voix ; ils examinent sa marche : il la trouvent, &amp; dans
                    l'instinct des bêtes, &amp; dans leurs propres inclinations. « Si la vüe peut
                    nous tromper, le sentiment, disent-ils, est un guide fidèle ». C'est ce
                    sentiment qui leur a appris que l'homme n'est point fait pour être gouverné,
                    &amp; que les peres n'ont tout au plus sur leurs enfans que le droit de les
                    nourrir &amp; de les habiller, tant que ceux-ci ne peuvent se passer de ce
                    secours. <ref target="#N3"/> Si, par cette raison frappante, l'autorité
                    paternelle est nulle chez eux, en récompense la reconnoissance des enfans y est
                    moins que rien. Et en effet, que doit-on à des gens qui nous ont mis au monde
                    pour leur plaisir ; qui n'ont pas eu l'esprit de nous choisir, ni la bonté de
                    nous aimer avant que nous existassions ? </p>
                <p> Avec tout cela ils ne sont point si méchans que le suppose l'Écrivain que je
                    combats. Car, au défaut des loix dont ils n'ont point voulu se former l'idée
                    importune, ils respectent, comme je l'ai dit, les coutumes établies. Ainsi ils
                    ne tuent point, parceque dans tous les pays qu'ils ont habités, ils ont trouvé
                    établi l'usage de faire pendre quiconque ôtoit la vie. Pour le vol, ils ne se
                    permettent que celui des pensées des autres, &amp; cela parceque les hommes
                    n'ont point encore eu l'injustice de circonscrire des <ref target="#N4"/> bornes
                    à ce genre de possessions. </p>
                <p> Ils sont grands parleurs : leur langage a quelque chose de sublime &amp;
                    d'inintelligible qui inspire le respect &amp; entretient l'admiration. Tout dans
                    leur discours est image, sentiment, passion même ; car ils ont découvert que
                    l'enthousiasme <ref target="#N5"/> étoit le moyen le plus sûr pour connoître la
                    propriété des choses. Ils ont raison, car s'il n'y a point de vérité commune à
                    tous les hommes, à quel point fixe les Cacouacs pourroient-ils s'accrocher pour
                    les persuader ? Or, leur goût général est de régner par la persuasion. Il faut
                    donc qu'ils la fassent consister dans cet étonnement qui naît du brûlant des
                    figures, de l'énergie des mots, de la rapidité des images qui se succédent &amp;
                    se chassent, en un mot de ce transport qui saisissoit quelquefois la Pithie sur
                    le trépied sacré &amp; qui s'est une fois emparé d'un Chef Cacouac à l'aspect
                    d'un torrent, d'une montagne couverte de forêts, &amp; d'un orage qui grondoit à
                    quelques lieues de lui. </p>
                <p> Au reste, s'ils sont quelquefois forcés d'abandonner le talent de persuader, ils
                    ne manquent jamais d'avoir recours à l'art de séduire. Ils voudroient que tous
                    les peu-pies de l'Univers devinssent Cacouacs. Ce n'est point par amour de la
                    Patrie ; je l'ai dit ; ils n'en ont point. Mais c'est qu'il est beau d'être
                    admiré par un plus grand nombre. Dans ce dessein si louable ils cherchent à
                    s'emparer des esprits, ils prodiguent la louange dans l'espérance qu'on la leur
                    rendra au centuple. Si on y manque, ils commencent par gémir en secret ; au bout
                    de quelque tems, ils s'apperçoivent qu'ils n'ont loué qu'un imbécille, &amp; tôt
                    ou tard ils trouvent à se vanger d'un ingrat. </p>
                <p> Avec cette humeur si douce, ils ne laissent pas quelquefois de faire la guerre.
                    Ils aiment que l'on marche à eux au bruit de la trompette. Le fracas que font
                    leurs ennemis inspire à ces peuples un nouveau courage. Ils semblent s'applaudir
                    des préparatifs que l'on a faits pour les attaquer. Ils ont une légèreté
                    admirable dans leurs évolutions, &amp; trouvent le moyen de parer tous les coups
                    en caracollant. Aussi leurs voisins ont-ils désespéré de les vaincre ; ils se
                    contentent aujourd'hui de les écarter. Une petite Nation, dont j'aurai occasion
                    de parler sur la fin de ce Mémoire, à trouvé un moyen infaillible pour y
                    parvenir. Quand les Cacouacs s'avancent sur sa frontière, ce peuple vient à eux
                    les sifflets à la main. Ce petit instrument a désolé les vainqueurs. La
                    trompette ennemie les animoit. Le sifflet les fait fuir &amp; les disperse. On
                    dit que les Auteurs de cette invention s'apprêtent à la communiquer aux peuples
                    voisins, chez lesquels les Cacouacs font des excursions. Par-là ceux-ci
                    cesseront d'être redoutables. Ils borneront leur gloire à faire prisonniers
                    quelques malheureux étrangers qui, en se promenant dans leur voisinage, n'auront
                    pas eu la précaution de se munir de sifflets. </p>
                <p> Après avoir donné ce peu de notions sur les principes, &amp; sur le gouvernement
                    des Cacouacs, je pourrois entrer dans quelque détail sur leurs connoissances,
                    sur leurs Arts, &amp; en particulier sur l'espéce de magie qu'ils exercent pour
                    s'attacher à jamais les prisonniers qu'ils font. Mais comme je ne pourrois que
                    rapporter ce que j'ai vu, j'aime mieux raconter ici en peu de mots, par quelle
                    avanture je tombai entre leurs mains, ce qui m'arriva parmi eux, &amp; comment
                    j'échappai aux desseins qu'ils avoient formés sur moi. </p>
                <p> Malheureusement j'ignorois encore l'usage des sifflets, lorsque dans une partie
                    de chasse que je faisois assez proche de la Colonie des Cacouacs, je m'écartai
                    de mes Compagnons. Cette Nation étoit alors en campagne, &amp; au moment où je
                    m'y attendois le moins, je me vis environné d'un parti de les guerriers. Je fus
                    désarmé au bruit d'une musique Italienne <ref target="#N6"/> , que j'eusse assez
                    goûtée sans la terreur qui s'empara de mes sens. On me fit marcher par les plus
                    beaux chemins du monde. Les guerriers m'environnoient avec un air riant dont je
                    ne m'apperçus qu'au bout d'une demi-heure ; &amp; après que j'eus repris mes
                    sens ; le plus âgé de la troupe, me dit : « Ne crains rien, jeune homme, tu
                    seras libre. Connois les Cacouacs : ils furent toujours les bienfaiteurs du
                    genre humain. Ils n'ont excité dans le monde ni guerres civiles, ni discordes
                    funestes entre les parens. Ces maux cruels sont l'ouvrage de la Superstition.
                    Qui ne craint point un Dieu, ne sçait ce que c'est que de troubler l'Univers »
                        <ref target="#N7"/> . </p>
                <p> Je ne sçavois à quel propos on me tenoit un pareil discours, &amp; j'ouvrois de
                    grands yeux dans lesquels on pouvoit lire mon étonnement &amp; ma crainte, lors
                    qu'en tournant la tête j'apperçus mon fidéle domestique qui suivoit mes pas. Il
                    m'avoit vu de loin &amp; avoit volé. Il me fit signe qu'il ne m'abandonneroit
                    point. Je fus rassuré ; j'avois une confiance entiere en ce garçon, le plus
                    vertueux &amp; le plus religieux des hommes. Mes parens le regardoient comme un
                    ami : hélas pourquoi a-t-il vécu chez les Cacouacs ? s'il ne les avoit pas
                    connus il me serviroit encore, &amp; n'auroit pas été se faire pendre à
                    Francfort où il finit l'année passée sa malheureuse carrière. </p>
                <p> Je reviens à mon voyage : nous arrivâmes dès le soir au camp de mes nouveaux
                    maîtres. On me fit entrer dans une tente parfumée. J'apperçus un lit de roses
                    dont l'odeur, quoiqu'agréable, ne laissoit pas de porter à la tête. J'étois las
                    ; je me couchai sur ce lit : on me servit à manger ; &amp; lorsqu'ensuite je
                    voulus reposer, j'apperçus aux deux côtés de mon chevet deux cassolettes
                    d'argent. Il en sortoit une petite fumée d'encens dont il fallut bien
                    m'accommoder. Je crus que tel étoit l'usage de chaque habitant de la Colonie :
                    mais on m'a dit depuis que cet honneur ne se faisoit qu'aux Étrangers. </p>
                <p> Je commençois à m'endormir, lorsque je fus réveillé par un vieillard vénérable
                    qui portoit un livre. Il s'inclina profondément devant moi, &amp; me dit, avec
                    la voix la plus douce, ces paroles qui me firent trembler. « Jeune homme prends
                    &amp; lis : <ref target="#N8"/> si tu peux aller jusqu'à la fin de cet ouvrage,
                    tu ne seras pas incapable d'en entendre un meilleur. Un plus habile <ref
                        target="#N9"/> t'apprendra à connoître les forces de la Nature ; il me
                    suffira de t'avoir fait essayer les tiennes : adieu ». Le vieillard se retira
                    dans l'instant ; &amp; sans le livre qui resta sur mon lit, j'aurois regardé sa
                    visite comme une vision. </p>
                <p> Je ne comprenois rien à ce qui se passoit. J'étois prisonnier &amp; je n'en
                    pouvois douter. Cependant, au lieu d'un cachot obscur auquel je m'étois attendu,
                    je me voyois couché sur des roses, entouré de parfums, &amp; un livre à la main
                    ; je passai une partie de la nuit à le lire. Je ne l'entendis point. Je dormis
                    tranquillement. Je lus encore à mon réveil, &amp; je n'entendis pas mieux. Mais
                    je sentis commencer en moi une révolution dont je ne pouvois deviner la cause.
                    Mon imagination s'échauffoit, mon poulx s'élevoit, &amp; ma respiration devenoit
                    plus forte. Il me sembloit que dans un moment d'yvresse la faculté de sentir
                    s'emparât peu à peu de mon ame toute entière, &amp; que la faculté de raisonner
                    s'éteignît dans la même proportion. Je me levai ; je me promenois à grands pas
                    dans ma tente, &amp; je remarquois avec surprise, que lorsque j'approchois des
                    deux cassolettes, je ne pouvois plus même réfléchir sur mon état. « Ah Dieu
                    (m'écriai je en m'éloignant, &amp; jettant le livre que je n'avois point encore
                    quitté) je suis ici chez des Enchanteurs. Jamais les poisons de Circé n'eurent
                    un effet plus prompt. Quel est le sort qui m'attend ? dois-je donc éprouver
                    celui des Compagnons d'Ulisse ? » </p>
                <p> « Non mon fils (s'écria le vieillard qui m'avoit apparu la veille, &amp; qui
                    entra dans ma tente au moment que j'achevois ces mots) Non mon fils, tu ne seras
                    point changé en bête. Nous voulons au contraire t'élever au rang des Sages. Ne
                    crains rien de cette espéce de transformation que tu éprouves. Cette
                    fermentation sourde des molécules organiques qui composent ton être, annonce la
                    victoire que la matiere vivante doit bientôt remporter sur la matière morte. Tu
                    es sous la main de la Nature, laisse-toi conduire à son impulsion ». </p>
                <p> J'avois lu la plupart de ces mots dans le livre que j'avois jetté par terre,
                    &amp;, à la clarté dont ils me parurent dans la bouche du vieillard, je crus
                    qu'avec un peu plus d'attention je pourrois un jour les entendre dans le livre
                    mystérieux. « Ah mon pere, m'écriai-je, votre voix me rassure, elle est pour mon
                    ame ce qu'un vent doux &amp; rafraîchissant est à nos corps après les brûlantes
                    ardeurs de la canicule. Je me confie à vos soins : que mon être n'essuie aucune
                    dégradation. Ô Nature ô ma mere je m'abandonne à toi ». </p>
                <p> Je dois observer pour la fidélité de l'histoire que lorsque je disois de si
                    belles choses, mon vieillard me tenoit par la main, &amp; m'avoit conduit peu à
                    peu jusqu'auprès des cassolettes ; il s'assit avec moi sur mon lit, &amp;
                    m'annonça que dans un moment j'allois connoître les Principaux de la Colonie. </p>
                <p> Un instant après les rideaux de ma tente furent relevés, &amp; je vis entrer une
                    nombreuse compagnie de Cacouacs, hommes &amp; femmes. Il n'y eut personne qui ne
                    m'embrassât avec tendresse ; point de bouche qui ne louât, &amp; ma figure,
                    &amp; mon esprit, &amp; les rares connoissances que j'avois acquises, &amp;
                    celles même que j'étois capable d'acquérir. Le vieillard me présentoit les
                    Dames. Je n'avois eu jusques-là qu'une idée de moi assez commune. J'étois
                    étonné, j'étois enchanté de l'impression que je faisois sur ce peuple. Toutes
                    mes défiances, toutes mes craintes se dissipoient : mais plus je trouvois de
                    charmes dans cette opinion flatteuse que je commençois à prendre de mon rare
                    mérite, plus j'affectois un air calme, modeste, timide, bien différent des
                    mouvemens que je sentois dans mon ame ; car mon yvresse n'étoit point cessée. </p>
                <p> Lorsque l'on fut las de me louer ; (car pour moi je ne me lassois point
                    d'entendre mon éloge) on fit entrer des Joueurs d'instrumens : la musique fut
                    bisare, mais vive &amp; animée. Une femme l'interrompit en me disant : » Jeune
                    homme, que pensez vous de ces sons ? n'ont-ils pas créé en vous des sensations
                    délicieuses ? n'ont-ils pas même généralisé vos idées ? à combien de sciences la
                    musique ne nous conduiroit-elle pas ? ô mon fils tout se tient dans la Nature :
                    tout est lié par une chaîne éternelle ; mais rien ne l'est plus essentiellement
                    aux sensations du Plaisir que la connoissance de la Vérité ». </p>
                <p> Alors tous les Cacouacs commencèrent à parler à la fois. Le vieillard fit signe
                    que l'on se tût ; &amp;, pour me donner lieu de faire briller mon esprit, il
                    proposa lui-même quelques questions sur lesquelles on étoit bien aise d'avoir
                    mon sentiment. Il demanda, par exemple, <hi rend="italic"> si la matiere morte </hi>
                    <ref target="#N10"/>
                    <hi rend="italic"> se </hi>
                    <hi rend="italic"> combine avec la matière vivante ? Comment se fait cette
                        combinaison ? Quel en est résultat ? </hi>
                </p>
                <p> Ici je m'apperçus qu'il avoit jetté quelques pastilles dans la cassolette qui
                    touchoit à mon bras gauche. Je me sentis transporté : je dis des choses
                    admirables, &amp; dont j'ai totalement perdu le souvenir. Elles exciterent un
                    applaudissement universel, &amp; si bruiant qu'on fut obligé plusieurs fois de
                    crier silence pour entendre une autre question proposée par une femme
                    très-jolie. Il s'agissoit de sçavoir : <hi rend="italic"> Si les moules </hi>
                    <ref target="#N11"/>
                    <hi rend="italic"> sont les principes des formes ? Ce que c'est qu'un moule ? Si
                        c'est un être réel &amp; </hi>
                    <hi rend="italic"> préexistent, ou si ce n'est que les limites intelligibles
                        d'une molécule vivante unie à de la matière morte ou vivante ; limites
                        déterminées par le rapport de l'Énergie en tout sens, aux résistances en
                        tout sens. </hi>
                </p>
                <p> Étrange effet de la cassolette Je commençois à entendre à merveille tout cela ;
                    &amp;, lorsque mon tour fut venu de parler, à peine eus-je dit quatre mots que
                    toutes les femmes s'écrièrent : « Il a trouvé le nœud de la difficulté :
                    illustre Interprête de la Nature, que tardez-vous à l'initier à nos mystéres » </p>
                <p> On sortit alors, &amp; le vieillard, après m'avoir embrassé, m'assura que je
                    pouvois me regarder comme libre ; parcourir la Colonie &amp; regarder les
                    Cacouacs comme mes freres. Il ajouta qu'avant qu'il fût quatre jours, ils
                    n'auroient plus rien de secret pour moi. </p>
                <p> Alors, mon laquais entra pour me servir. « Valentin, lui dis-je, il y a près de
                    vingt-quatre heures que je ne t'ai vu. Qu'es-tu devenu ? Ah mon cher Maître me
                    répondit-il, que j'ai appris de choses depuis que je suis ici Quelle douceur
                    dans ces Étrangers Est-il possible que nous les ayions regardés jusqu'ici comme
                    des Barbares ? Hier à peine sçavois-je lire. J'ai trouvé ici toutes les sciences
                    : je sçai déjà la musique, &amp; j'apprends la morale. » </p>
                <p> Je m'étois trouvé tant d'esprit pour raisonner sur les <hi rend="italic"> Moules
                    </hi> , sur les <hi rend="italic"> Molécules vivantes </hi> &amp; sur les <hi
                        rend="italic"> limites de l'Énergie </hi> , que je n'étois pas surpris de
                    voir Valentin devenu Musicien en vingt-quatre heures. Je l'envoyai faire de ma
                    part des complimens aux Cacouacs les plus distingués. Je sortis l'après-midi.
                    J'allai aux lieux où se tenoit la bonne compagnie ; par-tout on se levoit pour
                    me faire honneur. On n'étoit occupé que du jeune Étranger qui avoit parlé avec
                    tant de raison &amp; d'éloquence. Je continuai à briller ; les idées m'étoient
                    venues : mais, si quelquefois elles me manquoient, j'avois de grands mots à
                    mettre à leur place, &amp; j'observois que c'étoit alors que l'on applaudissoit
                    le plus vivement. Dès le soir on m'envoya deux <hi rend="italic"> Odes </hi> à
                    ma louange, &amp; quelques Poëtes Cacouacs me firent demander l'honneur
                    d'assister le lendemain à ma toilette. </p>
                <p> Je passai ainsi trois jours à converser avec les Cacouacs, à lire leurs écrits,
                    à m'instruire de leurs mœurs, enfin à me former une idée juste de cette Nation.
                    J'ai dit plus haut tout ce qui m'en est resté. </p>
                <p> Le quatrième jour, dès le lever du soleil, le vieillard qui m'avoit rendu visite
                    tous les matins, se présenta à la porte de ma tente. Il étoit vétu d'une étoffe
                    grossiere. Ses cheveux étoient mal peignés, &amp; ses mains crasseuses. Deux
                    jeunes Cacouacs qui l'accompagnoient étoient vétus &amp; parés à peu près de la
                    même maniere. Il m'appella ; je sortis de ma tente, pour le prier de vouloir
                    bien attendre que j'eusse achevé de me faire habiller. « Mon fils, me dit-il, le
                    tems de ta préparation est achevé. Tu vas goûter les plaisirs les plus dignes de
                    l'homme. Tu vas devenir un véritable Cacouac. Tu connoîtras la Nature. Ses
                    trésors vont s'ouvrir à ta vue. Songes désormais à soutenir la gloire de notre
                    Nom. Elle sera la tienne propre. Elle n'est fondée ni sur l'élévation des
                    Dignités, ni sur le faste de l'opulence. Laisse là le soin de ta parure. Que
                    tout ton extérieur affiche la modestie, la simplicité, la pauvreté même. La
                    singularité de ton habillement, &amp; jusqu'à l'épaisseur de la semele de tes
                    souliers doivent annoncer que tu n'es point un être ordinaire. Si les
                    imaginations sont une fois frappées de l'idée de ton mérite, tu ne peux trop
                    affecter de dédaigner les bienséances communes. Caches-toi alors pour être mieux
                    découvert. Il faut fuir les hommes si l'on veut en être recherché. Ils sont si
                    fort accoutumés à mépriser ceux qui leur ressemblent, qu'un vrai Cacouac ne doit
                    ressembler qu'à lui-même. » </p>
                <p> Quand le vieillard ne m'auroit pas dit tout cela, son extérieur dégoûtant eût
                    suffi pour m'apprendre qu'il alloit être question de plus grandes choses. Après
                    l'avoir écouté j'eus bientôt fini ma toilette ; &amp; pour surpasser s'il se
                    pouvoir mon guide, je dis à Valentin que je ne serois rasé de huit jours. Je
                    pris son habit qui étoit d'un drap fort épais, &amp; j'envoyai chercher une
                    perruque brune qui avoit au moins dix ans. Chaussé avec de gros bas de laine, je
                    pris un bâton à la main, &amp; je parus aux yeux du vieillard dans la douce
                    espérance de n'être plus désormais occupé que de mes qualités intérieures, &amp;
                    avec le plaisir d'imaginer que les hommages dont je serois l'objet, ne
                    s'adresseroient uniquement qu'à la supériorité de mes talens, &amp; à la
                    sublimité de mes connoissances. </p>
                <p> Les deux Açolythes qui suivoient mon vénérable Cacouac entrerent dans ma tente
                    après que j'en fus sorti ; ils prirent les deux cassolettes, y mirent des
                    pastilles, &amp; marchèrent gravement à côté de nous. Les rues du camp étoient
                    remplies d'une foule de peuple qui nous admiroit. Les femmes nous suivoient des
                    yeux, les hommes se prosternoient pour nous saluer. Nous marchames lentement
                    pour nous laisser voir ; &amp; nous arrivâmes après une demi-heure à l'arsenal
                    des Cacouacs, ou plutôt au magasin de toutes leurs richesses. </p>
                <p> C'étoit une vaste &amp; magnifique tente de satin brodé, partagée en deux
                    appartemens ; ou plutôt c'étoient deux tentes réunies qui ne composoient qu'un
                    seul corps, &amp; qui communiquoient l'une dans l'autre. Les rideaux intérieurs
                    de la première étoient de couleur d'azur ; on y voyoit en broderie, &amp; sous
                    des figures allégoriques, les Sciences, les Arts, les Plaisirs, les Amours. La
                    Géométrie y étoit représentée en Reine portant sa tête dans les Cieux, &amp;
                    mesurant de son compas un monde que la Physique construisoit auprès d'elle :
                    celle-ci paroissoit jetter dans le vuide des noyaux de verre qu'une foule de
                    Génies venoient ensuite couvrir d'eau &amp; de poussière. Plus loin on voyoit la
                    Morale assise aux pieds de la Nature ; elle avoit la tête nonchalamment panchée
                    sur des pavots ; des régles de toute espéce, &amp; les mesures de tous les Pays
                    étoient pêle mêle sur ses genoux ; d'une main elle appelloit les Plaisirs, &amp;
                    de l'autre elle montroit à l'Amour mille fleurs qu'elle l'invitoit à parcourir.
                    Celui-ci, dans un autre endroit, brisoit les chaînes de l'Hymen, &amp; lui
                    attachoit des aîles ; il paroissoit sourire en voyant des animaux se caresser ;
                    &amp; sous ses pieds on voyoit écrit en lettres, couleur de feu, <hi
                        rend="italic"> Il n'y a de bon que le Physique </hi>
                    <ref target="#N12"/> . Sur un autre rideau on voyoit grouper ensemble la
                    Musique, la Danse, la Tragédie. La première avoit dans la physionomie quelque
                    chose de fier &amp; de brusque. La Danse &amp; la Tragédie paroissoient occupées
                    à se donner mutuellement des leçons. La premiere exécutoit une action théâtrale.
                    La seconde apprenoit de la danse, le geste des mains, &amp; le mouvement de la
                    tête. « Tant il est vrai, disois-je en moi-même, que les Cacouacs se font un
                    devoir de faire entrer par les sens les vérités les plus sublimes, &amp; de
                    toujours plaire en instruisant. » </p>
                <p> J'admirai d'abord cette variété de figures, dont l'élégance me charmoit. Mon
                    guide avoit pendant ce tems-là les regards fixés sur une table longue, couverte
                    d'instrumens de Mathématiques, de Globes &amp; de différens papiers qu'il me
                    paroissoit parcourir des yeux avec l'attention &amp; la complaisance d'un pere
                    de famille qui fait la revüe de ses richesses. Les deux jeunes gens m'avertirent
                    de faire d'abord le tour de cette table. Ils doublèrent la dose de l'encens,
                    &amp; marchèrent à mes côtés. J'étois environné d'une fumée odoriférante à
                    travers laquelle je ne laissois pas d'appercevoir plusieurs projets d'ouvrages
                    qui vraisemblablement devoient exercer les talens des laborieux Cacouacs qui,
                    trois fois par semaine s'assembloient dans cette salle. C'étoit là, me dit-on,
                    le foyer où devoient se réunir tous les rayons du feu élémentaire : c'étoit
                    aussi là le centre d'où ils devoient ensuite se réfléchir pour éclairer
                    l'Univers. Je lus en passant quelques-uns de ces papiers merveilleux. Je trouvai
                    écrit sur l'un, <hi rend="italic"> Systême d'Histoire Universelle, sur lequel
                        l'Auteur arrangera les faits, &amp; où il se proposera uniquement d'établir,
                        que l'Homme est un animal sot &amp; malfaisant ; que presque tous les
                        Princes ont été des vauriens, &amp; les hommes d'État des fripons </hi> .
                    J'en vis un dont le titre étoit : <hi rend="italic"> Nouvelle fabrique d'un
                        Monde à la Comete </hi> . Sur un autre je lus ces mots : <hi rend="italic">
                        Traité des Régnes animal &amp; végétal, &amp; du développement successif de
                        leurs élémens éternels </hi>
                    <ref target="#N13"/>
                    <hi rend="italic"> dans lequel on se proposera de prouver qu'il est </hi>
                    <hi rend="italic"> possible que l'Embriyon formé de ces Élémens ait passé par
                        une infinité d'organisations, &amp; ait eu par succession du mouvement, de
                        la sensation, des idées, de la pensée, de la réflexion, de la conscience,
                        des sentimens, des passions, des signes, des gestes, des sons articulés, une
                        langue, des loix, des Sciences &amp; des Arts. </hi>
                </p>
                <p> Ce dernier titre me fit peine. J'adressai la parole au vieillard, &amp; je lui
                    dis : « Mon pere, je conçois à merveille comment un elément matériel vient, à
                    force de mouvement &amp; d'organisations, jusqu'à acquérir une <hi rend="italic"
                        > Conscience </hi> , &amp; même une <hi rend="italic"> Conscience </hi>
                    timorée. Mais en démontrant tout cela possible, il me semble aussi que l'on
                    démontrera possible qu'il n'y a point de Dieu, ou ce qui revient au même qu'il
                    n'y en a point d'autre que cette matiere élémentaire, éternelle &amp;
                    éternellement en mouvement. Or, l'existence d'un Dieu, cette Vérité de mon pays
                    est une Vérité précieuse à bien d'autres Nations. Vous allez allarmer l'Univers,
                    &amp; moi-même je sens, que je ne puis déraciner de mon ame l'idée que j'ai
                    toujours eue d'une Divinité intelligente &amp; bienfaisante. » </p>
                <p> Le vieux Cacouac fronça le sourcil, &amp; me répondit gravement. « Jeune homme
                    réfléchis avant d'interroger tes Maître. Nos Sages ne démontreront que la
                    possibilité, &amp; non le fait. Mais quand tu seras rempli de nos lumieres, tu
                    verras que l'objection que tu viens de me faire, est la seule que le Vulgaire
                    ignorant puisse opposer à cette sublime hypothése : <ref target="#N14"/> au
                    reste nous ne prétendons point t'arracher sur le champ toutes les erreurs de ton
                    enfance ; elles doivent tomber d'elles-mêmes, comme la dépouille du serpent le
                    quitte au Printems. Continues de lire, peut-être trouveras-tu des choses qui
                    surpasseront moins ta foible portée. » Dans ce moment mes deux guides éclaterent
                    de rire, d'une façon assez insultante pour moi. </p>
                <p> Cet air railleur, &amp; le ton de supériorité qu'avoit pris le vieillard
                    m'humilierent un peu ; mais la cassolette me calma. Je continuai de parcourir la
                    table, &amp; je vis tout au bout dans un coin une autre feuille sur laquelle je
                    lus : <hi rend="italic"> Plan d'une Religion universelle à l'usage de ceux qui
                        ne peuvent s'en passer, &amp; dans laquelle on pourra admettre une Divinité,
                        à condition qu'elle ne se mêlera de rien </hi> . Je dois l'avouer ici, la
                    fumée du parfum m'avoit tellement monté à la tête que je trouvai cette
                    merveilleuse idée, la plus satisfaisante de toutes. Le vieillard s'apperçut de
                    l'approbation que je donnois à ce que j'avois lû, &amp; dit tout haut : « Mon
                    fils, récueillez en vous-même toutes les facultés de votre ame. Que vos <hi
                        rend="italic"> sensations qui sont le moule de toutes vos idées </hi>
                    <ref target="#N15"/> s'anéantissent un moment pour faire place à la grande &amp;
                    vigoureuse sensation qui va renouveller votre être ». Il dit, &amp;, me prenant
                    d'une main, il souleve de l'autre le voile qui séparoit la tente où nous étions,
                    d'avec celle où il me conduisoit. Nos deux compagnons resterent derrière nous.
                    Le vieillard &amp; mot nous entrâmes seuls. Il s'arrête &amp; me laisse observer
                    un moment cette seconde enceinte. </p>
                <p> Elle étoit de satin blanc &amp; sans broderie. La terre y étoit jonchée des
                    débris d'une foule de livres qui avoient été mis en pièces. C'étoit, me dit-il,
                    les dépouilles des erreurs &amp; des préjugés vaincus. J'y lûs des noms que le
                    monde entier étoit accoutumé à respecter ; les Histoires les plus anciennes
                    &amp; les plus authentiques, les Philosophes les plus renommés. Je soupirai
                    malgré moi d'avoir appris tant de choses qu'il me falloit oublier. </p>
                <p> C'étoit sur de pareils trophées que s'élevoit une table quarrée couverte d'un
                    tapis de velours cramoisi ; aux quatre coins fumoit dans des cassolettes d'or un
                    parfum plus agréable encore que celui dont j'avois jusques-là respiré l'odeur. </p>
                <p> Sur cette table, &amp; au milieu des cassolettes étoient rangés sept coffres
                    d'un pied de long sur un demi pied de large, &amp; sur un pouce &amp; demi
                    d'épaisseur. Ils étoient revétus d'un maroquin bleu, &amp; ne paroissoient
                    distingués l'un de l'autre que par les sept premieres lettres de l'alphabet, que
                    l'on y voyoit formées par des lignes de petits clouds de diamant. Chaque coffre
                    avoit sa lettre qui lui paroissoit servir d'étiquette. J'admirois &amp;
                    j'attendois l'explication de ces Symboles mystérieux, lorsque le vieillard
                    rompit le silence par ces mots. </p>
                <p> « Ô nature ô mere féconde des vérités, des vertus &amp; des plaisirs. Il est
                    tems que tu régnes sur l'homme, comme sur tout ce qui vit &amp; qui végéte. Il
                    est le seul qui ait voulu secouer ton joug &amp; méconnoître ton empire. Il a eu
                    l'orgueil de se croire l'objet de tes complaisances, &amp; il s'est écarté de
                    ton but. Acheves, ô Nature, de perfectionner ces monumens élevés à ta gloire.
                    Continues d'illuminer les Sages qui doivent renouveller l'univers. Que leurs
                    travaux célébrés réunifient ici les vérités de tous les lieux, de tous les âges
                    &amp; de tous les tempéramens. Que leur nom soit éternel comme toi, &amp; que
                    par leurs soins bienfaisans les hommes méritent un jour de te connoître &amp; de
                    parvenir au bonheur dont tu vas faire jouir cet étranger. » </p>
                <p> Lorsqu'il prononçoit ces paroles ses yeux étoient enflammés, son visage se
                    troubloit &amp; sa voix avoit je ne sçai quoi de rauque &amp; de majestueux. À
                    peine eut-il fini, qu'il monte sur l'estrade qui soutenoit la table ; il
                    m'appelle, je le suis avec une confiance mêlée de vénération &amp; de crainte.
                    Il ouvre alors avec respect deux ou trois des coffres que j'avois devant les
                    yeux. J'y observois avec surprise un assemblage confus des matières les plus
                    hétérogènes ; de la poudre d'or mêlée avec la limaille du fer &amp; les scories
                    du plomb ; des diamans à-demi cachés dans des monceaux de cendres ; les sels des
                    plantes les plus salutaires confondus avec les poisons les plus funestes. Je
                    disois en moi-même, « Ce sont-là sans doute les résultats du mélange de tous les
                    élémens. Je vas voir ici la matière vivante, les molécules organiques, les
                    moules &amp; les limites de l'énergie. » Je n'eus pas le tems de réfléchir
                    davantage. Le Cacouac, après m'avoir regardé fixement, se baisse sur le petit
                    coffre qui étoit vis-à-vis de moi, &amp; me souffle dans les yeux la poudre qui
                    devoit m'élever à la perfection qui m'étoit promise. </p>
                <p> Je ne sçai s'il me sera possible d'exprimer ce qui se passa en moi-même, &amp;
                    je ne puis le rendre que par des images imparfaites. Je perdis pendant quelques
                    momens l'usage de la vûe, &amp;, dans cet intervalle, il me sembla que tout ce
                    qui me restoit encore de mes vieilles idées se détachoit de mon cerveau. Je
                    sentois le cahos se former &amp; se débrouiller dans ma tête, &amp; mon ame
                    brûler d'un feu que je n'avois point encore éprouvé : l'idée principale, celle
                    qui me parut remplacer d'abord toutes les autres, fut celle de ma propre
                    excellence. Elle étoit comme le fonds du tableau &amp; ce fonds étoit vaste ;
                    car Il me sembloit que mon esprit s'étendît en surface à l'infini, &amp; que les
                    objets s'y peignissent avec une rapidité dont j'étois étonné. Je crus que toutes
                    les Sciences venoient s'y ranger dans l'ordre qu'elles devoient tenir entre
                    elles ; à mesure qu'elles se plaçoient mon trouble diminuoit, je me trouvois
                    pénétré de reconnoissance pour la Nature qui m'avoit fait un être beaucoup plus
                    parfait que mes semblables ; je me fusse cru élevé au-dessus de l'Humanité même,
                    sans le fonds de bonté que je retrouvois dans mon propre cœur, &amp; cette pitié
                    généreuse que je me sentois encore pour le reste du genre humain : enfin
                    j'ouvris les yeux. </p>
                <p> Quel fut alors mon étonnement de ne plus voir ni la table, ni les petits
                    coffres, ni la tente où tout s'étoit passé, &amp; d'appercevoir seulement mon
                    guide, dont la taille me paroissoit augmentée de plus de soixante pieds ?
                    cependant ma tête étoit vis-a-vis de la sienne. Je m'envisage moi-même, j'ai
                    peine a en croire mes yeux, je me trouve d'une grandeur gigantesque, &amp; je me
                    sens la légèreté d'une plume. Je porte mes regards de côté &amp; d'autre, je
                    retrouve tous les Cacouacs que j'avois vu la veille. Je discerne leurs traits,
                    j'entends leurs voix, ils viennent me féliciter. Hommes &amp; femmes, tout me
                    paroissoit avoir crû dans la même proportion ; cependant à peine touchions-nous
                    la terre ; le moindre mouvement, un saut léger portoit notre tête jusqu'aux
                    nuës. </p>
                <p> « Tu vois, s'écria le vieillard, l'effet de l'étude de la Nature. C'est elle qui
                    nous éleve au-dessus du Vulgaire ; c'est elle qui met l'Univers aux pieds des
                    Sages. Ne t'informe point si cette grandeur est réelle ou imaginaire ; il suffit
                    pour ton bonheur que tu te croyes grand, &amp; pour ta gloire que les autres
                    ayent de toi la même opinion. Tu détruiras les préjugés ; tu feras la guerre aux
                    erreurs ; tu extermineras tous les principes que les foibles humains se sont
                    formés, ou ont cru trouver dans leur cœur. Ton devoir est désormais de leur
                    prouver qu'ils ont été dupes ; affermis-toi dans le mépris qu'ils méritent. Ils
                    t'en estimeront davantage. Tu peux planer dans les Airs. Considéres l'Univers du
                    haut de ta grandeur, &amp; ne te rabaisses jamais que pour fondre sur les
                    erreurs, comme l'aigle fond sur sa proye ». Il dit, &amp; s'éloigne de moi. </p>
                <p> Je levai les yeux, mes regards s'étendoient sur un vaste horizon proportionné à
                    ma taille. Je m'élançai dans les airs, rien n'échappoit à ma vue. J'appercevois
                    des États entiers, &amp; les Sociétés humaines étoient pour moi de misérables
                    fourmilières. Que voyois-je en effet ? Des Rois qui commandoient à des peuples,
                    &amp; usurpoient sur leurs sujets ces droits que s'arrogeoient les premiers
                    peres de famille sur leurs enfans. Je disois avec emphase « Qui a donné à cet
                    individu l'autorité qu'il exerce sur tant de millions d'hommes ? Où est le titre
                    de cette convention ? Il doit cependant exister, ou <ref target="#N16"/> leur
                    droit seroit imaginaire. Comment ces malheureux animaux que l'on attache au
                    joug, ont-ils oublié que leur liberté est imprescriptible comme celle des lions
                    ? Aveugle &amp; misérable genre humain tu te vantes d'être destiné à la Société,
                    &amp; tu n'est né que pour l'esclavage <ref target="#N17"/> . » </p>
                <p> Plus loin, je voyois des Souverains qui, après des guerres longues &amp;
                    cruelles, faisoient des Traités, &amp; s'occupoient du soin de rétablir la paix
                    « Ô Nature m'écriois-je, comment tes enfans se sont-ils éloignés si follement de
                    l'état heureux où tu les avois placés ? Mere bienfaisante, en faisant l'homme
                    Sauvage, <hi rend="italic"> tu avois </hi>
                    <hi rend="italic"> écarté de lui toutes les miséres dont il est susceptible ;
                    </hi> il a voulu vivre avec ses semblables, &amp; il est devenu malheureux. <hi
                        rend="italic"> C'est la Société qui porte nécessairement les hommes à
                        s'entrehaïr </hi>
                    <ref target="#N18"/> . <hi rend="italic"> La raison de chaque particulier lui
                        dicte des maximes directement contraires à celles que la raison publique
                        prêche au corps de la Société... Dans cet état de choses, les hommes sont
                        forcés de se caresser &amp; de se détruire mutuellement, ils naissent
                        ennemis par devoir &amp; fourbes par intérêt ; la raison publique </hi> de
                    l'Univers les porte à faire des Traités ; la raison particulière de chaque état
                    les porte à les violer. » </p>
                <p> Il n'est pas nécessaire que j'avertisse ici que j'étois alors <hi rend="italic">
                        sous le charme </hi>
                    <ref target="#N19"/> , &amp; dans le plus fort du délire. Cette idée qui m'a
                    souvent humilié depuis m'empêchera de rendre un compte détaillé de tout ce qui
                    m'arriva dans cet état de folie. Il seroit peu décent d'entretenir ici mon
                    Lecteur de cent visions ridicules que je ne me rappelle aujourd'hui, que comme
                    on se retrace un rêve long &amp; fatigant. </p>
                <p> Si, pendant tout le tems qu'il a duré, je n'ai commercé qu'avec des Cacouacs, je
                    n'ai point ici d'excuses à demander ; car si mes réflexions étoient absurdes
                    &amp; mes expressions insolentes, elles ne cédoient rien à celles qui étoient
                    tous les jours dans la bouche des principaux de la Colonie. Mais si ces
                    Enchanteurs m'ont réellement conduit ailleurs, si j'ai malheureusement parlé
                    devant quelqu'homme sensé, ou devant quelqu'honnête Citoyen, je ne craindrai
                    point de leur demander ici pardon de toutes les impertinences que je puis avoir
                    dites en leur présence. </p>
                <p> Si, par exemple, j'avois mis les Princes qui n'ont point adopté les idées des
                    Cacouacs dans la classe du <hi rend="italic"> Vulgaire des Rois </hi>
                    <ref target="#N20"/> ; si j'avois débité que ce n'est qu'aux Cacouacs qu'est dû
                    l'hommage du genre humain, par cette raison admirable que <hi rend="italic">
                        c'est à celui qui connoît l'Univers, &amp; non à celui qui le défigure, que
                        les hommes doivent leurs respects </hi>
                    <ref target="#N21"/> ; si en partant de-là j'avois placé mes nouveaux amis
                    au-dessus même des Souverains, si j'avois assuré que ce que les hommes ont
                    toujours eu de plus sacré, n'est qu'un amas de préjugés &amp; de superstitions
                    qui devoit faire place à la lumière que nous étions destinés à répandre, je
                    reconnoîtrois humblement qu'en répétant tous ces discours si familiers à mes
                    Confrères, j'ai dit autant de sottises qui auroient mérité une punition réelle,
                    si l'on n'eût eu aucun égard à l'aliénation de mon esprit. </p>
                <p> Après cette déclaration modeste, je ne craindrai point d'avouer que tant que
                    dura mon yvresse magique je ne pensai ni à mes parens, ni à mes amis, ni à mes
                    anciens Concitoyens. Absolument indifférent sur les liens qui m'avoient
                    autrefois attaché à ma Patrie, je n'en connoissois plus d'autre pour moi que
                    l'Univers entier. Je me croyois bonnement destiné à l'éclairer, à le conduire, à
                    le réformer ; j'avois totalement oublié tous mes devoirs particuliers, &amp; je
                    n'envisageois plus que ce devoir général. Je ne pouvois être assez étonné que
                    les Cacouacs n'eussent point encore été chargés de l'administration d'aucun
                    État. J'espérois même que le genre humain, connoissant un jour ses besoins,
                    &amp; abdiquant ses préjugés, viendroit prier cette Nation bienfaisante de
                    rétablir dans l'Univers la liberté, &amp; l'égalité que tant de loix injustes en
                    avoient bannies. </p>
                <p> Mon tems se partageoit entre les plaisirs de toute espéce &amp; les entretiens
                    brillans que j'avois avec les plus habiles Cacouacs. Souvent je voyageois avec
                    eux ; il me sembloit que notre agilité prodigieuse égalant en quelque façon la
                    vivacité des mouvemens de notre ame, nous nous transportassions en un moment
                    dans les pays les moins connus de l'Univers. C'étoit là que nous découvrions
                    mille petits faits ignorés du reste des hommes, &amp; par lesquels nous
                    espérions détruire un jour la créance universelle accordée aux grands événemens
                    que toute la terre atteste ; car nous ambitionnions surtout la gloire de
                    détruire. </p>
                <p> C'étoit dans ce généreux dessein que nous avions soin de recueillir précisément
                    ce qu'il y avoit de plus ridicule dans quelques usages ou dans quelques maximes
                    de certains peuples. Nous commencions par chercher à concilier de la faveur
                    &amp; du respect aux erreurs les plus grossiéres ; nous voulions les faire
                    regarder comme aussi solidement appuyées que les principes dont la Vérité, ou
                    est reconnue par tous les hommes, ou est attestée par les monumens les plus
                    authentiques. C'étoit à côté de ces grandes maximes que nous mettions une foule
                    de contes apochryphes &amp; dignes de mépris : nous en construisions une espéce
                    d'édifice que nous savions bien qu'il nous seroit facile de renverser, persuadés
                    en même-tems qu'il entraîneroit par sa chute la ruine des principes sur lesquels
                    les hommes de tous les tems &amp; de tous les lieux ont posé les fondemens de
                    leur Société. Une noble entreprise charmoit surtout notre ambition, c'étoit de
                    faire tomber à la fois toutes les Religions de l'Univers. La véritable nous
                    embarassoit beaucoup ; mais nous nous flations de la faire perdre de vue dans la
                    foule des superstitions qui caractérisoient toutes les autres. Dans cet illustre
                    projet les Cacouacs ne se croioient point encore assez surs de leur magie, &amp;
                    ils étoient bonnement convenus d'employer le mensonge &amp; la mauvaise-foi.
                    Comme j'ai dit plus haut qu'ils me paroissoient persuadés de leur systême, leur
                    conduite ne laissoit pas de me surprendre ; car malgré l'enchantement je n'ai
                    jamais pu comprendre que l'on fût obligé de mentir hardiment, pour détruire des
                    erreurs. </p>
                <p> Quoiqu'il en soit, les rolles étoient partagés entre les principaux Cacouacs ;
                    chacun avoit son travail qui lui étoit assigné, &amp; tous devoient concourir au
                    but général. Le Vulgaire n'étoit destiné qu'à applaudir, &amp; à débiter les
                    grandes phrases de ses maîtres : pour les Illustres de la Colonie, voici à peu
                    près comment ils avoient distribué entre eux l'usage qu'ils devoient faire de
                    leurs talents. </p>
                <p> L'un s'étoit proposé de démontrer à l'Univers que rien n'est moins nécessaire
                    que l'existence d'un Dieu, &amp; qu'absolument parlant le monde pouvoit
                    très-bien se passer d'un être Créateur &amp; Conservateur. Il ne falloit pour
                    cela que des élémens éternels &amp; du mouvement, l'un &amp; l'autre
                    nécessaires. Cela une fois supposé, ce qui n'étoit pas plus difficile que de
                    supposer un Dieu, le monde alloit tout seul ; la circulation du sang dans un
                    ciron, le développement des germes dans une plante, &amp; les remords qui
                    tourmentent le scélérat avoient absolument la même cause. Ce n'est pas qu'il ne
                    fût possible qu'il existât un Dieu, mais ce n'étoit pas la faute de l'Homme s'il
                    n'avoit aucune preuve certaine de son action &amp; de son influence. </p>
                <p> Quelqu'imbécile eût pu trouver étonnant qu'un mouvement aveugle eût produit tant
                    de merveilles &amp; tant d'arrangemens aussi sensés ; qu'il eût, par exemple,
                    placé des dents sur le passage des alimens, qu'il eût mis les yeux de l'Homme
                    au-dessous de son front &amp; non à ses talons, ses mains au bout de ses bras
                    &amp; non à son oreille. Aussi un autre Cacouac étoit chargé de mettre en
                    parallèle, avec ces preuves d'une intelligence supérieure, tous les maux qui
                    affligent l'Homme &amp; tant d'effets singuliers dont il n'apperçoit point la
                    destination. De ce que l'on ne conçoit pas tous les ouvrages de la sagesse
                    Divine, il devoit conclure habilement qu'elle n'existe pas. </p>
                <p> Le travail d'un autre avoit pour objet de trouver dans l'histoire des preuves de
                    ce systême si utile : il recueilloit des faits &amp; prouvoit que le hazard le
                    plus aveugle avoit conduit tous les événemens. Il avoit fait une liste
                    magnifique de tous les scélérats qui avoient vécu dans la prospérité &amp; qui
                    étoient morts tranquilles. Il leur opposoit le catalogue d'une foule de bons
                    Rois qui avoient été infortunés, &amp; de gens de bien qui avoient péri de
                    misère. S'il avoit à parler des guerres entreprises par un Souverain, il sçavoit
                    observer judicieusement que la seule qu'il eût eu de justes raisons de soutenir
                    avoit été la seule malheureuse <ref target="#N22"/> : on eût peut-être objecté
                    que tout devoit être compensé dans un autre vie. Mais notre sçavant Cacouac
                    avoit réponse à tout ; l'ame des bêtes qu'il ne connoissoit point devoit lui
                    fournir des preuves sans réplique de la matérialité de la sienne propre. Il
                    devoit convaincre tous les hommes qu'ils n'étoient que des pures machines, qu'un
                    enfant &amp; un petit chien se ressembloient à merveille <ref target="#N23"/> ,
                    &amp; qu'entre une taupe &amp; Archiméde, il n'y avoit autre différence que
                    celle du plus ou du moins de finesse des organes. </p>
                <p> Ce même Cacouac (car c'étoit un homme universel, &amp; le plus laborieux de
                    tous) avoit promis à sa Nation, que s'il ne pouvoit détruire l'idée de la
                    Divinité, il anéantiroit du moins les preuves de la Révélation. Pour réussir
                    dans ce dernier projet, il avoit une méthode admirable. Il ramassoit les contes
                    des Indiens, les Fables anciennes &amp; modernes, les absurdités du Mahométisme
                    ; tout lui étoit bon. Il affectoit de donner un air de raison à toutes ces
                    folies qu'il plaçoit gravement à côté de la Réligion Chrétienne, sur laquelle il
                    cherchoit à jetter le ridicule <ref target="#N24"/> . Il ne lui en coutoit rien
                    pour prêter à celle-ci beaucoup d'absurdités ; car je l'ai dit, on étoit convenu
                    dans la Colonie que l'on pourroit mentir. Restoit à détruire les preuves de fait
                    ; notre vénérable les nioit toutes, &amp; cela lui suffisoit. Les titres les
                    plus authentiques, les histoires les plus anciennes, les monumens les plus
                    incontestables échappés à la ruine des tems, tout devoit être brûlé, oublié,
                    compté pour rien. Cette religion qui a triomphé de toutes les autres, s'étoit
                    établie comme toutes les Sectes de Philosophie, sans la moindre contradiction.
                    Déce &amp; le sage Diocletien avoient favorisé ses progrès. L'illustre Cacouac,
                    ne doutoit point que tout l'Univers ne dût l'en croire sur sa parole, &amp;
                    qu'un Sage qui avoit si bien prouvé qu'un grain de matière peut se rappeller le
                    passé &amp; prévoir l'avenir, ne dût anéantir par son souffle tout-puissant les
                    faits les plus certains. </p>
                <p> Un autre se joignoit à cet infatigable ouvrier. Il faisoit jour &amp; nuit des
                    expériences pour prouver que les loix du mouvement ne s'accordent point avec la
                    Religion révélée. Il n'avoit garde d'appeller des témoins pour observer ses
                    travaux. Mais il disoit : « Une religion appuyée sur des faits ne tiendra jamais
                    contre mes découvertes. Les hommes ont beau dire, <hi rend="italic"> J'ai vu ;
                    </hi> je ne dois point les croire, si ce qu'ils ont vu est inconciliable avec
                    les résultats que me fournit la Chimie ; car mon alembic est une machine plus
                    sûre que leurs yeux. » </p>
                <p> Je ne finirois point, si je voulois rapporter en détail toutes les occupations
                    des Principaux de cette Nation, &amp; j'aurois trop à rougir, si j'avouois ici
                    les miennes. J'observerai seulement que la preuve la plus forte que je puisse
                    donner de la magie qui m'avoit aliéné l'esprit, est que pendant plus de six mois
                    je crus tout ce que me dirent les Cacouacs, je suivis leurs usages, &amp;
                    j'adoptai leurs mœurs. </p>
                <p> Cependant, soit que le vieillard, qui n'avoit ouvert que deux ou trois coffres,
                    ne m'eût point soufflé assez de poudre dans les yeux, soit que mon ame fût d'une
                    autre trempe que celle des Cacouacs, au bout de six mois je sentis quelque vuide
                    au fonds de moi. Peut-être le charme commençoit-il à se dissiper de lui-même. Il
                    me sembloit que mon esprit augmentant en surface, eût laissé évaporer la
                    substance qui eût dû y entretenir pour toujours la chaleur &amp; la vie. « Il y
                    a long-tems, me dis-je un jour à moi-même, que je suis devenu Cacouac. J'ai
                    perdu des Vérités qui m'avoient autrefois consolé, qui m'avoient soutenu, qui
                    m'avoient paru être le lien de toutes les Sociétés, &amp; gravées dans mon cœur
                    comme dans celui de tous les hommes. Je me trompe ; ces Vérités étoient autant
                    de préjugés de mon enfance. C'étoient des contes de ma nourrice. Mais où donc
                    est-elle cette Vérité dont le nom retentit chaque jour à mon oreille ? Ce n'est
                    ici qu'un mot vuide de sens. C'est une ombre que je veux saisir, &amp; qui
                    m'échappe : on m'a tout ôté ; qu'a t'on mis à la place. Je croyois des Mystères
                    attestés par le monde entier ; on y a substitué d'autres Mystères beaucoup plus
                    incompréhensibles, &amp; dont je n'ai pour garant que la foi des Cacouacs qui
                    m'ont enlevé à mes parens. » À peine eus-je fait cette réflexion, qu'il me
                    sembla que je décroissois de quinze pieds, &amp; que le même changement se
                    faisoit dans tous ceux qui m'environnoient. </p>
                <p> Ce Phénomène me surprit étrangement. Il augmenta ma défiance. Je voulus voir
                    tous les Cacouacs en particulier, &amp; leur demander quelque Vérité qui fût à
                    mon usage, &amp; me tenir lieu de quelque chose. J'ai dit en commençant qu'ils
                    en étaloient de toutes les espèces : mais lorsqu'il fut question de choisir ce
                    qui me convenoit, je ne trouvai qu'embarras, difficultés, incertitude. Ce que
                    l'un me donnoit pour une Vérité, l'autre le critiquoit comme une absurdité
                    ridicule. Les Cacouacs se disputoient avec chaleur &amp; même avec aigreur dès
                    qu'il s'agissoit de convenir de quelque chose, &amp; je voyois avec quelque
                    honte &amp; même avec un peu de chagrin, que depuis qu'ils m'avoient naturalisé,
                    ils ne s'étoient encore accordés que sur la nécessité de tout anéantir. Lorsque
                    j'eus fait cette triste expérience je trouvai encore ma taille diminuée de
                    quinze pieds, il ne m'en restoit plus que trente de soixante que j'avois
                    auparavant. Je résolus en moi-même de m'échapper un jour &amp; de voyager seul ;
                    bien résolu de revenir au camp, si je ne trouvois pas mieux ; car au défaut de
                    Vérité j'y avois au moins des plaisirs. </p>
                <p> J'avois formé cette révolution lorsque les Aléthophiles, cette petite Nation
                    dont j'ai parlé plus haut, déclarèrent la guerre aux Cacouacs par un Héraut
                    d'armes qui me parut un Pygmée. On reçut ce Député avec de grands éclats de rire
                    ; on le menaça de le donner aux enfans pour leur servir de poupée ; &amp;
                    cependant on donna des ordres pour que chacun prît les armes. </p>
                <p> Je n'avois pas une passion bien violente de me battre pour un peuple dont
                    j'avois quelque sujet de me défier, &amp; dont je me dégoûtois peu à peu.
                    Lorsque nos troupes furent assemblées, je m'y trouvai à peu près comme un Saxon
                    dans celles du Roi de Prusse. Cependant, le combat me paroissoit devoir être si
                    inégal, que je ne craignois point de danger, &amp; que je doutois encore moins
                    de la victoire. </p>
                <p> Nous sortîmes du camp ; nous nous rangeâmes en bataille, &amp; nous ne fumes pas
                    long-tems sans appercevoir un détachement des Aléthophiles qui marchoit à nous.
                    Notre armée s'ébranla, &amp; l'ennemi nous attendit avec une sécurité dont je
                    fus effrayé pour lui. Nos trompettes faisoient un fracas épouvantable. Les
                    ennemis nous répondirent par leurs cris ; ils gardèrent ensuite le silence le
                    plus profond. Mais à peine étions-nous à leur portée que leur détachement se
                    dispersa. Nous crûmes qu'ils alloient prendre la fuite, &amp; les Cacouacs
                    crierent victoire. Mais ce dispersement des Aléthophiles étoit une preuve de
                    leur confiance. Ils se répandirent dans la campagne, nous environnèrent &amp;
                    tirerent tous à la fois ce petit instrument dont j'ai déjà fait mention. Un
                    sifflement universel &amp; fort aigu vint frapper nos oreilles. </p>
                <p> Je n'oublierai jamais ce moment ; en un clin d'œil il me sembla que tous les
                    Cacouacs, &amp; moi-même nous tombassions de vingt-cinq pieds de haut. Je me vis
                    plus petit même, que ces soldats qui un instant auparavant étoient l'objet de
                    notre mépris &amp; de ma pitié. Ce n'est pas tout, notre armée se débanda en
                    même tems. Tous les Cacouacs se mettent à fuir, les uns vers le camp, les autres
                    dans la campagne. Je courois moins vite qu'eux. Il sembloit que l'étonnement
                    m'eût ôté toute mon activité. Je fus bientôt atteint par deux Aléthophiles, qui
                    me firent leur prisonnier. « Jeune Étranger, me dirent-ils, nous n'en voulons ni
                    à ta vie, ni à tes biens. Il y a trop long-tems que tu es la dupe de l'illusion,
                    il n'est pas juste que tu en sois un jour la victime. Suis-nous ; nous te
                    rendrons à ta Patrie, à tes amis, à tes devoirs. » </p>
                <p> Hélas je me sentis alors si honteux de tout ce qui m'étoit arrivé, que je
                    répondis, en détournant les yeux. « Qui que vous soyez, je vous regarde comme
                    mes libérateurs ; je suis prêt à me laisser conduire. Permettez-moi seulement de
                    rentrer dans le camp pour y reprendre les effets que j'y ai laissés, &amp; pour
                    y demander des nouvelles d'un fidéle domestique qui est sans doute encore au
                    pouvoir de ces Enchanteurs. » </p>
                <p> À ce mot d' <hi rend="italic"> Enchanteur </hi> , un des deux soldats se mit à
                    rire : « Plaisantenchantement, me dit-il, qu'il est si facile de détruire Au
                    reste, si tu crains si fort la magie desCacouacs, nous ne voulons pas que tu
                    retombes dans leurs pièges, &amp; nous t'accompagnerons jusqu'àleur camp :
                    prends ce sifflet &amp; ne crains rien. » </p>
                <p> Nous marchâmes, &amp; dans le chemin mes nouveaux guides m'apprirent la Nature
                    du charme que j'avois éprouvé. Ils le connoissoient mieux que personne, &amp;
                    c'est pour cela qu'ils avoient trouvé le moyen de le lever. Une chose
                    m'embarrassoit seulement, c'étoient les voyages que j'avois cru faire dans je ne
                    sçai combien de pays inconnus. J'appris que ces voyages n'avoient rien de réel ;
                    que les Cacouacs qui étoient toujours resté les mêmes pendant tout le tems que
                    je m'étois cru un prodige, avoient le talent de faire ainsi voyager leurs
                    prisonniers, au moyen de certaines feuilles qu'ils leur mettoient devant les
                    yeux, &amp; sur lesquels on avoit gravé tout ce que je croyois avoir vu dans les
                    différentes parties du monde. </p>
                <p> Au bout d'un quart d'heure nous arrivâmes au camp. Nous le trouvâmes désert,
                    soit que la peur eût empêché les Cacouacs d'y rentrer, soit que voyant de loin
                    deux Aléthophiles, ils craignissent encor quelque coup de sifflet &amp; se
                    fussent cachés. J'apperçus bientôt ma tente, nous y entrâmes. Les cassolettes ne
                    fumoient plus. Les roses étoient flétries. Le livre étoit dans la boue &amp;
                    rongé des vers. Je cherchai mes petits meubles &amp; mon argent, je ne trouvai
                    rien : je cherchai encore. Enfin j'apperçus sur ma table une lettre à mon
                    adresse. Elle étoit de l'écriture de Valentin. Je l'ouvris, &amp; voici ce que
                    j'y lus : </p>
                <p> Mon cher Maître, </p>
                <p> « Tous les êtres vivans sont égaux par la Nature, &amp; ont le droit aux mêmes
                    biens ; c'est par une convention libre que les hommes se sont obligés à ne se
                    point dépouiller les uns les autres. La justice n'est fondée que sur l'intérêt ;
                    le grand &amp; l'unique mobile de nos actions est l'amour de soi-même ; &amp; la
                    loi fondamentale de la Société est <ref target="#N25"/> de faire son propre bien
                    avec le moindre mal d'autrui qu'il est possible. Or, Mon cher Maître, j'ai
                    besoin de votre argent : en l'emportant avec moi je ne vous fais précisément que
                    le tort inséparable de mon bien-être. Je vous le vole en votre absence ;
                    j'aurois pu le ravir en vous égorgeant. Mais un véritable Cacouac ne fait jamais
                    de mal à ses semblables que lorsqu'il y est forcé pour son propre bien. Au
                    surplus comme je veux être juste, je renonce très-librement à tous les avantages
                    qui pouvoient me revenir de la convention, sur laquelle est fondée la Société :
                    je décharge dès aujourd'hui le genre Humain de toutes les obligations qu'elle
                    lui impose envers moi. Je parts pour l'Allemagne ; &amp; si vous pouvez me voler
                    ou me faire pendre, je vous le permets de tout mon cœur. Daignez agréer un petit
                    présent que je vous fais en partant, &amp; qui vaut pour le moins votre montre
                    &amp; votre tabatière que j'ai cru ne point devoir séparer de votre bourse. Ce
                    gage que je vous laisse de ma reconnoissance est un ouvrage de ma composition.
                    Je l'ai déposé dans le Magazin des Sciences &amp; des Arts. Il est intitulé :
                        <hi rend="italic"> Nouvelles découvertes sur la tragédie, ou l'art de
                        composer de très-belles Scènes de grimaces </hi> . Cet écrit vous prouvera
                    que pour avoir étudié ici les sciences utiles <ref target="#N26"/> je n'ai pas
                    négligé pour cela les talens agréables. Je suis avec le plus profond respect,
                    Mon cher Maître, votre &amp;c. <hi rend="italic"> Signé </hi> le Cacouac
                    Valentin. </p>
                <p> Je gémis lorsque je lûs cette épître singuliére, &amp; je regretai sincèrement
                    mon pauvre valet dont j'ai depuis appris la fin malheureuse ; plût à Dieu que
                    mon argent &amp; mes bijoux lui eussent mieux servi J'embrassai mon guide
                    Aléthophile. J'avois le cœur serré &amp; j'y sentois naître pour les Cacouacs
                    une haine qui ne se pouvoir retenir. Je marchois en silence, &amp; je repassois
                    avec confusion ces systêmes ridicules, ces opinions absurdes, ces maximes
                    funestes, ces folies toute espéce dont je m'étois si long-tems nourri. Mes
                    nouveaux Maîtres me consolèrent. « Gardes-toi de haïr ces gens-là, me
                    dirent-ils, ce seroit se mettre dans un nouveau genre de dépendance, dont ils
                    sauroient encore s'applaudir. Vas, jeune Étranger, le mépris public est le seul
                    châtiment dû à l'extravagance. » Je répondis aux Aléthophiles qu'ils étoient peu
                    sévères. Nous continuâmes notre route. Je sentis pendant le reste du voyage
                    renaître le calme dans mon ame. Je priai mes guides de vouloir bien me laisser
                    le sifflet qu'ils m'avoient confié, résolu de m'en servir dès que je verrois
                    l'ombre d'un Cacouac. J'arrivai dans ma Patrie. Hélas je m'apperçus qu'il y
                    avoit long-tems que j'en étois dehors. Le dirai-je ? ces Cacouacs dangereux
                    &amp; ridicules, ces Cacouacs que le sifflet met en fuite, je trouvai qu'on leur
                    avoit donné le nom de <hi rend="italic"> Philosophes </hi> , &amp; qu'on
                    imprimoit leurs Ouvrages. </p>
            </div>
            <div type="chapter">
                <head> PREMIER MÉMOIRE SUR LES CACOUACS. </head>
                <p>
                    <hi rend="italic"> Inséré dans le Mercure de France, 1 Vol. </hi>
                </p>
                <p>
                    <hi rend="italic"> du Mois d'Octobre, pag. 15, sous le titre d' </hi>
                </p>
                <p>
                    <hi rend="italic"> AVIS UTILE. </hi>
                </p>
                <p> Vers le quarante-huitième degré de latitude septentrionale, on a découvert
                    nouvellement une Nation de Sauvages, plus féroce &amp; plus redoutable que les
                    Caraïbes ne l'ont jamais été. On les appelle <hi rend="italic"> Cacouacs </hi>
                    <ref target="#N27"/> : ils ne portent ni flèches, ni massues : leurs cheveux
                    sont rangés avec art ; leurs vêtemens brillans d'or d'argent &amp; de mille
                    couleurs, les rendent semblables aux fleurs les plus éclatantes, ou aux oiseaux
                    les plus richement pannachés ; ils semblent n'avoir d'autre soin que de se
                    parer, de se parfumer &amp; de plaire : en les voyant, on sent un penchant
                    secret qui vous attire vers eux : les grâces dont ils vous comblent, sont le
                    dernier piége qu'ils emploient. </p>
                <p> Toutes leurs armes consistent dans un venin caché sous leur langue ; à chaque
                    parole qu'ils prononcent, même du ton le plus doux &amp; le plus riant, ce venin
                    coule, s'échappe &amp; se répand au loin. Par le secours de la magie qu'ils
                    cultivent soigneusement, ils ont l'art de le lancer à quelque distance que ce
                    soit. Comme ils ne sont pas moins lâches que méchans, ils n'attaquent en face
                    que ceux dont ils croient n'avoir rien à craindre : le plus souvent ils lancent
                    leur poison par derrière. </p>
                <p> Parmi les malheureux qui en sont atteints, il y en a qui périssent subitement :
                    d'autres conservent la vie, mais leurs plaies sont incurables, &amp; ne se
                    referment jamais ; tout l'art de la médecine ne peut rien contr'elles ;
                    d'ailleurs on les prend souvent pour être naturelles. Ceux qui en sont frappés
                    deviennent des objets d'horreur, de mépris, &amp; le plus souvent d'une dérision
                    qui n'est pas moins cruelle : tout le monde les fuit ; leurs meilleurs amis
                    rougissent de les connoître &amp; de prendre leur défense. </p>
                <p> Les Cacouacs ne respectent aucune liaison de société, de parenté, d'amitié, ni
                    même d'amour : ils traitent tous les hommes avec la même perfidie ; on remarque
                    seulement en eux un plaisir un peu plus vif à répandre leur poison sur ceux dont
                    ils ont éprouvé l'amitié ou les bienfaits : en ce cas, ils ont pourtant soin de
                    l'assaisonner du suc de quelques fleurs ; car, malgré leur cruauté, ils ne
                    perdent jamais de vue l'envie de plaire, d'amuser &amp; de séduire. </p>
                <p> Ils paroissent d'abord les plus sociables de tous les hommes ; ils les
                    recherchent &amp; veulent en être recherchés : mais tout ce qu'ils en font,
                    n'est que dans le dessein d'exercer leur méchanceté, qui ne peut avoir aucune
                    prise sur ceux qui ont le bonheur de n'être pas connus d'eux. Plus vous les
                    voyez affecter de grâces, de gaieté, de vivacité, plus vous devez vous en défier
                    ; c'est ordinairement-là l'instant qu'ils choisissent pour darder leur venin ;
                    vous vous livrez à l'enjouement qu'ils vous inspirent, &amp; vous êtes tout
                    étonnés de l'abondance du poison qui s'est insinué dans vos oreilles, &amp; qui
                    vous a porté à la tête les idées les plus sinistres &amp; les plus cruelles.
                    Malheur à ceux qui se plaisent à les voir &amp; à les entendre Quelques
                    précautions qu'ils prennent, quelques protestations que les Cacouacs leur
                    fassent de les épargner, ils n'ont pas plutôt le dos tourné qu'ils éprouvent
                    leur rage. </p>
                <p> Cependant ces Barbares, tout Barbares qu'ils sont, se craignent mutuellement,
                    &amp; ne s'attaquent guere entr'eux : mais quand ils rencontrent quelqu'un qui
                    n'est pas initié dans les mysteres de leur magie, ils le poursuivent
                    impitoyablement : du reste, parce qu'ils détestent toute vertu, ils n'en
                    admettent aucune sur la terre, &amp; affectent de croire tous les hommes pervers
                    ; il suffit d'être modeste, honnête, bienfaisant pour être en butte à leurs
                    traits. </p>
                <p> On exhorte ceux qui voyageront vers cette contrée, à se munir de bonnes armes
                    offensives. On a observé que ces Sauvages les craignent beaucoup ; à leur simple
                    vue, ils cessent de rire &amp; de faire rire ; ce qui est un signe assuré qu'ils
                    sont forcés de retenir leur venin : il reflue alors sur eux, même avec tant de
                    violence, qu'ils périroient bientôt, s'ils ne s'échappoient promptement pour
                    aller chercher des objets sur lesquels ils puissent les dégorger : c'est-là leur
                    unique occupation. On les voir courir çà &amp; là, &amp; roder sans cesse dans
                    cette vue. </p>
                <p> Les hommes les plus barbares que l'on ait découverts jusqu'ici, ne sont point
                    sans quelques qualités morales ; les insectes les plus déplaisans, les reptiles
                    les plus venimeux, ont quelques propriétés utiles. Il n'en est pas de même des
                    Cacouacs : toute leur substance n'est que venin &amp; corruption ; la source en
                    est intarissable &amp; coule toujours. Ce sont peut-être les seuls êtres dans la
                    nature qui fassent le mal précisément pour le plaisir de faire du mal. </p>
                <p> On a des avis sûrs que quelques-uns de ces monstres sont venus en Europe ; ils
                    se sont appliqués à contrefaire le ton de la bonne compagnie, pour s'y
                    introduire &amp; s'y mieux cacher : on les rencontre dans les cercles les plus
                    agréables, ils recherchent particulièrement la société des femmes qu'ils
                    affectent d'aimer ; mais c'est contr'elles qu'ils exhalent leur venin de
                    préférence. Il seroit difficile de fixer des indices certains pour les
                    reconnoître : on conseille seulement de se défier des gens qui plaisantent
                    surtout ; on découvre tôt ou tard que ce sont des Cacouacs. </p>
            </div>
        </body>
        <back>
            <div type="notes">
                <note xml:id="N1"> Un Auteur Cacouac est persuadé que les Cerfs ont déjà acquis de
                    la Raison : peu s'en faut qu'il ne fixe l'âge où ils jouissent de cet avantage.
                    Voyez le <hi rend="italic"> Dict. Encycloped </hi> . au mot <hi rend="italic">
                        Cerf </hi> . </note>
                <note xml:id="N2"> Voyez <hi rend="italic"> Le Fils naturel </hi> . </note>
                <note xml:id="N3"> Voyez le <hi rend="italic"> Gouvernement Civil </hi> de Locke.
                    Voyez le <hi rend="italic"> Discours sur l'inégalité parmi les hommes </hi> ,
                    pag. 47. &amp; note 10. Voyez aussi plusieurs autres Ouvrages des <hi
                        rend="italic"> Cacouacs. </hi>
                </note>
                <note xml:id="N4">
                    <hi rend="italic"> Discours sur l'inégalité parmi les hommes </hi> , p. 95. </note>
                <note xml:id="N5">
                    <hi rend="italic"> Entretiens </hi> à la suite du <hi rend="italic"> Fils
                        naturel </hi> . </note>
                <note xml:id="N6"> Les Cacouacs aiment beaucoup la musique. Il y a eu un tems où
                    elle pensa exciter chez eux une guerre civile. Un de leurs anciens s'avisa de
                    soutenir que ce que ses Adversaires appelloient une <hi rend="italic"> Musique
                    </hi> n'en étoit point une, &amp; peu s'en fallut que l'on ne se battît. </note>
                <note xml:id="N7"> Un des Chefs Cacouacs les plus renommés à fait plusieurs
                    Ouvrages, &amp; entre autres une <hi rend="italic"> Histoire Universelle </hi>
                    pour prouver cette importante proposition. </note>
                <note xml:id="N8">
                    <hi rend="italic"> Interprétation de la Nature </hi> , Avertissement. </note>
                <note xml:id="N9"> Ce mot, <hi rend="italic"> un plus habile </hi> , chez les
                    Cacouacs ne désigne point leurs Docteurs, C'est un titre commun qu'ils se
                    donnent tous les uns aux autres, &amp; que chacun en particulier se flatte de
                    mériter à l'exclusion de tous. </note>
                <note xml:id="N10">
                    <hi rend="italic"> Interprétation de la Nature </hi> , pag. 201. </note>
                <note xml:id="N11">
                    <hi rend="italic"> Ibid </hi> , pag 199. </note>
                <note xml:id="N12"> Voyez dans l'Ouvragc d'un Cacouac très-versé dans l' <hi
                        rend="italic"> Histoire Naturelle </hi> , cette magnifique &amp;
                    très-Poëtique description de l'Amour, qui commence par ces mots, <hi
                        rend="italic"> Amour, Désir inné, Ame de la Nature </hi> , &amp;c. &amp;c.
                    Et après laquelle, pour la plus grande union des ménages, on conclut
                    judicieusement qu'il est utile, &amp; même agréable à un mari de coucher avec sa
                    femme ; mais que c'est pour lui un malheur de l'aimer, &amp; qu'il vaudroit bien
                    mieux s'en tenir à l'appétit des bêtes. </note>
                <note xml:id="N13"> Voyez les <hi rend="italic"> Pensées sur l'interprétation de la
                        Nature </hi> , pag. 191. </note>
                <note xml:id="N14">
                    <hi rend="italic"> Ibid. </hi> pag. 153, 154 &amp; suiv. </note>
                <note xml:id="N15">
                    <hi rend="italic"> Lettre sur les Aveugles </hi> , pag. 58. </note>
                <note xml:id="N16"> Voyez Locke, <hi rend="italic"> du Gouvernement Civil </hi> ; le
                    mot <hi rend="italic"> Autorité, Dict. Encycloped </hi> . premier vol. avant
                    l'Arrêt du Conseil qui le supprime. <hi rend="italic"> Discours sur l'inégalité
                        des Conditions </hi> , pag. 156, 157, 158, 159 &amp; suiv. </note>
                <note xml:id="N17">
                    <hi rend="italic"> Discours sur Inégalité des Conditions </hi> , pag. 147 &amp;
                    148. </note>
                <note xml:id="N18">
                    <hi rend="italic"> Discours sur l'inégalité des Conditions </hi> , note 7. </note>
                <note xml:id="N19">
                    <hi rend="italic"> Entretiens </hi> à la suite du <hi rend="italic"> Fils
                        Naturel </hi> . </note>
                <note xml:id="N20"> Expression Familière aux Cacouacs. </note>
                <note xml:id="N21">
                    <hi rend="italic"> Mêlange de Littérature, d'Histoire &amp;c </hi> . Ch. 33. </note>
                <note xml:id="N22">
                    <hi rend="italic"> Essai sur l'Histoire Générale </hi> . Le même Auteur, pour
                    prouver que le monde <hi rend="italic"> est gouverné par une </hi>
                    <hi rend="italic"> fatalité aveugle </hi> : remarque judicieusement que <hi
                        rend="italic"> l'Empire Ottoman qui avoit pu attaquer l'Empire d'Allemagne
                        pendant la longue guerre de 1701, attendit la conclusion totale de la paix
                        pour faire la guerre contre les Chrétiens </hi> . </note>
                <note xml:id="N23">
                    <hi rend="italic"> Voyez </hi> le même Auteur, <hi rend="italic"> Mélange de
                        Littérature de Philosophie &amp; d'Histoire </hi> . </note>
                <note xml:id="N24"> Je ne sçai où l'on lit qu'en Égypte un fou s'avisa un jour
                    d'amasser autour de la plus belle des pyramides une prodigieuse quantité de
                    fagots ; il y mit ensuite le feu : quand ils furent réduits en cendre, il se
                    frotoit les yeux, &amp; étoit tout surpris de voir encor la pyramide. </note>
                <note xml:id="N25"> Toutes ces Maximes sont tirées des Ouvrages des Cacouacs, &amp;
                    la derniere est prise mot à mot dans le <hi rend="italic"> Discours sur
                        l'inégalité des conditions </hi> . </note>
                <note xml:id="N26"> Valentin avoit appris à mentir chez les Cacouacs. J'ai sçu
                    depuis, que l'ouvrage qu'il s'attribue dans cette lettre n'étoit point de lui,
                    mais d'un des plus illustres de la Colonie. </note>
                <note xml:id="N27"> Il est à remarquer que le mot Grec κακός, qui ressemble à celui
                    de Cacouacs, signifie méchant. </note>
            </div>
        </back>
    </text>
</TEI>
