<?xml version="1.0" encoding="utf-8"?>
<?xml-model href="../../Schemas/eltec-x.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?>
<?xml-model href="../../Schemas/eltec-x.rng" type="application/xml" schematypens="http://purl.oclc.org/dsdl/schematron"?>
<TEI xml:id="Popeliniere_Daira2" xml:lang="fr" xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title ref="bgrf:1">Daïra. Histoire orientale — Tome 2: MiMoText edition</title>
        <author ref="viaf:64023544;wikidata:Q2720200">Alexandre Jean Joseph Le Riche de La Popelinière(1693-1762)</author>
        <respStmt>
          <resp>data capture</resp>
          <name>double keying by "Jiangsu", China</name>
        </respStmt>
        <respStmt>
          <resp>encoding</resp>
          <name>Julia Dudar</name>
        </respStmt>
        <respStmt>
          <resp>editor</resp>
          <name>Julia Röttgermann</name>
        </respStmt>
      </titleStmt>
      <extent>
        <measure unit="words">19790</measure>
      </extent>
      <publicationStmt>
        <publisher ref="https://mimotext.uni-trier.de">Mining and Modeling Text</publisher>
        <distributor ref="https://github.com/mimotext/roman-dixhuit">Github</distributor>
        <date>2020</date>
        <availability>
          <licence target="https://creativecommons.org/publicdomain/zero/1.0/deed.en"/>
        </availability>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <bibl type="digitalSource">
          <ref target="https://gallica.bnf.fr/ark:/12148/bpt6k6347529d
"/>
        </bibl>
        <bibl type="printSource">
          <date>1761</date>
        </bibl>
        <bibl type="firstEdition">
          <date>1761</date>
        </bibl>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <encodingDesc n="eltec-1">
      <p/>
    </encodingDesc>
    <profileDesc>
      <langUsage>
        <language ident="fra"/>
      </langUsage>
      <textClass>
        <keywords>
          <term type="form">2</term>
          <term type="spelling">historical</term>
          <term type="data-capture">double keying</term>
        </keywords>
      </textClass>
      <textDesc>
        <authorGender key="M" xmlns="http://distantreading.net/eltec/ns"/>
        <size key="short" xmlns="http://distantreading.net/eltec/ns"/>
        <reprintCount key="unspecified" xmlns="http://distantreading.net/eltec/ns"/>
        <timeSlot key="T0" xmlns="http://distantreading.net/eltec/ns"/>
      </textDesc>
    </profileDesc>
    <revisionDesc>
      <change when="2020-04-22">Upgrade to ELTeC level-1</change>
    </revisionDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <front>
      <div type="titlepage">
        <head>
          <hi rend="italic">DAÏRA.</hi>
          HISTOIRE ORIENTALE. En quatre Parties.
          <hi rend="italic">TOME SECOND.</hi>
          A AMSTERDAM:
          <hi rend="small">
            <hi rend="italic">Et se trouve à Paris,</hi>
            Chez
            <hi rend="small caps">Bauche,</hi>
            Libraire, Quai des Augustins, à l'Image Sainte Genevieve. M. DCC. LXI.</hi>
        </head>
      </div>
    </front>
    <body>
      <div type="chapter">
        <head>
          <hi rend="italic">DAÏRA.</hi>
          HISTOIRE ORIENTALE.
          <hi rend="italic">TROISIÉME PARTIE.</hi>
        </head>
        <p>JE ne demeurai pas seule dans le Kioske long-temps: peu de momens s'écoulerent; Zoah revint; il prit mon bras, il me soutint, il m'aida à traverser les Jardins; j'étois foible, inanimée; il eut beaucoup de peine à me faire arriver jusques aux
          dernieres portes du Parc.</p>
        <p>Nous sortimes de ce Parc enfin;
          <pb n="14"/>
          mais nous étions à deux milles d'Alep, &amp; mes forces étoient anéanties; Zoah comprit qu'il falloit me faire transporter à la Ville, &amp; il se trouva d'abord dans un cruel embarras; il se tourna; il porta ses regards de tous côtés, &amp; n'en
          devint que plus inquiet &amp; plus irrésolu. Hélas! se disoit-il à lui même, je ne découvre ici personne qui puisse nous prêter secours; je ne sçais à qui m'adresser, pour envoyer à Alep chercher une litiere; je me vois forcé d'y courir moi-même,
          &amp; je ne puis me résoudre à laisser la fille de mon Maître seule dans cette campagne; l'état où elle est me fait trembler pour elle, si je la laisse ici jusqu'à
          <pb n="15"/>
          mon retour: &amp; si je demeure près d'elle, je ne lui suis d'aucun secours: je ne la sauve point. L'impatience le prit; il vint à moi; il étendit sur le sable, au pied de ces murs, un linge de soye sur lequel il me fit asseoir; il mit sur ma tête un
          second voile, pour mieux me préserver de l'action du Soleil qui s'élevoit déjà sur l'horison. Daïra, me dit-il, compte sur mon zéle; prens quelque repos en m'attendant; je vais de toutes mes forces &amp; de toute ma vîtesse gagner la Ville; &amp; tu
          verras dans peu de momens venir une litiere pour t'y transporter. A peine eut-il achevé ces mots, qu'il prit sa course, &amp; que je le perdis de vuë.
          <pb n="16"/>
          Je demeurai donc seule au pied des murs de ce Parc, couchée sur les sables, n'ayant devant mes yeux qu'un vaste desert; mon assoupissement alors augmenta, &amp; le sommeil s'empara de moi toute entiere: ce fut le premier sommeil que j'eusse connu
          depuis long-temps, &amp; il dura peu; j'eus quelques momens après l'oreille frappée d'un bruit confus qui se faisoit autour de moi. Je crus remarquer au travers des doubles voiles qui me couvroient la tête &amp; le visage, que c'étoient des
          Voyageurs; &amp; ils sembloient en effet suivre leur route le long des murs du Parc: Ils arriverent bien tôt jusqu'où j'étois; ce qui me surprit, c'est qu'ils s'y
          <pb n="17"/>
          arrêterent, &amp; que l'instant d'après ils s'approcherent &amp; vinrent à moi directement: je les apperçus plus distinctement alors, &amp; j'entendis qu'ils s'entretenoient, en parcourant des yeux toute ma personne, qu'ils s'entredemandoient, par
          quel accident une femme seule pouvoir{??} se trouver là; qu'ils doutoient même s'ils devoient me croire vivante. Je pris garde qu'ils étoient deux hommes à cheval, &amp; qu'une litiere, qu'occupoit un troisiéme, étoit arrêtée avec eux. Un de ces
          hommes mit pied à terre, &amp; s'approcha de moi de très près pour me considérer. Madame, me dit-il, ceci ne peut êtte qu'une avanture bien extraordinaire; nous n'imaginons
          <pb n="18"/>
          pas qui vous êtes; mais au seul aspect, il n'est point concevable qu'on vous rencontre au pied de ces murs, seule, couchée sur les sables, dans une plaine aride, éloignée de toute habitation. De grace! Madame, continua - t'il, recevez les secours que
          nous sommes prêts à vous offrir. Seigneurs, leur répondis-je, je suis mourante, je ne puis pas même vous satisfaire sur ce que vous désirez sçavoir de moi. Je vais dans un moment recevoir les secours qu'il me faut; c'est une litiere qu'on est allé
          chercher à Alep, &amp; qui va sans doute arriver. Non, Madame, repartit le même homme; non, il ne faut pas l'attendre; &amp; nous ne devons
          <pb n="19"/>
          point vous laisser dans cette solitude abandonnée ainsi; si c'est une litiere qu'il faut, nous vous offrons une place dans une que voilà; vous allez être conduite à Alep en toute sureté. Je vis à l'instant l'homme qui me parloit se tourner vers la
          litiere, &amp; adresser ces mots à un Vieillard qui l'occupoit. Seigneur Atabek, voici une Dame réduite dans une triste extrêmité; votre bonté se portera sans doute à lui prêter secours pour se rendre à la Ville, &amp; à lui faire place dans votre
          litiere; à quoi le Vieillard répondit: mon fils, j'y consens; vous pouvez amener cette Dame, je lui ferai place en ma litiere. Je vis à l'instant
          <pb n="20"/>
          celui des Voyageurs qui venoit de parler, descendre de cheval, ainsi qu'un autre qui étoit près de lui, &amp; qui me parut être son Esclave; tous deux vinrent à mes côtés, prirent mes bras, me souleverent, m'enleverent enfin, &amp; me porterent
          jusqu'à cette litiere, où ils me firent placer vis-à-vis du Vieillard qui l'occupoit; mais la litiere se remit à peine en marche, que Zoah vint à ma pensée; ce fidéle Zoah, à qui je devois tant, &amp; qui dans ce moment là même se tourmentoit pour me
          servir; la crainte me prit qu'il eut quelques reproches à me faire; mais plutôt la peur de le perdre, en manquant de le rencontrer sur le chemin.
          <pb n="21"/>
          Je fis part de mon inquiétude au Vieillard; je lui dis, Seigneur, nous devons rencontrer sur le chemin un Esclave noir avec une litiere pour moi; je vous supplie de l'avertir que j'ai l'honneur d'être ici devant vous, parce que s'il ne me trouvoit
          pas au lieu où il m'a laissée, il y a un moment, il en auroit certainement beaucoup d'inquiétudes. Le Vieillard répondit: Madame, je prendrai ce soin volontiers; mais, continua-t'il, permettez moi de vous demander par quel accident incompréhensible,
          une femme Turque, telle que vous me paroissez l'être, se trouve seule dans le désert où nous venons de vous rencontrer; car il
          <pb n="22"/>
          n'est pas possible qu'une Dame comme vous se trouve en cet état, sans être accompagnée de quelques Esclaves, d'un pere, ou d'un mari.</p>
        <p>J'écoutois bien toutes ces questions, mais la voix me manquoit pour y répondre. An moins, Madame, reprit encore le vieillard, faites-moi la grace de m'aprendre où est située votre maison d'Alep, pour que je puisse vous y mener. Cette question
          nouvelle m'épouvanta, &amp; me rendit tout-à-coup l'esprit présent à des choses que je n'avois pas prévues, ni pensées: je me vis seule dans cette litiére, en présence d'un vieillard inconnu, &amp; à qui je ne pouvois pas éviter d'exposer mon état:
          Eh! comment
          <pb n="23"/>
          aurois-je osé? Eh! comment aurois-je pû me faire connoître? me connoissois-je, helas! moi-même? Seigneur, dis-je au vieillard, je compte que nous allons trouver l'Esclave noir &amp; la litiere qu'il m'amene, j'espére que vous n'aurez point l'embarras
          de me mener jusqu'à la Ville. Le vieillard ne repliqua point; il ne me parla pas davantage; mais il n'en fut que plus occupé à me considérer. Cependant la litiere continuoit sa route, &amp; déjà l'on découvroit les tours d'Alep, &amp; Zoah ne
          paroissoit point. Nous arrivames à la porte de cette Ville sans le rencontrer; le vieillard alors interrompit son silence
          <pb n="24"/>
          &amp; me dit: Madame, nous entrons dans la Ville; de grace ordonnez où il faut que l'on vous mene, dites-moi où est votre maison. Ce discours, aussi pressant que charitable, me jetta dans un désordre &amp; dans un trouble qu'on ne sçauroit imaginer:
          mais si mon trouble étoit grand, on imaginera bien moins quelle fut ma confusion. Je demeurai un moment sans lui répondre. Je sentis à l'instant mes douleurs renaître, &amp; revivre; toutes les miseres de mon destin se représenterent à mes yeux; les
          sanglots sortirent en foule de ma bouche: mes voiles furent dans un moment mouillés de mes pleurs; ce nouvel
          <pb n="25"/>
          accès de douleur fut si violent, &amp; dura si long-temps, qu'il ne me fut pas possible de parler, ni d'ouvrir même les yeux sur ce qui se passoit. Le généreux vieillard en fut touché &amp; attendri; il me fit descendre dans la maison d'un gros
          Marchand de sa connoissance; nous y entrames, il me conduisit lui-même dans un appartement commode: il chargea une Esclave Indienne qui étoit là, de me rendre toutes sortes de services, de me porter toutes sortes de secours, &amp; cela avec des
          marques d'un attendrissement &amp; d'une bonté d'ame de sa part, qui ne faisoient que me confondre, &amp; aggraver davantage la honte &amp; l'horreur que j'avois de moi-même.</p>
        <pb n="26"/>
        <p>Seigneur! m'écriai-je! vous ne connoissez point la malheureuse enfant à qui vous accordez tant de graces en un jour; vous ne sçavez qui je suis, ni par quelle étrange destinée je tombe en vos mains, &amp; en cet état: &amp; votre pitié, &amp;
          votre bonté sont si grandes, qu'il semble que vous soyez instruit de toutes mes disgraces. Le saint homme fit une inclination de tête profonde, &amp; me dit: Madame, l'hospitalité que j'exerce envers vous, est un sacré devoir de ma part, &amp;
          j'aurois des reproches à me faire si je manquois à le remplir; mais il est vrai, reprit-il, que quand le devoir lui-même ne s'y trouveroit pas, j'ai l'ame, grace au Ciel, trop
          <pb n="27"/>
          sensible, pour imaginer quelqu'un dans le malheur, &amp; pour ne pas lui prêter la main. J'ai bien conçu, me dit il, que vous ne pouviez être venue où je vous ai rencontrée, que par quelque coup étrange du sort; mais je l'ignore encore, &amp; je ne
          demande pas à en être éclairci; tout ce que je desire, me répétoit ce saint vieillard, la main sur sa poitrine; tout ce que je desire, est que vous disposiez de moi, &amp; que vous me mettiez en état, au sortir de cette maison, de vous faire rentrer
          dans la vôtre, &amp; d'employer sur cela tous les soins dont je suis capable, soit auprès d'un pere, soit auprès d'un époux, parce qu'il faudra bien s'adresser à
          <pb n="28"/>
          l'un ou à l'autre, pour faire finir les peines, que vraisemblablement l'un ou l'autre vous a causées, &amp; qui vous plongent actuellement dans une si triste situation. Seigneur! repris-je, vous ne pouvez connoître d'où partent les coups qui me sont
          portés. Vous en soupçonnez un pere, un époux; &amp; en effet cela suffiroit pour entrainer de grands malheurs; mais de tels malheurs seroient légers &amp; doux en présence des miens: hélas! m'écriai-je, je n'ai ni époux, ni pere: helas! je n'ai ni
          ami ni homme sur la terre que je puisse implorer. Vous voyez une fille de Scio, qui n'a eu d'autre pere dans son enfance qu'un Marchand de cette Isle, &amp; qui depuis
          <pb n="29"/>
          n'a reconnu dans ce prétendu pere, qu'un Marchand perfide, qu'un vendeur d'Esclaves, qui l'a livrée à l'esclavage du Pacha d'Alep. Vous voyez une femme qui s'étoit choisi son époux, &amp; qui vient de le perdre pour jamais; c'est le jeune Belzek,
          connu sous le nom de Bezzoudour, dont la Ville d'Alep célébre e{??}ncore les miracles; c'est mon Amant qui sous ce nom, a eu l'audace de pénétrer jusques dans le Sérail d'Alep, pour me racheter ou m'enlever à quel-que prix que ce fût, des mains du
          Pacha; mais qui a voulu combattre les Eunuques de sa garde, &amp; qui peut-être y a perdu la vie; ou que du moins le Pacha{??}a fait embar{??}
          <pb n="30"/>
          quer sur un vaisseau, &amp; que les flots &amp; les vents ont porté dans quelque terre étrangere &amp; barbare, où le destin nous condamne à ne nous voir jamais. Vous voyez une malheureuse enfant, qui lors même qu'on l'instruisoit de sa naissance,
          qui sembloit devoir la mettre à l'abri de nouveaux malheurs, vous la voyez dans ce moment chassée du Sérail d'Alep, pour être jettée dans le dernier opprobre des servitudes. Vous m'avez trouvée couchée sur les sables; j'y attendois l'Eunuque dont je
          vous ai parlé; cet Eunuque devenu libre, &amp; devenu mon Maître, le terrible Pacha d'Alep lui a fait un don de moi. On m'apprend d'un côté que
          <pb n="31"/>
          je suis d'une race libre &amp; indépendante; je me vois de l'autre la plus vile des créatures; je me vois l'Esclave d'un Esclave, condamnée peut être, à le suivre au-delà des mers; à consumer le peu de jours qui me restent, dans son affreuse Patrie,
          dans une nouvelle mer d'infortunes, les seules qui puissent m'être nouvelles, après toutes celles que j'ai souffertes; eh! je ne vois, m'écriai-je, en sanglotant, &amp; en prononçant ces mots à peine, eh! je ne vois ni pere, ni époux, ni homme sur la
          terre à qui je puisse avoir recours.</p>
        <p>Pendant que je faisois devant le vieillard le tableau de mes douleurs, je le voyois joindre &amp; serrer
          <pb n="32"/>
          ses mains, porter des regards au Ciel, d'attendrissement &amp; de pitié. Oh! jeune femme, répondit-il, que votre destinée est déplorable, &amp; qu'elle me touche &amp; me pénétre; mais que tout ce que j'entends est triste &amp; effrayant pour
          moi-même! Quoi! s'écria ce pere vénérable! quoi malheureux enfant, je vois en vous l'Esclave d'un Noir! Quel crime, oh Ciel! vous &amp; les vôtres, avez-vous pu commettre assez épouvantable &amp; assez inoui, pour avoir attiré cette colere du Ciel
          sur votre tête? eh moi! reprit-il, à quoi ne m'exposai-je pas, quand je vous tiens dans cette maison? si le Noir, votre Maître, apprend que je vous ai retirée,
          <pb n="33"/>
          mille malheurs me menacent; il vous reclamera comme son bien que vous êtes; il m'accusera de lui avoir ravi; il demandera justice; il obtiendra contre moi un jugement rigoureux, qui renversera toute ma fortune en un jour. En effet, je me sens
          coupable à son égard, dès que j'apprens que vous lui appartenez, que vous êtes à lui, &amp; rien ne peut me dispenser de faire publier dans la Ville l'avanture extraordinaire qui vous a fait arriver ici, afin que votre Maître vous retrouve &amp; vous
          reçoive de mes mains dès ce moment, s'il est possible.</p>
        <p>Pendant qu'il achevoit ces mots d'un ton plaintif &amp; compatissant, &amp; que j'étois, les yeux ouverts, sans
          <pb n="34"/>
          voir, portant autour de moi l'étonnement dans mes regards, interdite, ma tête renversée, sans mouvement, un homme entra dans la salle où nous étions: c'étoit le même Cavalier qui m'étoit venu le premier adresser la parole, &amp; qui m'avoit fait
          entrer dans la litiere du Seigneur Atabek. Pere, lui dit-il, j'ose vous interrompre, pour vous informer que dans ce moment même, un homme Noir s'est présenté à votre porte, demandant, d'un visage agité, si ce n'est point vous, qui venant à Alep, avez
          trouvé dans la Plaine du Soïc, une jeune femme qui lui appartient, &amp; qui l'avez amenée &amp; renfermée dans cette maison. Je l'ai renvoyé, reprit-il,
          <pb n="35"/>
          en niant que ce fût vous qui eussiez rencontré cette jeune femme: il s'est obstiné à me soutenir qu'on venoit de l'en instruire; mais je l'ai réduit enfin à se retirer, ne tenant pas compte de sa colere, ni de quelques menaces qui lui sont échappées:
          il n'a l'air au surplus que d'un chétif Esclave, &amp; vous ne vous seriez pas déterminé, sans doute, à livrer cette jeune Dame en ses mains, sans être bien instruit de ce qui l'authorise à la demander.</p>
        <p>Ah! Ferri! ah mon fils! s'écria le Vieillard, vous me perdez par ce mensonge; si le Noir qui vous a parlé, découvre que c'est un mensonge en effet, &amp; s'il apprend que
          <pb n="36"/>
          la femme qu'il reclame est ici: vous ignoriez que cette femme est à lui, que cette femme est son bien, qu'il en est le maitre: cela n'est que trop vrai. Quoi! Madame, reprit cet homme, en s'adressant à moi-même, vous seriez assez malheureuse pour
          appartenir à un vil &amp; méprisable Noir, qui peut-être sort d'esclavage lui - même; lorsqu'à vous voir seulement, à peine jugeroit-on le Roi des Négres, l'Empereur des Abyssins, digne de soupirer pour vous? Mon fils, interrompit Atabek, je suis
          touché d'une extrême compassion, à la vue des calamités dont cette jeune Dame est menacée, &amp; l'histoire de ce qu'elle a souffert jusqu'à présent, me paroît
          <pb n="37"/>
          déjà bien étrange dans le récit qu'elle m'en a fait en peu de mots. Je désirerois en vérité, de pouvoir faire quelque bonne œuvre en sa faveur: si le Noir son Maître, vouloit consentir à lui donner la liberté, je lui ferois de bon cœur un présent de
          trois cens sequins &amp; plus: car à quoi servent les biens, si ce n'est à soulager les misérables? Je suis, continua-t-il, sans femme, sans enfans; vous seul me tenez lieu de tout, par la tendresse que j'ai pour vous, &amp; rien ne s'oppose à cet
          acte de charité. Seigneur, reprit Ferri, je respecte vos volontés, s'il est nécessaire d'accomplir l'œuvre de générosité que votre vertu vous inspire, &amp; de faire un présent
          <pb n="38"/>
          aussi considérable, pour dégager cette jeune Dame des mains du Noir son Maître. Je vous en loue hautement; mais s'il est un vrai moyen d'y parvenir, sans cela j'estime qu'il est à préférer, &amp; ce moyen, la fortune nous le donne: ce Noir est venu,
          je l'ai renvoyé, s'il revient, je le renverrai de même; &amp; après tout, s'écria t-il, de quel droit un infame Négre, qui n'est créé que pour le service des hommes? de quel droit un misérable Abyssin, transporté dans ces climats, peut-il reclamer
          une Dame de cette noblesse? les Loix du Pays où nous sommes, peuvent-elles être assez barbares pour authoriser de si monstrueuses tyrannies?
          <pb n="39"/>
          Mon fils! mon fils! interrompit Atabek, vous ne les connoissez pas ces Loix, elles n'ont aucun rapport avec les vôtres; mais je vis sous leur joug depuis plus long-temps que vous, &amp; j'en connois toute l'étendue &amp; toutes les rigueurs; je vous
          le répéte, continuat-il, nous sommes perdus, si le Maître qui tient cette Dame en sa propriété, peut avoir des preuves que je lui ai donné retraite ici: le plus sage parti est de s'informer promptement de sa demeure, &amp; de lui proposer les trois
          cens sequins, que je veux sacrifier pour obtenir la liberté de cette malheureuse enfant. Eh! que le Ciel permette qu'il s'en contente! car je
          <pb n="40"/>
          suis à la veille de grands malheurs, s'il m'expose à la rigueur des jugemens du Pacha. Ce vénérable Vieillard, pénétré d'inquiétude &amp; de douleur, se tourna de mon côté &amp; me dit: Madame, apprenez-moi le nom de votre Maître, &amp; s'il se peut,
          sa demeure, afin que sans perdre de temps, je le fasse chercher dans toute la Ville d'Alep; s'il plaît au Dieu tout-puissant de bénir mes intentions &amp; mes démarches, je réussirai à vous racheter &amp; à vous rendre une liberté que la seule
          perfidie des hommes a pu vous ravir, &amp; qui ne me paroît dûe à personne plus qu'à vous... Non! non! vénérable Atabek, interrompit Ferri brusquement; non vous
          <pb n="41"/>
          ne devez point attendre du cœur d'un Noir, de concourir avec le vôtre pour une bonne action: vous ne devez point penser qu'il se départe de la possession de cette Dame, &amp; qu'il vous la remette pour une rançon de trois cens sequins. Vous
          connoissez le naturel de ceux de sa nation; vous m'avez vous-même instruit souvent de leur avarice &amp; de leur méchanceté: tout ce que je vous en ai oüi dire ne me persuade que trop, qu'on ne parviendra jamais à fléchir un barbare possesseur de
          cette Esclave précieuse. Vous le verrez, continua-t-il, reclamer contre vous l'authorité des Loix, vous poursuivre comme coupable de lui avoir enlevé son
          <pb n="42"/>
          trésor, &amp; mettre ce trésor ravi au - dessus des vôtres, pour les envahir, s'il le peut: j'insiste donc, &amp; je crois que le plus grand danger pour vous, est encore d'avouer que cette jeune Dame est ici.</p>
        <p>J'étois témoin de leurs contestations: hélas! elles n'avoient que moi pour objet, &amp; c'étoit moi qui parroissoit y prendre le moins de part; je les écoutois sans réflexion; je ne considérois seulement pas que j'étois alors dans une maison
          étrangere, inconnue, entre les mains de deux hommes étrangers pour moi, inconnus de même, toute prête pourtant à subir le sort qu'il leur plaisoit de régler: il n'étoit pas encore venu à ma pensée, si je devois
          <pb n="43"/>
          souhaiter ou craindre de retomber entre les mains de Zoah: si Zoah qui m'avoit servi si ardemment dans le Sérail d'Alep, qui m'avoit promis la fin de mes peines en sortant, n'étoit point un Négre perfide, comme je l'entendois supposer, qui n'auroit
          voulu flatter mes douleurs, que pour m'exciter plus doucement à soutenir la nouvelle servitude qu'il étoit prêt à m'imposer.</p>
        <p>Atabek &amp; Ferri se retirerent &amp; me laisserent l'Indienne pour me servir: ce fut alors que je m'interrogeai moi-même à hauts cris. Eh! où suis je grand Dieu? eh! que dois - je devenir, me disois - je? quels sont ceux qui me reçoivent
          <pb n="44"/>
          ici? pourquoi s'effraye-t-on de m'y voir? quels sinistres présages puis-je causer en ces lieux, &amp; pourquoi veut - on que j'y demeure? quel intérêt prend-on en moi? de quels nouveaux malheurs me croit-on menacée? quels coups nouveaux me sont donc
          préparés? hélas! m'écriois-je, mes douleurs sont encore toutes vivantes, mes playes toutes saignantes: n'obtiendrai-je pas du Ciel de respirer un moment? Je demeurai tout le reste du jour, la nuit entiere, à lui adresser mes prieres &amp; mes larmes:
          on peut juger dans cet état, des élancemens du cœur d'une jeune créature, qui se voit, pour ainsi dire, bannie &amp; rejettée par tous les êtres vivans. Le
          <pb n="45"/>
          lendemain, au lever du Soleil, l'épuisement de mes esprits étoit si grand, qu'ils s'assoupissoient peu à peu, &amp; que je sentois déjà mes paupieres tombantes, &amp; mes yeux prêts à se fermer, lorsque j'entendis à grand bruit ouvrir la porte de la
          chambre où j'étois, &amp; que je vis paroître le Vieillard Atabek, suivi de Ferri. Celui-ci vint à moi tout agité de colere: ah! s'écria-t-il, malheureuse victime! on vous a porté le coup mortel: on a publié votre retraite en ces lieux: votre barbare
          Maître a refusé toutes les propositions qu'on a pu lui faire: il demande qu'à l'instant vous soyez remise en ses mains: le voilà qui va paroître, &amp; vous êtes perdue. Il
          <pb n="46"/>
          est vrai, repliqua le Vieillard, que rien ne peut le résoudre à se priver de vous; mais quoi qu'en dise mon fils, je me flatte qu'il y a tout autant à espérer qu'à craindre des motifs qui le font agir, &amp; que peut-être les seuls qu'il ait, sont de
          vous faire un sort heureux. Non! m'écriai-je, vénérable Atabek: non! je ne redoute point la présence de Zoah; il m'a donné trop de preuves d'une grande ame; il a pris trop de soins de sauver mes jours, pour être capable de les rendre malheureux: je
          ne puis confondre Zoah parmi les hommes de son état: par tout ce qu'il a fait pour moi; je compte que j'ai tout à espérer de lui; je ne demande qu'à le voir paroître,
          <pb n="47"/>
          bien sûre qu'il m'apporte de nouveaux secours.</p>
        <p>Je n'avois pas achevé ces paroles, que les portes s'ouvrirent, que Zoah se présenta; mais, oh Ciel! quel fut l'étonnement du Vieillard, de Ferri, eh! quel fut le mien! ce Zoah, ce Noir, ce Maître barbare, dont le nom seul avoit causé tant
          d'effroi; ce même Zoah s'approcha, vint à moi, se prosterna, &amp; m'adressa ce discours: Fille d'Emir, tu me vois roulant à tes pieds, non pour te rendre ta liberté, mais pour t'offrir la mienne; parce que je jure dès ce moment de ne l'employer qu'à
          te servir; &amp; j'estime cet honneur à si haut prix, que moi seul je ne m'en suis
          <pb n="48"/>
          pas jugé digne, &amp; que je veux le partager avec un autre. Regarde, s'écria-t'il, vois, si ton fidele Esclave en a choisi une autre à ton gré. De quelle joye, grand Dieu! fus-je tout-à-coup transportée; c'étoit Razzivil, ma chere Razzivil, fondante
          en larmes, si saisie, si troublée, qu'à peine put-elle marcher d'un pas sûr jusqu'à moi; elle tomba sur ses genoux; elle arrosa mes pieds de ses pleurs; elle me saisit une main; elle la serra sur ses lévres; sa joye lui causoit un vrai délire; elle
          voulut plusieurs fois me parler; mais d'une voix toujours coupée par des sanglots. Oh! ma chere Maîtresse, s'écria-t'elle à plusieurs fois, oh!
          <pb n="49"/>
          ma chere Maîtresse, en quel état vous retrouvai-je; ce jour enfin va-t'il mettre un terme à nos malheurs? Nous devons nous en flatter, repartit Zoah; &amp; s'il est vrai que les biens attachés à la vie humaine doivent tôt ou tard s'espéter, comme les
          maux tôt ou tard sont à craindre; la fille de Saheb a trop senti l'âpreté des destinées, pour ne pas attendre de l'équité céleste, des faveurs dans l'avenir qui l'en dédommagent.</p>
        <p>Tant que les eaux du Nil se resserrent dans son lit, nous voyons nos tristes campagnes exposées aux feux d'un Soleil ardent qui les dévore; mais les rigueurs qu'on souffre alors s'épuisent enfin, &amp; sont
          <pb n="50"/>
          suivies de la saison propice qui revient à son tour, pendant laqu-elle on voit toujours ce Fleuve salutaire répandre par-tout l'abondance, &amp; réparer les maux qui se sonr faits. Et malheur peut-être à quiconque n'en a point encore connu! Fille
          d'Emir, s'écria-t'il, par tous ceux que tu as soufferts, la source des biens qui t'attendent a dû sans doute se remplir; elle va couler désormais, &amp; pour tout le temps de ta vie; j'en serai le témoin tout le temps de la mienne; car je le repéte,
          je veux te servir autant qu'elle durera.</p>
        <p>Ce discours d'un Eunuque du Sérail d'Alep, Razzivil à mes côtés,
          <pb n="51"/>
          rendue par ses soins, l'étonnement d'Atabek, de Ferri; mais mon étonnement à moi, ou plutôt mon admiration, suspendit toutes les idées que je pouvois avoir sur moi-même; tout mon esprit ne fut rempli que de cette situation; Zoah le comprit, &amp;
          bien-tôt il reprit la parole, &amp; me parla en ces mots.</p>
        <p>Ne t'étonne point, oh! Daïra, des vœux que je fais pour ton bonheur, ni du zéle qui me transporte ici; l'honneur &amp; la vertu percent dans tous les climats, &amp; peuvent atteindre à tous les hommes, sur-tout quand la fortune leur présente des
          modéles qui doivent servir à les former; j'ai trouvé
          <pb n="52"/>
          les miens dans tes peres; Zoah qui te parle, a occupé près d'eux la place d'un simple Esclave, &amp; la valeur de ses sentimens l'a fait priser fort au-dessus. Ton ayeul, le plus tendre, le plus généreux des hommes, qui régnoit dans Anna sur
          l'Euphrate, qui eut mérité de régner sur tout le monde, &amp; de porter un immortel croissant; ton ayeul, dont le destin me tourmente &amp; m'allarme depuis plus de dix années, que je sçais qu'un Persan furieux pour suit sa tête; ton ayeul, Hassan,
          fut le premier mon maître, &amp; mon cher maître, &amp; tout me flattoit qu'il devoit l'être toujours; lorsque le Prince des Arabes, le jeune Emire Saheb,
          <pb n="53"/>
          qui régnoit à Bithynia, vint à sa Cour, &amp; obtint sa fille Hannem, la beauté de l'Orient. Il me donna à ces jeunes époux; il les confia à mes soins; la même fortune m'accompagna près d'eux; j'avois reçu toute la faveur du pere; je fus comblé de
          celle des enfans; il ne me resta qu'un vœu à faire; je le fis; le Ciel fut propice, &amp; ce vœu fut rempli dans les temps. Tu vis le jour! je te reçus, oh fille d'Hannem! je te reçus dans ces mêmes mains, &amp; je fus le premier des hommes qui les
          éleva au Ciel pour ton bonheur &amp; tes prospérités. Tout concourut d'abord à nous en donner de hautes espérances; nos premieres frayeurs,
          <pb n="54"/>
          qui n'étoient que trop bien fondées, se dissiperent; toutes nos craintes peu à peu s'évanouirent, &amp; Saheb &amp; ta mere ne t'envisageoient déjà plus qu'avec ces douces agitations, inséparables d'un grand attachement. Ce fut dans cette sécurité
          fatale, que le Dieu des ténébres sembla nous amener pour nous porter des coups plus terribles &amp; moins attendus. L'Emir, ton pere, plus éclairé que moi, les pressentit de loin, &amp; crut pouvoir s'en garentir: Toute la prudence humaine étoit en
          lui; mais, hélas! que peut-elle? &amp; qu'est-elle devant d'immuables decrets? La tristesse de son ame s'imprima tout-à-coup sur son front; d'un jour à l'autre elle
          <pb n="55"/>
          s'augmenta; ses yeux lauguissans &amp; abbattus me consternerent; je devenois déjà moi même immobile, à force de le considérer &amp; de m'occuper des peines secrettes qui flétrissoient son cœur, lorsqu'un jour il m'appella, &amp; me dit: Fidele Zoah,
          moins esclave de ma grandeur, qu'ami de ma personne, ne sois point troublé du projet que je te revéle; je pars à la chûte du jour; je vais à Anna, chez Hassan mon beau pere; je lui porte ma fille, &amp; je n'enmene que toi. Quoi! sage Emir,
          m'écriai-je, tu oses entreprendre un tel voyage sans escorte &amp; sans suite; tu ne crains pas d'exposer ton unique enfant aux événemens d'une
          <pb n="56"/>
          course pénible: un enfant, qui n'a pas atteint la troisiéme année de sa vie, &amp; de qui la conservation, sous tes yeux mêmes, causent à sa mere &amp; à toi, si peu de joyes, qui ne soient mêlées de craintes &amp; d'allarmes: Eh! comment penses-tu,
          m'écriais-je, que Hannem survive à l'effort de cette séparation? Je l'ignore, reprit ton pere Saheb, &amp; je doute en effet que nous y survivions l'un &amp; l'autre; car nous sommes les deux moitiés, &amp; notre enfant est notre tout; mais quoi
          qu'il puisse arriver de ma chere Hannem &amp; de moi, nous nous devons tous deux au sacrifice que nous faisons. Je la laisse cette épouse sacrée; je la laisse abandonnée
          <pb n="57"/>
          aux sanglots &amp; aux cris désespérés; &amp; c'est par ces mêmes cris qu'elle m'invite à presser mon départ, parce qu'il s'agit, pour elle &amp; moi, d'éviter un coup exécrable, dont la seule pensée partage ma tête d'épouvante &amp; d'horreur.</p>
        <p>Je ne répliquai point; je reçus les ordres de mon Maître; &amp; comme il vouloit que sa marche fût d'un secret inpénétrable, il prit l'habillement d'un Marchand de l'Inde, &amp; une voiture légere venue du même pays; il se déguisa de maniere que
          les Arabes en multitude qui formoient son camp, que ceux même de sa garde n'auroient pû reconnoître Saheb leur Sverouain. Il sortit de sa tente;
          <pb n="58"/>
          je le suivis; nous fumes à la tienne; j'y entrai seul; tout étoit préparé pour le triste succès de cette entreprise; &amp; en effet je me vis libre; &amp; sans perdre un instant, je t'arrachai de ton berceau, &amp; te remis dans les bras de ton pere
          désolé: la voiture Indienne étoit-là, il m'y fit prendre place à ses côtés; il forma ton lit dans ses bras, sur ses genoux, &amp; sur son sein: les soupirs en foule s'élancerent du fond de son ame; ils furent entendus, &amp; c'en fut assez pour
          craindre que ce mystere fût bientôt découvert. En effet, un vil Esclave reconnut Saheb, &amp; vint à lui s'offrir pour le suivre, avec tant de chaleur &amp; d'emportement, que mon Maître
          <pb n="59"/>
          en fut touché, &amp; accorda tout à ses instances. Aussi-tôt la chaise Indienne attelée de chevaux Arabes fut enlevée comme dans les airs. Saheb se vit tout-à-coup fort loin de son camp, &amp; en peu d'heures transporté dans un pays déjà presque
          étranger.</p>
        <p>Tu donnois à ce pere infortuné, trop de sortes d'inquiétudes, pour ne pas interrompre bien-tôt sa course, &amp; procurer à ta fragile enfance quelque repos; à peine eut-il traversé les vastes plaines de Damas, qu'il entra dans la terre de Sebilée;
          le fameux Caravansera d'Egly se trouva sur son chemin; il voulut y descendre; séjour funeste, hélas! &amp; que les feux du Ciel sans doute,
          <pb n="60"/>
          auront réduit en cendres, pour ensevelir à jamais les forfaits qui s'y sont commis! Ton pere y fut reçu, &amp; traité comme un simple Marchand, comme beaucoup d'hommes de toute espéce qui y arriverent en caravane à peu près dans le même temps.</p>
        <p>Jusques-là tout étoit calme &amp; tranquille, &amp; je n'avois auprès de mon Maître d'autres soins à me donner, que ceux que mon propre amour m'inspiroit pour lui. Je l'excitois à céder au sommeil. Je cherchois à calmer son cœur tourmenté, par des
          présages heureux, je les faisois passet quelquefois jusqu'en son ame, &amp; y porter l'espérance &amp; la paix; &amp; la nuit s'avançoit,
          <pb n="61"/>
          &amp; l'aurore qui régloit notre départ étoit déjà prête à paroître; lorsqu'un Pélerin en apparence, un homme inconnu, tout agité, tout tremblant, se présenta, s'approcha de mon Maître, &amp; lui dit: Emir? prends garde à toi, un Esclave te trahit,
          &amp; tu es perdu. Oh! Ciel! m'écriai-je! écoute - moi, reprit-il, le temps presse, ainsi que le danger; un Esclave de ta suite au moment que je te parle, complote dans ce Caravansera, au risque de ta perte, l'enlevement de ton enfant; je viens de
          voir une cohorte de brigands trop nombreuse, &amp; trop redoutable, pour que tu puisses y résister: ils sont prêts à fondre sur toi; le Ciel a permis que ce
          <pb n="62"/>
          projet parvint jusqu'à moi, peut-être encore à temps pour t'en instruire: je remplis ce devoir fidélement, &amp; je fais plus, je m'offre de sauver, s'il est possible, ce malheureux enfant, qui me paroît être le premier objet du complot des brigands:
          si tu veux me le confier, je l'emporte à la faveur de la nuit, qui regne encore, &amp; je jure par ma tête, d'en avoir soin comme du mien. Oh! Daïra! qui m'entends, tes cheveux se hérissent d'avance, à l'aspect des crimes, dont ton berceau fut
          ensanglanté; tu te les représente assez avant de les apprendre, puisqu'ils jettent déjà dans ton ame le saisissement &amp; la terreur. Conçois donc, s'il est possible
          <pb n="63"/>
          quel fut alors l'état d'un pere, le plus tendre, le plus passionné des peres; peins-toi ses frémissemens, ses transports &amp; son désespoir. Il s'agissoit pour lui dans ce moment rédoutable bien plus que de lui-même: il se voyoit prêt à périr pour
          te sauver, &amp; il se voyoit périr en ne te sauvant pas: je le vis par trois fois ce pere infortuné, te serrer dans ses bras, porter au Ciel des regards effrayans, qui retomboient aussi-tôt sur toi, &amp; s'attendrissoient sur les tiens, sur tes
          regards, hélas! qui n'étoient qu'une douce image de l'innocence, &amp; de la sécurité: dans l'instant même qu'on tiroit les poignards pour percer son cœur &amp; le tien; à quoi mon
          <pb n="64"/>
          Maître devoit-il se résoudre? Le péril étoit affreux de toutes parts: pouvoit-il te livrer, t'abandonner à un Pélerin inconnu qui s'offroit pour te sauver, &amp; pouvoit-il réfuser ce secours dans une conjoncture aussi fatale? Pendant ce moment
          d'incertitude, je fixai ce Pélerin; je le devorai de mes regards, je crus voir sur son front les caracteres de la probité, &amp; son discours m'en parut être le langage. Mon cher Maître! m'écriai-je, en m'adressant à ton pere, fais usage de ce saint
          homme, qu'un Ange tutelaire t'a sans doute envoyé. Daigne lui confier ce précieux dépôt; qu'il l'éloigne de tes yeux pour quelques momens, tu n'en seras que plus libre &amp; plus terrible à l'abord des brigands
          <pb n="65"/>
          qui viennent pour te l'enlever.</p>
        <p>Je rends graces sans doute, reprit l'Emir, ton pere, à cet Etranger bienfaisant, qui s'intéresse au danger que je cours, au point de le partager lui-même: mais le sort de ma fille &amp; le mien ne peuvent plus se diviser; nous nous sauverons par
          la même fortune, ou périrons par les mêmes coups. Zoah! me dit il, reçois de mes mains ma fille; prépare-lui promptement un lit; rends-lui ce devoir, qui peut-être est le dernier; &amp; sur - tout couvre son visage, &amp; voile ses yeux, pour lui
          derober le spectacle de son malheur &amp; du mien, pour que mon sang, qui va se verser pour elle, ne rejaillise pas jusques sur elle.</p>
        <pb n="66"/>
        <p>A peine eut-il achevé ces mots, que nous entendimes un grand bruit, &amp; que Saheb mit la lance à la main: aussi-tôt on cria, que le Pélerin de la Mecque se retire; on respecte ses jours; &amp; ce Pélerin étoit encore à mes côtés; mais je vis
          dabord mon Maître menacé d'une mort certaine, &amp; je crus lui devoir tout: je me tournai vers ce généreux Pélerin, &amp; lui dis: saint homme, la fille de mon Maître va périr, si tu ne la sauve dans ton sein. Derobe-la pour un temps; eh! veuille le
          Ciel la préserver par tes soins. Il courut à toi, Daïra, qui m'entends: il te ravit, &amp; disparut dans le moment même que les brigands s'avançoient. Alors le
          <pb n="67"/>
          sort d'un Maître si cher à mon cœur m'appella tout entier: je volai près de lui; je m'armai comme lui même. La multitude ne fit qu'accroître mon courage. J'avouerai pourtant, que le discours de l'un d'eux me frappa d'effroi:
          <hi rend="italic">Saheb,</hi>
          dit-il,
          <hi rend="italic">tu as outragé le Muphti Fezula; redoute sa vengeance;</hi>
          <hi rend="italic">il veut ta fille, ou ta tête, &amp; j'emporte l'un &amp; l'autre, si tu oses résister.</hi>
          A ce discours exécrable ton pere ne répondit que par un cri furieux, accompagné d'un coup de lance, dont le Brigand fut renversé; puis tout - à - coup il s'élança parmi eux comme un lion redoutable, que la fureur met au - dessus des dangers; je le
          suivis; je le secondai
          <pb n="68"/>
          de toutes mes forces, &amp; avec autant d'audace que si quel-que esprit céleste m'eut alors animé. Plusieurs de ces Brigands tomberent aux pieds de mon Maître. Il les exterminoit, quand l'implacable destinée s'en mêla: une infernale main atteignit
          alors ton pere, &amp; le frappa d'un coup mortel. Je fus enveloppé par ces Barbares, &amp; dans l'instant chargé de chaines. Mais, oh! malheur le plus grand, le plus accablant des malheurs, c'est que l'Emir mon Maître, ton pere, c'est que Saheb
          devint la proye de ses assassins, &amp; que je les vis prêts à l'enlever, pour exécuter sans doute l'ordre exécrable qui leur avoit été donné. Vengeance divine!
          <pb n="69"/>
          m'écriai-je, qui t'arrête, qui te retient? Si tu ne lance pas la foudre sur ces têtes sacriléges; par pitié! m'écriai-je encore, lance-la sur la mienne, ou précipite-moi dans les entrailles de la terre, &amp; m'anéantis pour jamais. Le Ciel étoit
          sourd à ma priere. Je perdis mon cher Maître. Ses meurtriers, ses bourreaux l'emporterent, tout blessé, tout mourant, &amp; ne me laisserent de lui, que les traces marquées par le sang de sa playe. Mes yeux ne le virent plus, &amp; se fermerent de
          douleur &amp; d'horreur sur un sort si funeste.</p>
        <p>Quelle histoire! Quel récit! Oh! juste Dieu! je crus voir mon propre sang s'échapper de mes veines,
          <pb n="70"/>
          &amp; ruisseler autour de moi. Toute cette épouvantable image emporta si loin mes idées, que je perdis de vue le Vieillard &amp; Ferri, qui étoient en ma présence; que je me crus seule demeurée sur la terre pour y pleurer tant de malheurs. Mais
          alors, &amp; à ces derniers mots, Zoah fut interrompu par un cri du Vieillard Atabek, qui jetta dans nos ames encore une terreur nouvelle, &amp; qui attira tous nos regards: ce cri fut suivi d'un long gémissement; mais son front pâlit; ses forces
          manquerent; il se pencha sur le sein de Ferri: je me levai soudain, je fus à lui: Razzivil &amp; Zoah y volerent de même; nous l'environnames, nous le sou-{??}inmes;
          <pb n="71"/>
          il fit quelques efforts pour nous parler: Hélas! les battemens de son cœur étoient visiblement si douloureux &amp; si précipités, qu'il {??}erdoit haleine, &amp; que nous cru-{??}mes le voir au moment d'expirer. Malheureux Eunuque! s'écria Fer-{??}i:
          quelle abominable histoire oses-{??}u raconter? Quel affreux récit viens-{??}u faire à la fille, du massacre du {??}ere: quel affreux récit viens - tu faire des désastres d'un pere &amp; d'une mere qui furent les enfans du {??}Vieillard qui t'entend?
          Je tressaillis {??}à ces paroles, comme si j'eusse vu {??}comber les murs &amp; la voûte de la maison, &amp; qu'un feu de tonnerre {??}eut aveuglé mes foibles yeux. Zoah {??}troublé, chancellant, envisagea,
          <pb n="72"/>
          rechercha les traits du Vieillard, appuyé sur Ferri: Zoah le reconnut; le ravissement le saisit; il tomba par terre. Fille de Hannem! reprit Ferri, en s'adressant à moi, préservons des jours qui nous doivent être plus chers que les nôtres; soulageons
          les tourmens que souffre un pere adorable, à la vue de tes miseres. Elles pénétrent son ame d'un attendrissement qu'il n'a pas la force de soutenir: ouvre les yeux, me dit-il, épuise tes regards sur un Vieillard qui se présente à toi évanoui sur mon
          sein. Reconnois à des marques si douloureuses &amp; si sensibles, reconnois Hassan, ton ayeul, à qui ta mere infortunée doit le jour: rends-lui
          <pb n="73"/>
          {??}hommage que le sang doit au sang: {??}outiens, prends &amp; serre en tes {??}ains, sa main sacrée, arrose-la de {??}es larmes, pour le prix de toutes {??}elles qu'il a versées pour toi. Hélas! {??}endant ce discours, son visage en {??}toit
          baigné. Je fus bientôt à ses {??}enoux, je les serrai de toutes mes {??}orces, ma tête renversée, mes {??}eux élevés à lui: les siens alors {??}entr'ouvrirent sur moi, ses san-{??}lots redoublerent, ses larmes cou-{??}erent, il en versa sur moi, il
          en {??}ersa qui glacerent mon front, qui {??}ne percerent le cœur, qui porte-{??}ent jusqu'au fond de mon ame, le {??}aisissement mortel dont il étoit lui-{??}même atteint. Oh! mon pere! m'é-{??}riai - je, dans l'enthousiasme qui
          <pb n="74"/>
          m'emporta soudain: oh! mon pere, revenez à la vie, ou je vais perdre la mienne: oh! mon pere, recevez en moi les embrassemens de toute une triste famille: voyez Saheb, voyez Hannem en moi, voyez à vos sacrés genoux un enfant que ses infortunes &amp;
          ses desastres, touchent bien moins que vos douleurs: oh! mon pere, m'écriai-je encore, cessez de pleurer les maux que nous avons tous soufferts; ne vous occupez plus que des miens, que de ceux de l'enfant qui vous reste: hélas! lui dis-je, les miens
          jusqu'à ce jour ont été infinis; mais je sens qu'ils cessent, qu'ils disparoissent, au moment que je vous retrouve, que le Ciel permet que
          <pb n="75"/>
          je vous sois rendue, au moment que je vous vois, &amp; que je puis espérer de vous revoir toujours.</p>
        <p>Un instant après que j'eus achevé ces paroles, mon ayeul revint à lui; il reprit ses forces; il en serra mes mains dans les siennes; je remarquai dans ses regards une sérénité douce &amp; tendre, qui peu à peu dévoila toute son auguste face, &amp;
          bientôt fut suivie de nouveaux soupirs &amp; de nouveaux pleurs, mais qui ne furent que l'effet de sa joye naissante, &amp; teinte encore de sa douleur. Il éleva la voix au Ciel, &amp; dit: Dieu tout-puissant! tes volontés sont irrévocables; le
          désastre de ma famille est accompli; mes enn{??}s sont dispersés &amp; vagabonds
          <pb n="76"/>
          sur la terre: cependant tu m'en laisses un, tu permets que je le retrouve: tu veux que je le reconnoisse encore aux traits de ton courroux; mais tu permets aussi que je goûte à l'embrasser, une joye si vive, un attendrissement paternel si grand, que
          j'y crois voir ton courroux terrible entierement calmé. Oh! fille de ma chere Hannem, reprit-il, en abbaissant les yeux sur moi, couvrons d'un crêpe éternel, l'affreux tableau que Zoah vient de nous peindre: nous ne pourtions nous en occuper plus
          long-temps, sans reprocher au Dieu suprême, qui gouverne le monde, un courroux injuste qui ne peut être en lui, &amp; qui ne paroît tel à de foibles
          <pb n="77"/>
          créatures, que parce qu'elles ne pénétrent point la profondeur de ses décrets: tu me reste, me disoit cet auguste ayeul: tu me tiens lieu de tout: je ne puis plus m'occuper que de toi: apprends-moi, tendre &amp; foible créature, par quel enchaînement
          admirable, tes jours ont été conservés jusqu'à ce moment; par quel événement miraculeux le triste Hassan déguisé, sous le nom d'Atabek, traversant les deserts de Syrie, trouve sur ses pas la fille de sa chere Hannem, abandonnée, mourante, presque
          ensevelie dans les sables: que je sache enfin quelles circonstances étranges ont accompagné ton enlevement, &amp; comment après un si
          <pb n="78"/>
          long espace de temps, le Ciel t'a remise dans les mains de mon ancien Esclave, de mon fidelle Zoah, à qui je fus cher jadis, &amp; que j'aurois conservé toujours, si Saheb mon gendre, si ta mere Hannem, ne m'avoient engagé à m'en priver pour eux.
          Hélas! vénérable ayeul, lui répondis-je, vous me demandez ce que j'ignore: je ne me connoissois pas moi-même il y a un moment, &amp; votre ancien Esclave, qui vient de m'apprendre la moitié de nos malheurs, est seul capable de nous en raconter la
          suite &amp; le reste. Alors Zoah prit la parole, &amp; dit: mon sacré Maître, le Ciel est témoin des mortelles allarmes que ton absence m'a causées, &amp; lui seul
          <pb n="79"/>
          peut connoître l'excès de la joye qui me ravit en ta présence. Je suis ce même Eunuque dont tu fus le premier Maître, ce même Zoah dont tu fis un don à tes chers enfans, qui fut près d'eux ce qu'il s'étoit promis d'être près de toi, &amp; qui après
          des désastres inouis, a vu l'enfant de tes enfans plus malheureux, &amp; plus à plaindre encore que ses peres. J'ai déjà raconté ce que mes yeux en ont vu. Tu veux que je continue, il faut que je remonte à cette abominable journée, où ton gendre
          l'Emir Saheb, mon Maître infortuné, vit enlever sa fille, &amp; fut livré aux Bourreaux du Muphti.</p>
        <p>On me retint dans le Caravansera d'Egly: on m'y chargea de
          <pb n="80"/>
          chaînes: on s'occupa de moi comme d'un méprisable Abyssin: les Brigands prirent soin de mes jours, en y attachant un prix d'argent: ils convinrent entr'eux de me faire bien-tôt passer dans une autre servitude: en effet, peu de jours après, je fus
          conduit dans cette Ville d'Alep, &amp; présenté au Pacha; il devint mon nouveau Maître, &amp; je me vis son Esclave livré au service de son Sérail.</p>
        <p>Je me croyois dans ce Sérail destiné à consommer le reste d'une misérable vie, entierement absorbée dans les regrets, dans le souvenir de mes pertes déplorables, dont l'affreuse image étoit toujours présente à mon esprit, &amp; ne cessoit jamais
          <pb n="81"/>
          de faire saigner mon cœur. Douze années s'accumulerent ainsi sur ma tête, lorsque pour la premiere fois, je me sentis distraire de mes propres peines, pour prendre part à de plus touchantes, &amp; qui étoient bien dignes d'arracher ma compassion:
          c'étoit une Vierge, hélas! dont la jeunesse, dont la candeur &amp; la beauté, avoient par ses mépris outragé un fier Pacha, &amp; que l'on consignoit à ma garde comme une criminelle, dans une affreuse prison. Elle m'étoit inconnue: je ne voyois en
          elle qu'une victime des Loix, qu'une jeune malheureuse, tourmentée par un Maître irrité; mais c'en étoit assez pour la plaindre, &amp; pour devoir chercher
          <pb n="82"/>
          {??}ompte de la fille de mon Maître, {??}que je t'ai confiée dans le Caravan-{??}era d'Egly; apprends moi sa des-{??}inée ou crains la tienne. Ah! me {??}it-il, c'est toi, misérable Eunuque! E{??}h! la voilà commise à ta garde. A ces mots, je crus
          sentir la terre {??}e dérober sous moi; nous demeu-{??}ames interdits l'un &amp; l'autre; mais {??}intérêt de mon infortunée Maî-{??}resse étoit trop grand, pour ne pas {??}appeller promptement mes sens. {??}e l'interrogeai; il connut mon
          im-{??}atience; je vais, reprit-il, te sa-{??}sfaire, &amp; t'instruire en peu de mot{??}s {??}e ce qui s'est passé. Tu connoîtras {??}qu'il est des fatalités humaine:{??} q{??}ue les plus sages projets ne peu-{??}ent détourner: cet homme alors
          <pb n="83"/>
          à soulager ses douleurs. J'y appliquois tous mes soins, &amp; depuis même quelques jours; quand un Etranger parut, s'approcha d'elle, lui parla, &amp; acheva sans doute de déchirer son ame. Je le jugeai par ses sanglots &amp; par ses nouveaux cris
          qui retentirent autour d'elle, &amp; qui porterent jusqu'à moi les allarmes &amp; la consternation, non seulement jusqu'à moi, mais jusqu'à l'Etranger qui parut, en la quittant, tout troublé, tout consterné lui-même; je le considérai, son visage me
          frappa; je l'arrêtai, ses traits me rappellerent le coupable Pélerin; j'en reculai d'étonnement; je le reconnus; je le retins encore. Perfide! lui dis - je, rends - moi
          <pb n="84"/>
          me raconta son histoire, &amp; me parla en ces termes.</p>
        <p>J'étois, me dit-il, dans le Caravansera d'Egly. Ce fut-là, que par une circonstance bizarre, j'entendis tramer la perte de l'Emir Saheb, &amp; l'enlévement de son enfant. J'appris que l'Emir étoit gendre de Hassan, le Souvetain d'Anna, qu'il avoit
          obtenu de lui la belle Hannem, sa fille, malgré toutes les instances du Muphti Fezula, qui dans le même temps l'avoit, d'autorité, demandée pour son fils; j'appris que cette préférence, en faveur de Saheb, avoit été regardée comme un outrage par le
          Muphti; qu'il en avoit conçu une haine, ou bien plutôt une
          <pb n="85"/>
          rage éternelle contre Hassan &amp; toute sa famille; que par un serment horrible il avoit juré que de ce mariage on ne verroit jamais un enfant prospérer sur la terre. J'appris enfin, que n'osant pas déployer ouvertement l'autorité qui étoit en ses
          mains, il offroit en secret de très-grosses récompenses pour qu'on lui livrât ce premier enfant de l'Emir; qu'il avoit même à cet effet acquis, à prix d'argent, plusieurs Esclaves de sa maison; &amp; celui qui racontoit toutes ces choses, en étoit
          un, qui avoua n'être venu à sa suite, que pour trouver le moyen de le trahir plus surement.</p>
        <p>J'eus le courage d'entendre ce
          <pb n="86"/>
          projet, malgré l'horreur dont je fus d'abord saisi; mais dans le même instant j'en fis un autre; ce fut de le prévenir, &amp; de préserver, par mes soins &amp; par mon adresse, Saheb &amp; son enfant, dont les malheurs excitoient d'avance ma pitié,
          &amp; suffisoient bien pour porter ma vertu à tout entreprendre.</p>
        <p>Pour réussir avec moins de danger, je me mêlai parmi plusieurs Pélerins qui revenoient de la Mecque; je me vêtis comme un Pélerin moi-même, sçachant combien, sous cet habit, on est respecté; &amp; en cet état je me présentai devant l'Emir ton
          Maître. Souviens-toi que tu me remis sa fille dans le moment même que les Brigands
          <pb n="87"/>
          se présenterent pour l'attaquer. Je ne sçais quel parti tu aurois osé prendre à ma place; mais voici celui que je pris. J'enlevai l'enfant dans mes bras; je le couvris de ma robbe; j'apperçus une secrette issuë; je m'y abandonnai; je marchai dans les
          ténébres; je compris que ce devoit être un sentier souterrein; je le suivis sans répugnance, n'ayant à fuir que la lumiere du jour; je portai dans mes bras cet enfant, qui par ses cris perçoit mon ame, &amp; sembloit déjà connoître &amp; pleurer ses
          malheurs; mais je le sauvois, &amp; le sentiment d'une action si généreuse, ranimoit mon courage &amp; mes forces; c'est ainsi que j'errois, à l'avanture, dans
          <pb n="88"/>
          ce noir sentier, où aboutissoient plusieurs cavernes; je les traversai ces cavernes, &amp; je continuai une marche incertaine long-temps.</p>
        <p>Cependant à force de porter mes pas en avant, un bruit sourd, un murmure effrayant se fit entendte; je marchai toujours; le bruit augmenta; ce murmure devint bien-tôt un mugissement épouvantable; &amp; tel qu'eût été pour moi l'affreux abord des
          enfers; lorsqu'un rayon de lumiere parut soudain sur ma tête: je levai les yeux; je vis la voûte entr'ouverte; je me ranimai, voyant que plus je marchois, plus la lumiere étoit grande; je découvris le Ciel &amp; la Terre. Enfin, je me dégageai de
          <pb n="89"/>
          ces routes ténébreuses, &amp; ma surprise fut sans égale, lorsque je me trouvai sur une plage aride, &amp; que je vis une mer &amp; des flots agités. Je te laisse à penser la terreur qui me saisit; mon premier soin fut de voir en quel état étoit ce
          malheureux enfant dont j'étois chargé; je découvris son visage, &amp; j'y vis la pâleur de la mort; je n'en pus soutenir l'aspect; je sentis mes forces épuisées; je m'appuyai sur une roche, &amp; y demeurai quelques momens, pour me remettre de mes
          fatigues, &amp; rétablir mes sens troublés. Je ne revins pas à moi sans peine, &amp; quand toute ma raison m'éclaira, je n'en fus que plus à plaindre, me voyant seul sur
          <pb n="90"/>
          cette plage, privé de tous secours, par la faute que j'avois faite de laisser mon Esclave au Caravansera, ou plutôt par le malheur des circonstances, qui ne m'avoient pas permis de l'emmener avec moi. Je refléchissois amérement sur ces choses, &amp;
          portois mes regards à l'avanture; je vis une vieille femme qui descendoit du haut de la roche où j'étois; j'implorai son assistance; elle vint à moi; je la priai de me dire quelle étoit cette terre; quelle étoit cettemer; elle m'instruisit avec
          charité; elle m'apprit que j'étois à un mille du Caravansera d'Egly; que cette Côte étoit celle de Baruth. Elle m'emmena dans sa Cabane qui étoit voisine elle
          <pb n="91"/>
          y prit soin de mon enfant; car c'étoit le mien, puisque son sort excitoit en moi la douleur &amp; la tendresse d'un pere; &amp; qu'en effet je me sentis consolé &amp; encouragé de nouveau, lorsque je le vis quelques heures après, bien reposé &amp;
          bien rétabli, pendant le peu de séjour que je fis dans la Cabane de la vieille femme. Je l'interrogeai sur les moyens que j'avois à prendre pour sortir de cette plage, &amp; retourner à ma patrie; mais tous ceux qu'elle m'indiquoit, me paroissoient
          aussi périlleux à entreprendre, que fatiguans à exécuter.</p>
        <p>Elle me conseilla, pour me résoudre, d'attendre l'arrivée de ses
          <pb n="92"/>
          trois fils, &amp; j'appris que ses trois fils qui demeuroient dans la cabane avec elle, étoient des Pêcheurs; qu'elle étoit montée sur la roche, pour tâcher de reconnoître la voile de leur petit vaisseau, qu'elle l'avoit enfin découverte, &amp;
          qu'elle étoit déscendue comptant que ses fils alloient arriver. En effet, ils arrivoient au moment même qu'elle m'en parloit. Nous sortimes &amp; fumes au-devant d'eux: je les instruisis de mes peines, &amp; de mes inquiétudes; &amp; ces trois fils
          vertueux comme leur mere y prirent part, &amp; m'offrirent leurs services. Je formois déjà le dessein de leur demander azile pour quelques jours dans la cabane où ils demeuroient,
          <pb n="93"/>
          espérant d'y être ignoré, &amp; de parvenir à sçavoir secrettement quelle auroit été la fin de la tragique avanture de Saheb: mais lorsqu'ils me raconterent que cette plage envîronnée de rochers escarpés, étoit une retraite de Brigands, qu'ils y
          venoient par les souterrains que j'avois pratiqués moi-même, qu'ils s'y établissoient en sûreté, d'abord après qu'ils avoient commis quelques ravages aux environs qui les forçoient à se cacher; je fus si fort effrayé, je les crus si près de moi, que
          je priai ces Pêcheurs d'avoir pitié de mon état, &amp; que j'obtins d'eux de passer dans leur barque, &amp; de m'exposer à tous les dangers de la mer, qui étoit alors fort agitée,
          <pb n="94"/>
          plutôt que de demeurer sur cette terre criminelle un moment de plus.</p>
        <p>Je ne me donnai que le temps d'adresser à leur mere une priere nouvelle, c'étoit de se transporter au Caravansera, de s'informer de mon Esclave, de le chercher, de le trouver, de lui apprendre tout ce que j'avois fait &amp; tout ce que j'allois
          faire, de lui porter ordre de ma part de s'attacher au service de l'Emir Saheb, au cas qu'il vécût encore, de suivre &amp; de secourir le pere, avec autant de courage &amp; de zele que je secourois l'enfant, d'instruire ce pere infortuné, de mon nom,
          de mon état, de ma demeure, pour qu'il pût y retrouver
          <pb n="95"/>
          sa fille dans un temps plus heureux, &amp; de l'assurer que je ne ferois plus de ma vie d'autres vœux au Ciel que celui-la.</p>
        <p>Je repris ce triste objet de tant de désastres, je le portai à la barque, j'y montai, les trois Pêcheurs remirent à la voile, au risque de se briser mille fois contre les écueils. Leur audace &amp; leur habileté nous en sauverent, nous nous vîmes
          bien-tôt dans la grande mer, &amp; la violence des vents ne servit plus qu'à accelérer notre navigation. En peu de jours nous nous reconnumes dans l'Archipel, &amp; arrivames à l'Isle de Scio ma Patrie, &amp; enfin dans l'habitation que j'y possede.
          Ce fut alors, que
          <pb n="96"/>
          considérant par quels travaux, par quels efforts j'avois pû sauver les jours d'un enfant que le hazard m'avoit remis, que me rappellant par quelle fortune j'avois pû le transporter des terres de Syrie jusques en ma maison, que ravi de joye, d'avoir
          accompli une si belle œuvre, je formai le projet d'une autre, qui n'étoit pas moins digne de moi. Ce fut de m'attacher à cette jeune créature, de l'élever, de la cherir avec un cœur de pere; &amp; de garder un secret inviolable sur l'affreuse
          catastrophe qui l'avoit fait passer en mes mains, dans la pensée que si le Ciel prêtoit secours à l'Emir son pere, il seroit assez-tôt de l'instruire, lorsqu'elle
          <pb n="97"/>
          apprendroit en même temps que son pere lui seroit rendu, &amp; que si au contraire les immuables destinées avoient consommé la perte &amp; la ruine entiere de cette famille, vivant près de moi, dans une ignorance profonde de tant de malheurs, elle
          n'en auroit ni le souvenir ni l'image, &amp; n'en sentiroit aucunement les effets; &amp; je me félicitois de cette extrême réserve, voyant réellement la fille de l'Emir Saheb sous le nom de Daïra que je lui avois donné, croître &amp; s'élever sous
          mes yeux, ne connoître sur terre d'autre pere que moi, contente de la simplicité de son état, &amp; d'un avenir doux &amp; simple, de même qu'elle comptoit lui être
          <pb n="98"/>
          préparé; mais cette paix du cœur, &amp; de l'esprit, dont elle jouissoit dans l'ignorance de son sort, ne calmoit point mes inquiétudes sur elle; je les sentois au contraire augmenter avec les années, d'autant que d'une saison à l'autre, son
          adolescence se formoit, sa taille s'élevoit, &amp; que les beautés qui se developpoient en elle, attiroient sur elle déjà tous les regards des Habitans de l'Isle, &amp; faisoient leur principal entretien. Je ne voyois point depuis douze années
          revenir mon Esclave, que j'avois laissé au Caravansera près de l'Emir son pere; tout me fit conclure &amp; juger, que mon Esclave étoit perdu pour moi; &amp; je ne doutai plus que l'Emir
          <pb n="99"/>
          ne fût perdu lui-même. Qu'en arriva-t'il? c'est que sa fille infortunée ne m'en devint que plus chere, c'est que je n'en fus que plus ardent à lui chercher un établissement digne d'elle: j'étois connu d'Aly Oglou qui regne en ces lieux; sa probité
          &amp; ses bontés pour moi méritoient toute ma confiance; je lui écrivis sur tout ce qui s'étoit passé; je lui racontai ce que j'avois osé entreprendre, &amp; ce que j'avois accompli depuis le meurtte de Saheb; je lui peignis les charmes de sa fille;
          je la lui proposai pour en faire son épouse, son cœur en fut flatté, &amp; rien ne le retint que la peur qu'un mariage aussi célébre ne vint à la connoissance du Muphti
          <pb n="100"/>
          Fezula, dont il jugeoit bien que la haine étoit une haine Persanne, qui subsistoit toujours, puisque ses vengeances sur le pere n'étoient point encore assouvies sur l'enfant; &amp; tu vas voir qu'il ne se trompoit pas. Je redoublai cependant mes
          soins &amp; mes démarches auprès d'Aly Oglou. Tout fut convenu, &amp; je ne m'occupois déjà plus qu'à consommer les sommes d'argent que j'avois pu acquérir jusqu'alors, pour parer Daïra d'étoffes prétieuses, pour orner sa tête des plus rares
          pierreries, pour la mettre dans un appareil digne du rang où je la faisois monter; lorsqu'un soir, au coucher du Soleil, un homme entre chez moi, &amp; demande à me
          <pb n="101"/>
          parler seul. Je reconnus un Capigi Bachi; j'en frémis, je le suis, me dit-il, voilà par écrit l'ordre du Sultan, confirmé par le Muphti, qui te commande de me livrer à l'instant la fille de l'Emir Saheb, que tu as enlevée à son pere, &amp; que tu ose
          garder comme une Esclave dans ta maison depuis tant d'années; le Sultan la demande pour la retenir auprès de sa Hautesse, pour réparer par ses bien-faits, les affronts qu'elle a soufferts chez toi. Hélas! Seigneur, lui dis-je, vous ne pouviez
          m'annoncer une plus heureuse nouvelle; je n'ai j'amais connu l'Emir dont vous parlez: sa fille est tombée en ma maison par un coup du sort bisarre
          <pb n="102"/>
          &amp; inoui; la pitié seule m'a fait prendre soin d'elle, en attendant qu'on vint la reclamer; personne n'a paru jusqu'à ce jour; je ne sçavois déjà plus à quoi me résoudre à son égard, puisqu'en effet une fille de sa naissance &amp; de sa dignité,
          ne peut être chez un pauvre Marchand comme moi, qu'un fardeau de plus en plus embarrassant, &amp; onéreux. Que le Ciel! m'écriai-je, bénisse à jamais le Sultan notre Maître, dont la bonté s'étend jusqu'à recevoir de mes prophanes mains, cette jeune
          Princesse pour la retirer de l'avilissement où elle est, pour lui faire connoître une vie toute nouvelle, &amp; la rendre heureuse &amp; glorieuse autant qu'elle
          <pb n="103"/>
          mérite. Permettez, lui dis-je, que je la prépare à cet admirable évenement, que je lui apprenne par degrés son histoire qu'elle ignore, &amp; que j'ai cru devoir lui faire ignorer jusqu'à ce jour; permettez, qu'après lui avoir fait le récit de tous
          ses malheurs passés, je lui annonce, avec les mêmes égards, le rétablissement de sa fortune, les biens &amp; les honneurs qu'elle doit désormais espérer; elle est dans un âge tendre, &amp; je lui connois une ame si vive &amp; si sensible, que si nous
          allions tout-à-coup la frapper de tant d'évenemens à la fois, elle ne soutiendroit jamais sa joye &amp; son étonnement; ce seroit en elle une révolution subite qui mettroit sa vie en danger.</p>
        <pb n="104"/>
        <p>Par ce discours j'obtins du Capigi Bachi de différer d'un jour, &amp; nous convinmes que le lendemain à la même heure, je remettrois Daïra entre ses mains. Le perfide Muphti n'avoit pas poussé son artifice assez loin: le Capigi Bachi étoit de
          bonne foi, il n'avoit point connoissance des vrais motifs de l'ordre dont il étoit porteur; il ignoroit que cet ordre n'étoit qu'un stratagême pour couvrir les criminels projets du Persan. Mon acquiescement, mon indifférence apparente acheverent de
          le tromper; il se retira: tous les momens furent alors importans pour moi, je n'en perdis pas un. Je me rendis dans la chambre de Daïra; je m'imposai
          <pb n="105"/>
          une contenance aussi tranquille que je le pus; je lui déclarai son mariage avec Aly Oglou: elle n'y répondit, hélas! que par des larmes &amp; des gémissemens qui me désespererent, &amp; qui penserent arracher de moi le funeste secret que j'avois
          gardé jusqu'alors; mais je la respectois trop dans ses douleurs, pour lui porter un si terrible coup: elle n'y auroit pas survécu un moment. Je m'obstinai donc à la sauver malgré elle-même: j'employai toute la nuit à la calmer, à la fléchir; le jour
          parut, ses cris ne firent que redoubler: poussé enfin d'une fureur que son intérêt seul m'inspiroit, j'entrepris de la ravir moi-même, &amp; en effet, je l'enlevai
          <pb n="106"/>
          hors de ma maison; je me fis transporter avec elle sur le port; je m'embarquai seul avec elle sur un vaisseau qui m'attendoit, nous partimes, &amp; peu de jours après arrivâmes en Syrie.</p>
        <p>Les Gardes, les Officiers de la Maison du Pacha ont reçu Daïra comme l'épouse de leur Maître: nous sommes entrés dans la Ville d'Alep, tout y a retenti d'acclamations &amp; de chants à sa gloire, dont la fille même de Saheb eût dû être satisfaite;
          les Peuples en foule l'attendoient à la Mosquée; le Pacha étoit prêt à lui donner sa main, &amp; c'est dans cette circonstance la plus fortunée de sa vie, &amp; la plus délicate, qu'on a vu de nouveau sortir
          <pb n="107"/>
          de sa bouche des cris, des gémissemens, des imprécations criminelles contre l'époux qu'on lui donnoit: c'est dans cette situation la plus digne de ses vœux, qu'elle outrage l'honneur du Pacha, avec une violence &amp; une audace, qui de la part de
          toute autre auroient été suivies d'une mort soudaine.</p>
        <p>La clémence du Pacha d'Alep est sans égale, me disoit ce vettueux Marchand; il m'a appellé, il m'a confié ses peines, il m'a inspiré lui-même de venir trouver cette infortunée coupable dans son obscure prison, &amp; d'employer les derdieres
          ressources pour rétablir l'ordre dans ses idées, pour la faire consentir à ses devoirs, &amp; à faire
          <pb n="108"/>
          cesser ses disgraces: mais, hélas! s'écria ce Marchand avec le cœur d'un pere désolé, elle est aujourd'hui la même sous la puissance, &amp; dans les châtimens d'un Maître irrité, qu'elle étoit ci-devant, lorsqu'elle se sentoit libre en ma maison:
          elle m'a réduit à la frapper du dernier de mes coups, &amp; je vois que je l'en ai accablée, &amp; que peut-être ce sera tout leur effet: j'en tombe accablé moi-même: je remporte avec moi des douleurs égales à celles que je lui cause. Cher Eunuque!
          reprit ce généreux homme, les yeux en larmes fixés sur moi, s'il me reste un espoir pour ses jours, je le mets en tes mains; tu fus à ses peres, tu as exposé déjà
          <pb n="109"/>
          ta vie pour elle; la voilà sous ta garde; je la recommande à ta pitié &amp; à tes soins; quant à moi, me dit-il, je quitte ces lieux &amp; vais errer de contrée en contrée; j'ai sauvé l'infortunée Daïra des mains du Muphti, j'ai désobéi aux ordres du
          Sultan mon Maître; j'ai tout à craindre désormais: un Esclave est parti de Scio peu de jour après moi, &amp; m'a appris que déjà mes biens sont confisqués, que ma maison est au pillage, &amp; qu'on me cherche par-tout. Ces premiers traits de
          vengeance m'apprennent, qu'on m'en réserve d'autres; il faut m'en garantir, il faut que j'abbandonne ma patrie, ainsi que mes biens, pour fuir dans quelque climat étrangcr,
          <pb n="110"/>
          &amp; y passer mes tristes jours dans la misere &amp; dans les larmes, jusqu'à ce qu'il plaise au Dieu de Mahomet d'en ordonner la fin.</p>
        <p>Par ce discours, oh! Daïra, oh! tige digne de renaître sous des astres plus propices! j'appris combien leurs influences criminelles avoient poursuivi tes premiers ans. J'appris, oh! mon Maître! oh! mon cher Maître! j'appris que l'enfant de tes
          enfans que je regrettois, que je pleurois depuis douze années, étoit cette jeune infortunée, cette Daïra, percée de mille douleurs, gémissante, désespérée, étendue par terre au pied d'un ciprès funébre, dans une infame prison. Oh! juste Ciel! &amp;
          je me vis,
          <pb n="111"/>
          moi malheureux Esclave du Pacha, condamné par ce nouveau Maître, à devenir l'ordonnateur de ses tourmens, &amp; l'éternel témoin du plus triste spectacle qui pût jamais dans la nature, s'offrir à mes yeux: toute ma tête se sillonna de cette
          épouvantable pensée: je devins tout-à-coup à moi-même, un objet d'exécration: je ne me crus pas digne de respirer un moment, &amp; j'allois me précipiter dans le canal du Soïc, pour passer dans les abîmes de la nuit sans fin, quand un élancement de
          son ame presque expirante, porta un cri jusqu'à moi, &amp; rappella toute la mienne à son secours. Je n'eus plus dès ce moment, que son secours en vue: j'embrassai le Marchand
          <pb n="112"/>
          de Scio, ce saint personnage, que son zèle, que sa piété pour elle, ont mis dans un si déplorable état: je l'embrassai de toute la tendresse de mon cœur: je le quittai pour voler à ce triste cyprès, au pied duquel je vis Daïra ta fille, la tête
          renversée, &amp; toute sa personne céleste sans vie &amp; sans mouvement; mes soins près d'elle prospérerent: les forces lui revinrent; &amp; alors, si j'eusse été seul, sans doute que j'aurois tenté son évasion, quitte à subir une mort infaillible;
          mais nous étions trois autour d'elle, &amp; je n'aurois fait que périr, sans parvenir à la remettre en liberté. Je me vis donc réduit à dissimuler, &amp; à faire tous les efforts
          <pb n="113"/>
          possibles pour garder en sa présence un silence absolu sur l'histoire de sa vie. Je me conduisis à l'exemple du Marchand de Scio: ses réflexions sur l'importance du secret, me furent toujours présentes; je voyois que pour la conservation d'un si
          précieux enfant, ce secret devoit être à son égard même, inviolable: aussi n'avois-je près d'elle que l'apparence d'un Esclave, honoré de la confiance de son Maître, &amp; seulement à distinguer des autres, par mon zèle à la servir: ce mystere se
          soutint, &amp; nous parvînmes ainsi jusqu'à l'effroyable catastrophe ou j'ai cru voir sa perte irrémissible, &amp; celle de son Amant. Quel spectacle! oh Ciel! mes sens en sont encore
          <pb n="114"/>
          émus. Je ne sçais quelle terreur me saisit, lorsque j'ose encore y penser. Oh! fille de Saheb! que Zoah, ton fidele Esclave, a souffert pour toi de mortelles allarmes. Te dirai-je ce que le Ciel m'inspira pour te sauver, lorsqu'après ce combat
          funeste, je vis ton téméraire Amant, enlevé &amp; transporté hors du Sérail plus mort que vivant, &amp; que j'eus tout à prévoir &amp; tout à craindre pour toi, des suites de cette affreuse avanture? Oui, je te le dirai, parce que je veux que mon
          Maître sçache que j'ai été constant dans mes devoirs, mais plutôt, parce que je veux rendre hommage à ta vertu, &amp; que je crois que pour les cœurs qui l'aiment,
          <pb n="115"/>
          elle ne peut être trop manifeste &amp; trop célébre.</p>
        <p>Je pris un sabre d'Aly; je fus remettre ce sabre en ses mains; je me jettai à ses jenoux; je lui offris ma tête pour la tienne; à peine daigna-t'il m'entendre; il me confondit d'un regard de pitié; &amp; voici quelle fut sa réponse. Zoah, me
          dit-il, tu crois que l'on peut punir une tête innocente, pour préserver une tête coupable; cette pensée te rend coupable toi-même à mes yeux, &amp; je ne pardonne qu'à l'intérêt qui t'anime; mais lorsque tu veux, reprit-il, sauver les jours d'une
          femme que toutes les Loix condamnent à périr, &amp; que je considére une criminelle,
          <pb n="116"/>
          que je n'ai connue dans mon Sérail que par sa haine, ses fureurs, que par ses attentats; une criminelle que j'ai voulu recevoir comme une épouse; qui n'a répondu à mes sentimens que par des outrages; que j'ai tenté d'humilier vainement, &amp; dont
          l'orgueuil s'est accru de mes bontés comme de mes rigueurs; une criminelle enfin, toute embrâsée d'amour pour un barbare; capable dans mon propre Sérail, de s'armer avec lui contre moi; capable de porter l'audace, la rage &amp; la folie, jusqu'à
          m'arracher le poignard que je porte, pour m'en percer le cœur; pour m'immoler elle-même, au perfide qu'elle aime.
          <pb n="117"/>
          Certes, reprit Aly, tant de crimes, tant de forfaits ensemble parlent pour elle, &amp; doivent déterminer sa grace &amp; son pardon. Zoah, me dit-il, d'une voix touchante, &amp; qui pénétra mon ame; on ne se livre point à de semblables excès; on ne
          tombe point dans un semblable égarement, que lorsqu'on a perdu tout usage de la raison: Certes, dit-il, je la jugerois plus coupable, si elle m'avoit moins offensé; je la plains, &amp; je veux la sauver comme toi. Cependant la Loi commande; il faut
          lui obéïr; je ne puis la dispenser, pour l'exemple du Sérail, de lui faire subir les formes d'un jugement rigoureux; mais comme
          <pb n="118"/>
          je n'ai que son salut pour objet, tu n'en dois rien craindre: tu assisteras au Divan; tu y parleras à ton tour; tu y prendras sa défense, &amp; ton avis sera le seul que je suivrai. Oh! clémence! oh! grandeur d'ame! vraiment digne des enfans du
          Prophête, &amp; que le vénérable Aly a portée plus loin qu'eux; car tu sçais qu'il te remit en mes mains; qu'il me donna la liberté; qu'il me promit un don de cent sequins; mais tu ignores combien sa bonté s'est étendue sur toi-même; tu ignores que
          si j'ai reçu les cent séquins pour moi; j'en ai reçu pour toi deux mille, que je dois employer à tes besoins; qu'il m'a chargé de t'équiper en
          <pb n="119"/>
          femme de ton rang, &amp; de te conduire loin de ta vraie patrie, en des lieux de sureté. C'est ce que j'étois tout prêt à faire; c'est ce que je venois ici te proposer; mais puisque le Ciel nous rend {??}ici même mon auguste Maître, {??}ton vénérable
          ayeul; me voilà son Serviteur toujours fidele; son Esclave toujours zélé; j'attens sur tout ce qui te regarde, l'honneur de ses commandemens.</p>
        <trailer>
          <hi rend="italic">Fin de la troisiéme Partie.</hi>
        </trailer>
        <pb n="120"/>
      </div>
      <div type="chapter">
        <head>
          <hi rend="italic">DAÏRA.</hi>
          HISTOIRE ORIENTALE.
          <hi rend="italic">QUATRIÉME PARTIE.</hi>
        </head>
        <p>ZOAH finit son discours ainsi; mais tant d'événemens, tant de prodiges, tant d'énormes images nous parlerent long-temps après lui: Nous en demeurames séparément confondus, interdits, sans que mon ayeul, sans que Ferri lui-même prononcât une
          parole. Quant à moi, mon histoire fermentoit si fort dans
          <pb n="121"/>
          ma tête, elle y fit des routes si étranges &amp; si neuves, que j'en perdis bien-tôt l'habitude de mes idées, que je sentis en moi une métamorphose totale, comme si mon ame en effet eût fait place à une autre, &amp; que cette autre toute nouvelle
          &amp; toute nue, eût reçu des discours &amp; des récits de Zoah, un nouvel être, un premier sentiment. Je me représente un tendre enfant, qu'une puissance magique éleveroit subitement à l'âge de force &amp; de raison, sans le faire passer par les
          dégrés qui y menent; un enfant changé en homme, un homme qui ne se verroit plus enfant; je me représente cet homme neuf, étranger à lui-même, de qui les
          <pb n="122"/>
          sens attentifs seroient ouverts à de nouvelles idées, &amp; qu'on verroit tout-à-coup perdre de vuë &amp; de souvenir, les soins frivoles, &amp; les travaux puériles qui auroient occupé son bas âge, l'instant d'avant cette transformation. C'est ainsi
          que mes plus grands maux, que mes plus rudes peines s'évanouirent; que toutes les épreuves de ma triste jeunesse, ne parurent plus à mes yeux qu'un tableau vague; c'est ainsi que le premier enthousiasme qui m'emporta, fit taire mes sentimens
          accoutumés, les rejetta loin de moi, &amp; m'éleva tout-à-coup à de plus hautes affections &amp; à de plus grands intérêts. Fille de Prince Arabe, j'eusse voulu dès-lors voler
          <pb n="123"/>
          aux lieux de ma naissance, pour y revoir un pere adorable, qui dans ce premier mouvement, se peignoit à moi, vivant &amp; régnant parmi son peuple; comme s'il eût démenti lui-même toute l'histoire de Zoah; comme si l'on m'eut donné la nouvelle
          subite, que ses précieux jours avoient été respectés des Brigands. Mais après m'être égarée un moment dans ces illusions, j'eusse voulu du moins me lancer dans les bras de ma mere Hannem, pour y recueillir ses larmes, pour y partager ses ennuis, pour
          l'accabler de mon amour &amp; de mes caresses, &amp; l'aider à supporter la perte de son époux infortuné; &amp; j'étois intérieurement agitée
          <pb n="124"/>
          de mes pensées &amp; de mes désirs, lorsque nous remarquames que mon ayeul Hassan ne pouvoit plus soutenir la lumiere, qu'il s'affoiblissoit, qu'il étoit prêt de succomber sous le poids de tant d'infortunes. Ferri l'embrassa, &amp; le porta dans la
          chambre voisine, où il prit quelque repos.</p>
        <p>Il me vint alors en pensée de m'entretenir avec Razzivil: Que j'avois de choses à lui dire, ou qu'elle en avoit à me conter! Nous primes le temps que Zoah fut en ville y retenir des voitures, pour nous faire partir incessament d'Alep. Razzivil
          s'approcha de moi, me prit &amp; me serra les mains: ma chere Daïra! est-ce vous que
          <pb n="125"/>
          je revois, &amp; dans quel état vous trouvai-je? Hélas! que votre sort est digne de pitié! je n'ose vous parler d'un Amant qui a traversé les Mers pour vous suivre, ni de son effroyable avanture dans le Sérail, où il s'est vu enlever sa précieuse
          Maîtresse, où peu s'en est fallu qu'il n'ait péri lui-même.</p>
        <p>Oh Ciel! m'écriai-je, Belzek respire encore! En quelle partie du monde est-il? Je n'ose souhaiter de le revoir; il me croira morte: il est sans doute errant sur les Mers, depuis que le Pacha l'a fait embarquer; méritoit-il un sort si triste, après
          ce qu'il a fait pour moi? Non, certes, reprit Razzivil: il vous a suivi à Alep, il est homme à
          <pb n="126"/>
          vous suivre au bout de l'Univers. Apprenez, ma chere Maîtresse, que le lendemain de votre enlevement de Scio, il vint me dire: Razzivil, partons, volons aux lieux qui vont renfermer Daïra: je ne puis souffrir la vie éloigné d'elle; je quitte tout,
          rien ne peut m'arrêter, partons. En effet, nous partimes, instruits que le Vaisseau de Fargani étoit destiné pour Alep: nous nous embarquames sur un autre avec plusieurs Passagers, qui d'avanture faisoient la même route. Le troisiéme jour de notre
          navigation, nous fumes attaqués par un Corsaire.</p>
        <p>Le danger étoit grand; l'équipage peu nombreux étoit tout disposé
          <pb n="127"/>
          à subir la Loi des brigands; ils entroient déjà dans notre vaisseau; Belzek seul, que son ardeur d'amour rendoit invincible, prit une lance, fondit sur l'ennemi, &amp; le força de capituler lui - même. Tout notre équipage alors éleva des cris de joye
          &amp; de reconnoissance; on lui offrit toutes sortes de présens, qu'il dédaigna; mais un Etranger vénérable qu'il ne connoissoit pas, le pria d'accepter un manuscrit de sa main, contenant les plus rares secrets. Il se nomma: c'étoit le fameux
          Bezzoudour qui s'en retournoit à Samosat sa patrie. Ce fut par ce évenement que Belzek, instruit comme Bezzoudour, lui-même, tenta, pour vous voir, de
          <pb n="128"/>
          pénétrer jusqu'à vous, &amp; ce qui nous a prouvé qu'il l'avoit fait malheureusement &amp; sans succès, c'est que nous l'avons vû passer dans les rues d'Alep, escorté de plusieurs Négres, qui le menoient à Alexandrette, où il a dû s'embarquer.</p>
        <p>Je me sentis fort soulagée par ce récit. Dans ce moment là même j'étois si fort agitée, mes sens étoient dans un si grand abbatement par-tout ce que je venois d'entendre, que je n'avois point assez de ma tête pour m'en occuper; je ne pensois plus
          qu'au lieu où nous allions nous rendre; Atabek &amp; Ferri devoient en décider. Pendant ce temps, j'apperçus un Pigeon qui voltigeoit incessamment
          <pb n="129"/>
          &amp; obstinéautour de mes fenêtres; je m'en amusai; je lui en ouvris une, il y entra; je remarquai qu'il portoit un billet à son cou; le Maître de la maison entra aussi-tôt, nous dit que ce Pigeon qu'il attendoit, depuis long-temps, venoit
          d'Alexandrette; il le prit, &amp; détacha le billet: il y lut l'avis qu'on lui donnoit de l'arrivée d'un de ses vaisseaux; mais il y trouva ces mots ajoutés: oh! Daïra, où êtes-vous? Il nous parut inquiet du sens de ces paroles. Je ne lui donnai pas
          matiere à deviner cette énigme. Je compris que mon Amant étant à Alexandrette, ne m'avoit osé dire que ces deux mots, pour m'apprendre qu'il y étoit;
          <pb n="130"/>
          qu'il attendoit peut-être un vaisseau pour s'embarquer. Le Maître de la maison me dit qu'il alloit envoyer un autre Pigeon à Alexandrette, pour instruire ses Correspondans de ce qu'ils avoient à faire. Il fit devant moi un billet; il me le montra,
          j'y ajoutai ces deux mots: oh! Belzek, je respire. Je comptois que c'étoit bien assez lui dire que j'étois libre, &amp; que j'allois trouver les moyens d'aller à lui. Le Marchand me laissa faire, plia le billet, l'attacha au pied d'un autre pigeon,
          lui ouvrit les fenêtres, le Pigeon s'envola, mais d'une aîle rapide que j'eusse voulu pouvoir lui dérober. Ferri vint tout-à-coup nous dire qu'il y avoit du
          <pb n="131"/>
          danger de demeurer dans cette Ville plus long-temps; en effet, Zoah revint, nous amena des voitures, nous nous mimes dedans, &amp; nous partimes aussi, mais sans que je sçusse où elles nous menoient; moi dans la litiere d'Atabek, Razzivil dans une
          autre avec Zoah, &amp; Ferri seul à cheval. Je tombai alors dans la plus grande inquiétude. Je regardois fixement mon ayeul qui me considéroit de même, sans me dire quelle route nous prenions. Oh! ma fille me dit-il, puissions-nous être à la fin de
          nos peines! Ce temps heureux n'arrivera qu'à la mort, ou à la justice qu'on fera du Muphti. Il est le maître dans cet Empire, le
          <pb n="132"/>
          Sultan lui en abandonne les rênes, il veut un mal à toute ma race, dont nous ne pouvons nous garantir que par la fuite; ma chere Hanem, le premier objet de ses poursuites, ne vit plus! Hélas! mon pere, m'écriai je; mais reprit-il, la rage de ce
          Muphti vit encore, &amp; nous poursuivra toujours. Nous allons nous retirer en silence, nous allons joindre ton pere infortuné qui ne t'a point vûe depuis ce jour affreux, où le Pélerin de la Méque fut chargé de te dérober à la fureur des brigands;
          il se croit sans doute assez malheureux pour avoir tout perdu; quels transports ne lui causera point ta présence! J'en juge par ceux que tu m'a causés;
          <pb n="133"/>
          j'en ai senti mon ame toute prête à me quitter; je n'en suis point encore remis. Hélas! m'écriai-je, je reverrai donc un pere si cher! En quel pays allons nous le joindre? Y arriverons-nous bien-tôr? Nous ne le reverrons point, me dit-il, dans l'état
          fortuné où le Ciel l'avoit fait naître: depuis que par un miracle il a échappé à la fureur des assassins du Muphti, il s'est retiré dans un secret azile; Ferri que tu vois, est notre bien-faicteur; comme il n'est point sujet du Sultan, il brave la
          colere du Muphti, &amp; nous met l'un &amp; l'autre à l'abri de ses violences, dans un Château fort éloigné de toute Habitation; nous allons en Cypre,
          <pb n="134"/>
          ma fille, &amp; c'est-là que nos communs malheurs nous réuniront.</p>
        <p>Je viens moi du fond de l'Arabie; il m'a fallu passer par Alep, dans ces deserts, où le destin t'a présentée à moi, dans l'appareil le plus étrange, le plus honteux &amp; le plus misérable; je m'en vais à Alexandrette; je m'y embarquerai pour
          passer en Cypre, pour y joindre mon fils Saheb: c'est-là, qu'avec toi, avec Ferri, nous nous retirerons, nous vivrons sécrettement jusqu'à ce qu'il plaise au Maître des destinées, d'en ordonner autrement. Que de graces nous avons à rendre à ce
          généreux bienfaiteur! Il nous tend la main, quand tout{??} le monde la retire; seconde - moi, mon
          <pb n="135"/>
          enfant, dans les mouvemens de reconnoissance que nous devons tous l{??}ui adresser. Nous allons donc à Alexandrette, dis-je à mon ayeul; j{??}e ne pensois alors qu'à mon Amant, l{??}e rouge me monta aux joues en prononçant ces paroles, je crois
          qu'Hassan le remarqua; mais ne pouvant en pénétrer la cause, il ne m'en parla pas, &amp; je demeurai moi-même dans un profond silence, occupée d'idées confuses sur le sort de Belzek, ne sachant pas s'il étoit encore à Alexandrette, ou s'il en étoit
          parti; s'il devoit croire que je fusse libre, s'il pouvoit penser que j'allois dans ce Port, que nous pourrions nous y retrouver, nous y entretenir, nous dédommager
          <pb n="136"/>
          l'un par l'autre, de nos traverses communes; j'eus l'esprit si occupé tout le temps que nous fimes la route, qu'il ne fut pas en mon pouvoir de prononcer un seul mot. Lorsque tout - à - coup nous fumes surpris de la présence d'un homme qui nous étoit
          inconnu, qui par ses vêtemens nous parut être un Calender; mon religieux ayeul fit arrêter ses voitures, &amp; lui demanda sa bénédiction pour le succès de notre voyage. Ferri qui marchoit devant, s'arrêta, vint à nous, pour sçavoir ce qui se
          passoit; le Calender leva les yeux, son chapelet à la main, &amp; nous peignit son état digne de commisération; sa voix entrecoupée de
          <pb n="137"/>
          soupirs, parvint jusqu'à moi; je le regardai à plusieurs reprises, je le fixai; sa figure noble &amp; triste m'intéressa, sa voix touchante &amp; sensible me rappella celle de mon Amant; à force de le considérer, je le demêlai au travers de ses
          déguisemens; il m'adressa la parole à moi-même, c'étoit mon Amant. Grand Dieu! c'étoit lui - même: Madame, me dit-il, ayez pitié de l'homme qui se présente à vous! Il me prit alors une vapeur si subite &amp; si étrange, que je tombai en foiblesse
          dans les bras de mon pere; je n'eus pas la force de lui répondre. Oh! saint homme, lui dit mon ayeul, prie le Dieu tout-puissant qu'il conserve cette jeune
          <pb n="138"/>
          créature; son sort est digne d'intéresser sa clémence: nous allons à Alexandrette; nous n'avons plus qu'une demie-journée, de-là nous passons en Cypre; si tes prieres nous font faire ce voyage sans péril, nous l'attribuerons à la sainteté de tes
          œuvres.</p>
        <p>Je relevai ma tête avec peine, je rouvris les yeux toute tremblante, le Calender n'y étoit plus. Les larmes alors coulerent de mes yeux en si grande abondance, que mon ayeul en fut surpris, &amp; m'en demanda la raison; je ne pouvois parler, la
          voix me manquoit, les mots s'égaroient sur mes lévres mourantes, comme si j'eusse été au dernier moment de ma vie: la
          <pb n="139"/>
          connoissance me revint peu à peu, je sentis le danger que je courois en présence de Hassan, plus encore à la vue de Ferri, que je regardois déjà comme un homme sévere. Je les vis l'un &amp; l'autre, fort agités de la présence de ce Calender, ne
          sachant pas comment son apparition m'avoit pû jetter dans un semblable état: je repris à la fin mes sens: mon pere! m'écriai je, je l'ai reconnu, ce Calender; je ne puis m'y tromper; c'est le même homme que j'ai vu à Scio, qui m'a prédit que tout le
          cours de ma vie ne seroit jamais qu'un cours d'infortunes accumulées les unes sur les autres, &amp; celles qui me sont arrivées jusqu'à ce moment, se sont trouvées
          <pb n="140"/>
          toutes présentes à mon imagination. Mon ayeul &amp; Ferri s'occuperent à me donner des consolations, d'autant plus vaines &amp; plus hors de place, qu'ils ne se doutoient pas des vraies causes du tourment que je souffrois alors. J'eus tout le temps
          de refléchir le reste du voyage, au prétendu Calender; c'est son amour, disois-je en moi-même: ce sont les persécutions que nous avons éprouvées l'un &amp; l'autre, qui lui ont causé le désespoir où il est, &amp; lui ont fait prendre le parti de se
          jetter dans une si terrible réforme; &amp; l'adieu qu'il m'a fait, est sans doute le dernier de sa vie: ce sont les restes d'une flamme expirante, qui lui ont arraché tantôt
          <pb n="141"/>
          de nouvelles plaintes &amp; de nouveaux soupirs; mais quel chemin prenoit-il? le chemin d'Alep, où sa tête est à prix: conservez-la, grand Dieu; &amp; si je suis destinée à ne le voir plus, qu'il me reste au moins la consolation d'imaginer qu'il sera
          heureux: hélas! pourroit-il l'être, s'il faut qu'il soit privé d'un amour qui s'étoit si bien emparé de son ame, &amp; qu'il soit condamné à ne me revoir jamais?</p>
        <p>Enfin, enfin nous vîmes la fameuse Tour de cette Ville; nous y arrivâmes, il y faisoit un grand jour; je jettai mes regards de tous côtés; je cherchois inconsidérément Belzek, qui ne pouvoit paroître; je n'osois faire connoître mon trouble,
          <pb n="142"/>
          &amp; cependant tout me déceloit. Je demandai à Hassan, si pour nous refaire de la fatigue du voyage, nous ne pourrions pas y séjourner un peu; mais il vouloit passer outre; un vaisseau étoit prêt à partir, nous le montames, il nous mena en cette
          Isle en deux journées; nous y abordames au Port de Salamine, d'où traversant un Pays spacieux, nous arrivames enfin au Château de Ferri; Château fatal! où j'ai compté consommer mes malheurs &amp; ma vie. Mon premier soin fut d'aller me jetter aux
          pieds de mon pere; je parcourus le Château, le Parc; mon pere n'y étoit plus: nous apprimes par des Esclaves, qu'il étoit parti depuis plusieurs
          <pb n="143"/>
          jours, &amp; personne ne put nous apprendre de quel côté il avoit porté ses pas.</p>
        <p>Mon ayeul fut grandement surpris de cette nouvelle; j'en fus frappée comme de la foudre; Ferri en fut saisi lui - même, &amp; consterné. Nous demeurâmes en cet état plusieurs jours, pendant lesquels mon ayeul, que ce dernier coup engloutit, sentit
          ses forces diminuer, &amp; comprit qu'il étoit près de sa fin. Ferri, Razzivil &amp; moi, nous nous appliquames près de lui, nous lui donnames tous nos soins; mais l'Ange de la mort avoit ordonné sa derniere heure, &amp; elle arriva. Alors ce saint
          Vieillard, de qui les yeux en larmes, je tenois la main
          <pb n="144"/>
          enveloppée dans les miennes, me dit: ma fille, je vais te laisser sur cette terre, &amp; je t'y laisse sans parens; le départ de ton pere me cause la mort; tu te trouves ici étrangere, sans ressource, sans consolation; mais voilà Ferri qui nous a
          soutenus dans nos malheurs, par l'hospitalité qu'il a exercée envers nous; je ne puis reconnoître dignement tout ce qu'il a fait, qu'en t'unissant avec lui: Dieu veuille m'accorder encore assez de temps, pour que mes derniers regards puissent en être
          témoins.</p>
        <p>Mon ayeul me fit frissonner par ces paroles; je demeurai un temps sans lui répondre; je le priai de ne songer qu'à sa santé, que c'étoit
          <pb n="145"/>
          son état qui m'occupoit, qui m'empêchoit de penser dans ce moment à d'autres intérêts. Ferri se présenta à moi, &amp; me demanda ma parole d'un ton qui me parut absolu; je ne la lui donnai point; mais pendant cet état de contrainte, j'eus la douleur
          de voir ce Vieillard vénérable prêt à rendre le dernier soupir, ses membres roidis, ses yeux éteints, ses paupieres fermées; il finit dans mes bras ses tourmens &amp; sa vie, &amp; je me trouvai dans le moment, à la merci d'un homme dont la fierté me
          choquoit, que je ne connoissois point, que je ne voulois point connoître; dans un Pays aussi étranger pour moi, sans espérance &amp; sans ressource, sans pouvoir
          <pb n="146"/>
          imaginer les moyens de m'en débarrasser. Malheureuse! m'écriai-je mille fois, qu'ai - je donc fait pour éprouver cette continuité de misere? Je perds mes peres, je perds mon Amant; me voilà sous la puissance d'un homme qui se rend mon Maître: je suis
          dans son Château: je n'en puis sortir; &amp; quand cela me seroit possible, où irois-je? où trouverois-je seulement la liberté de pleurer ma destinée? Mes pleurs ne tarissoient pas, quelquefois il m'échappoit des gémissemens &amp; des cris, que
          j'avois bien de la peine à retenir; &amp; j'étois un soir en cet état d'abandon de moi-même, couchée sur le gazon, au pied d'un palmier, accablée de fatigues,
          <pb n="147"/>
          j'y tombai dans l'assoupissement: ce fut le premier repos que je pris dans ce lieu. Il regnoit alors dans les airs une fraîcheur &amp; un calme bien capables de retirer l'ame entierement, &amp; de la livrer au plus doux sommeil; le mien ne fut
          qu'imparfait, que mille songes divers vinrent traverser: je cr{??}us entendre les accens plaintifs d'une voix, exprimer l'amour le plus tendre, le plus vif &amp; le plus malheureux, &amp; je m'abandonnois à ces songes, d'autant que je pensois à
          l'admirable Amant qui me juroit une éternelle fidélité.</p>
        <p>Il se passa des mouvemens dans mon cœur, qui me réveillerent à demi; j'entrevis au travers de la
          <pb n="148"/>
          nuit une personne près de moi, prosternée à mes pieds, tenant ma main engagée dans les siennes; nous demeurâmes tous deux quelque temps dans la même attitude; &amp; je pensois rêver encore, quand je crus entendre nne voix très-basse, tenir ce
          langage: Regnez, regnez, cheres ténébres, enveloppez - moi toujours du voile impénétrable qui dans ce moment couvre l'Orient: c'est par vous, oh sombre nuit! que j'ai l'audace d'affronter mille dangers, &amp; que je me tiens ici rempant &amp;
          prosterné près d'une fille de Génie: c'est par vous que j'ose librement poser mes lévres sur la poussiere que ses pieds ont pressée, cueillir les gazons sur lesquels
          <pb n="149"/>
          elle repose, &amp; enserrer dans mes mains, sa main précieuse, dont le seul toucher m'enflamme &amp; me consume.</p>
        <p>J'avoue que ces paroles jetterent dans mes sens un trouble &amp; une agitation qui m'émeut encore quand je les rappelle. Hélas! m'écriai-je, en me réveillant, où suis - je? &amp; qu'ai-je entendu? qui donc me parle? à moi malheureuse femme
          abandonnée, condamnée à des douleurs sans fin? est-ce un Ange consolateur que le Prophête m'envoye, pour m'aider à soutenir le poids de mes infortunes? qu'il se retire, qu'il me laisse, j'aime mieux y succomber.</p>
        <p>J'entendis alors plusieurs soupirs, &amp; la même voix me répondit. Si
          <pb n="150"/>
          j'étois l'Ange ou le Génie qui préside à vos destins, oh! ma Daïra, je n'aurois pas besoin de l'obscurité qu'il me faut; je soutiendrois la lumiere de vos yeux &amp; tout l'éclat de vos beautés, à la face du jour, malgré les ordres du cruel Ferri qui
          vous retient, qui vous renferme, &amp; qui suivant l'ordre de votre ayeul, doit incessamment unir votre destinée à la sienne.</p>
        <p>A ces mots, je me levai brusquement; je reconnus Belzek déguisé en vieille femme. Que fais-tu malheureux, m'écriai - je? tu cours ici des dangers qui m'effrayent plus que l'avenir que tu m'annonces: retire-toi au plus vite. Hélas! si je pouvois
          sortir de ces jardins,
          <pb n="151"/>
          je te suivrois comme un époux que je me suis donné, &amp; dont rien n'est capable de me séparer entierement, je t'en donne ma foi: fuis, te dis-je, &amp; reviens cependant. Oh Ciel! j'entends du bruit; c'est Ferri, c'est lui-même; en effet, il
          arriva, il me surprit tout frémissante. Jeune femme, me dit-il, vous ne sçavez pas à quoi vous vous exposez dans ces bois seule, vous vous éloignez de moi lorsque tout conspire à nous unir! venez, rentrez, &amp; vous regardez dès-à-présent comme une
          épouse que votre ayeul m'a donnée. Ferri conclut en effet notre hymenée; nous étions à la veille; il me parloit déjà en souverain maître, ou du moins je le pensois, parce que j'étois bien
          <pb n="152"/>
          loin d'y consentir. Ce fut cette même veille que je feignis une maladie, que je passai foiblement en apparence dans l'appartement qui m'étoit donné, &amp; que le moment d'après je me rendis bien légere au lieu où j'avois déjà vû Belzek: il y étoit,
          il m'y attendoit; mais Ferri tout-à-coup nous surprit, s'élança sur lui le cimeterre en main. Je ne vis que le danger de Belzek, je crus entendre les derniers soupirs de mon Amant. Meurs, lui crioit Ferri; meurs, barbare, qui vient audacieusement
          séduire une femme que j'aime, &amp; qui doit être à moi. Leurs cymeterres se choquerent; il ne me resta que la force de m'aller perdre dans l'épaisseur
          <pb n="153"/>
          des bois: je m'y égarai dans ces bois, craignant toujours ses poursuites; &amp; ton arrivée, homme charitable, fut cause du parti malheureux que je pris, ce fut de me poignarder, croyant que c'étoit Ferri lui-même, de qui je n'avois pas lieu
          d'espérer un meilleur traitement.</p>
        <p>C'est dans ce déplorable état que tu m'as trouvée toute sanglante, &amp; c'est par tes secours, par ton humanité, par ta piété, que je respire encore. Je ne sçais si j'en dois rendre graces à Dieu, s'il ne me prépare point quelque nouvelle
          catastrophe! je ne sçais si je n'aurois pas mieux fait de ne point survivre à la derniere: elle étoit
          <pb n="154"/>
          pour moi la fin des choses. Mais puisqu'il étoit écrit dans le Ciel que je te devrois de si puissans secours, je m'y suis soumise, &amp; je ne te demande qu'un peu de repos.</p>
        <p>Oh Ciel! oh malheureux enfant, m'écriai-je! Quelle source de misere! quelles traverses! quelles extrémités ont accompagné le cours de votre vie. Bénissons Dieu de vous avoir conservée, &amp; permettez que je m'en fasse honneur, puisque j'y ai eu
          part. Je ne suis ici que depuis peu de temps; il faut que le Ciel m'y ait fait tomber tout exprès, pour vous préserver d'une mort infaillible. Vivez, mon enfant, vivez! reprenez vos
          <pb n="155"/>
          forces &amp; votre courage. Je vous offre ici tout ce qui est en mon pouvoir; passez-y tranquillement le reste de vos jours; inconnue, si vous le voulez, personne ne vous décélera. Mon Amant est mort! mon Amant est mort! dit-elle, je ne puis résister
          à la vie. C'est pour cela même, lui repliquai-je, que vous ne devez point vous dispenser de faire ce que je vous pro{??}-pose. Ah! dit-elle, Belzek a péri, &amp; vous voulez que je traîne une vie qui me donneroit les angoisses de la mort à chaque
          instant du jour? Non, je ne le puis. Je lui demandai si je pourrois, sans risque, envoyer au Château de Ferri, sçavoir exactement des nouvelles
          <pb n="156"/>
          de ce qui s'étoit passé; elle y consentit. Je fis partir sur le champ un de mes gens, qui s'y inttoduisit secrettement, &amp; qui revint en toute diligence m'apprendre que Ferri se mouroit de ses blessures, &amp; que tous les Domestiques de sa maison
          étoient en larmes; qu'un Brigand l'avoit attaqué, qu'il s'étoit ensuite évadé à la faveur de la nuit.</p>
        <p>Lorsqu'elle vit arriver ce Grec, elle pâlit, elle se troubla: mais quand il lui eut appris que le prétendu Brigand s'étoit évadé, je la vis toute tremblante, toute hors d'elle-même. Elle me pria de renvoyer ce Grec encore avertir Razzivil &amp;
          Zoah de l'état où elle étoit,
          <pb n="157"/>
          pour qu'ils vinssent secrettement l'un &amp; l'autre la trouver; ils arriverent, &amp; lui apprirent la miraculeuse nouvelle que le Muphti Fesulla, après avoir rendu le regne d'Achmet odieux, par les concussions tyranniques qu'il exerçoit, avoit
          enfin reçu le digne salaire de ses forfaits, par le cordon que l'Empereur avoit ordondonné contre lui; ils lui dirent que Saheb étoit, quelques jours avant, parti sur cette nouvelle, &amp; qu'il étoit, à la tête des Arabes, rentré dans les droits de
          son premier état.</p>
        <p>A ces mots, elle se sentit toute transportée de joye. Zoah, suivi de Razzivil, vit qu'il pouvoit
          <pb n="158"/>
          parler, il se leva, &amp; lui parla ainsi: Ma chere Maîtresse, je vais te dévoiler des choses que j'ai dû garder jusqu'à ce jour dans un profond secret. Il falloit que le cercle de tes avantures se formât pour donner issue à la révolution qui vient
          d'arriver: il falloit qu'un Marchand de Scio se trouvât au Caravansera d'Egli, qu'il te portât pour te sauver en sa patrie, que le Muphti en fût instruit, que sa haine &amp; sa rage te poursuivissent là comme ailleurs, que le Marchand de Scio, pour
          t'en préserver, t'enlevât, te transportât au Sérail d'Aly Oglou, que là tout ce qui s'est passé arrivât pour que le Pacha fût attendri sur ton sort, ainsi
          <pb n="159"/>
          que je l'ai vû. Je t'ai dit qu'il me donna deux mille séquins pour t'équiper en femme de ton rang. Le vertueux Pacha ne fut pas content de cette largesse: il m'appella: il m'ordonna de mettre par écrit les avantures de ta famille, &amp; le déplorable
          état auquel la fureur du Muphti vous avoit exposés: je lui donnai cet écrit: que penses-tu qu'il en fit? il ne me le dit point, mais je l'ai sçû par un de mes Camarades qu'il dépêcha au chef des Noirs, son patron &amp; son ami, par lequel il fit
          passer cet écrit à Sa Hautesse: &amp; voilà d'où est venu la justice rigoureuse &amp; terrible du Sultan. C'est au Pacha d'Alep que l'Emir ton pere doit la révolution
          <pb n="160"/>
          d'un état qui doit être dorénavant heureux, &amp; dont tu vas jouir près de lui tout le temps de ta vie.</p>
        <p>Ah! malheureuse que je suis, s'écria Daïra, de qui me parles-tu? d'un homme que j'ai outragé tout le temps qu'il m'a connue, d'un homme sur lequel j'ai eu cette main prête à le poignarder dans son propre Sérail; c'est ce même homme, qui nous donne
          la vie à tous; malheureuse &amp; criminelle que je suis! quel repentir, quel reproche n'aurai-je pas à me faire le reste de mes jours, de la fureur qui m'a ttansportée contre lui! Ah! comment puis-je reconnoître la générosité, la bonté de cette
          grande ame! Je voudrois à l'instant m'aller
          <pb n="161"/>
          jetter à ses pieds, pour obtenir un pardon que je me refuse, &amp; que je ne m'accorderai jamais.</p>
        <p>Ma chere Maîtresse, reprit Zoah, d'autres intérêts doivent t'occuper aujourd'hui; je t'apprends que le coup mortel dont Ferri a été frappé ne venoit point de la main d'un Brigand, que c'étoit Belzek; oui, Belzek lui - même, qui se voyant dans le
          plus grand danger de périr, n'avoit pu l'éviter autrement; nous lui avons, ajouta-t'il, envoyé un billet dans le lieu de sa retraite, pour lui apprendre que tu vivois dans cette maison, par les secours de ce saint homme.</p>
        <p>Belzek en effet arriva le lendemain;
          <pb n="162"/>
          il ne se présenta qu'en tremblant, dans la peur qu'il avoit que cette entrevuë ne causât à Daïra quelque accident; mais l'instant d'après il vint se jetter à ses pieds; il vint lui offrir les transports de son cœur. Oh! Daïra, lui dit-il, par quelle
          foule de miracles nous retrouvons-nous dans cet azile? le le Ciel se rend enfin à nos vœux; tes ennemis sont vaincus; notre amour est en paix; tu peux partir, &amp; aller te livrer dans les bras de l'Emir Saheb, qui régne dans le Pays d'Anna, sur
          l'Euphrate, aujourd'hui.</p>
        <p>Oh! juste Ciel, s'écria Daïra! quelle multiplicité d'événemens inattendus! J'y succombe; en effet
          <pb n="163"/>
          elle en perdit la parole; elle demeura sans mouvement; puis se considérant dans l'affreux état où elle étoit, elle s'interrogeoit elle-même: Quoi! disoit-elle, le Prince des Arabes; l'Emir Saheb pourra-t'il reconnoître sa fille dans l'abîme où je
          suis? Il faut sans doute que je lui envoye l'histoire de ma vie; mes malheurs me feront connoître. Quitte-moi, Belzek, va, pars dans l'instant, cours, vole, mon ame te suit; va joindre mon pere, expose-lui mes avantures; si tu lui en fais le tableau
          fidele, il ne pourra t'écouter tranquillement; mais il t'écoutera, &amp; tu recevras de lui la récompense que tu poursuis, &amp; à laqu-elle tu as tant
          <pb n="164"/>
          de droits de prétendre. Je partirai peu après avec Razzivil, ma chere Gouvernante, &amp; Zoah notre Esclave, qui fut jadis le sien, &amp; de qui il pourra s'instruire de beaucoup de particularités qu'on ignore. Belzek à cet ordre prit la main de
          Daïra, la serra sur son cœur, la baisa mille fois, &amp; partit.</p>
        <p>Peu de jours après, se trouvant seule avec moi, elle m'adressa ce discours: Généreux homme! toi que le Ciel semble avoir conduit dans cette Région pour la conser. vation de ma vie; qui par un vrai miracle, m'as préservée, malgré moi, d'une mort
          certaine; qui m'as reçue dans ta maison, comme
          <pb n="165"/>
          si j'eusse été ton enfant chéri, dis-moi, comment puis-je reconnoître le zéle, les empressemens, même les inquiétudes que mon état a du t'apporter? Mais s'il est vrai que les soins &amp; les peines qu'on se donne, nous attachent à celui qui les
          reçoit, &amp; nous le rendent cher, il faut que je sois aujourd'hui de quelque prix pour toi: aujourd'hui que ma fortune est changée, serois-tu capable de me laisser, foible enfant que je suis, traverser des Mers &amp; des Terres, pour passer en des
          climats qui me sont inconnus, &amp; me présenter devant l'Emir Saheb, mon pere, sans tenir la main secourable du vertueux homme à qui je dois le
          <pb n="166"/>
          jour, &amp; sans lui faire le tableau des tourmens que je t'ai causés? Sa sensibilité seroit un tourment pour lui-même; il me reprocheroit incessamment l'impuissance où il se verroit de t'en donner les marques, peut-être ne me la pardonneroit-il pas.
          Tu te trouves ici dans une terre étrangere; tu t'y vois seul, sans parens, sans amis; viens te réunir aux miens; viens augmenter ma famille; soyons parens désormais; les secours que tu m'as donnés sont au-dessus de ce titre, &amp; sans doute il
          manque à mon pere un ami tel que toi.</p>
        <p>Oui! Daïra, m'écriai-je, oui, admirable enfant! je vous suivrai par-tout. Ces paroles m'échapperent
          <pb n="167"/>
          dans le transport qu'elle me causa, &amp; je n'eus rien de plus pressé que de préparer nos équipages. Nous fumes bien - tôt prêts à partir, Daira, Razzivil, Zoah &amp; moi: mais quand je déclarai mon voyage à cette famille Grecque, je vis le pere, la
          mere &amp; leurs enfans m'environner, pousser des cris, verser des larmes, s'acroccher à ma robe, m'embrasser les genoux, &amp; s'écrier tous ensemble: Oh! mon cher maître, ne nous abandonnez pas; nous ne pouvons plus vivre sans vous. Vous nous avez
          accoutumés à vous aimer, &amp; nous vous aimons comme un pere, en bénissant le Ciel tous les jours, de vous avoir conduit ici; il exaucera nos
          <pb n="168"/>
          prieres; vous ne nous quitterez point. Je fus si touché, si attendri de l'amour de cette religieuse famille, qu'il ne fut pas en mon pouvoir d'y résister. Je lui fis entendre qu'il étoit de mon devoir d'accompagner Daïra, de la remettre en sa Patrie,
          entre les mains de l'Emir son pere. Je promis de venir me rendre aussi-tôt après dans ma retraite, &amp; d'y passer avec eux le reste de ma vie; ils insisterent, &amp; pour s'en assurer, quatre d'entr'eux voulurent se joindre, &amp; faire le voyage
          avec nous.</p>
        <p>Nous partimes de cet azile enfin; nous nous rendimes à Famagouste. Il y avoit dans ce Port un gros Pinque; je fis marché avec le
          <pb n="169"/>
          Propriétaire pour le trajet que nous avions à faire de Famagouste à Tripoli de Syrie; je lui accordai tout ce qu'il vouloit, &amp; nous nous embarquames Daïra &amp; moi, suivis de Razzivil, de Zoah &amp; des quatre Grecs, qui pendant ce voyage, nous
          ont rendu tous les services possibles, &amp; nous ont été plus nécessaires que je n'avois d'abord pensé. Nous fumes surpris à notre arrivée sur la belle riviere qui arrose cette Ville, de voir des feux allumés dans les tours qui en font l'enceinte;
          précaution qu'elle prend à l'arrivée de vaisseaux inconnus; cela nous arrêta; deux de nos Grecs se détacherent dans un Esquif, &amp; furent se présenter au Pacha
          <pb n="170"/>
          qui commandoit; ils lui expliquerent que notre vaisseau n'étoit point un vaisseau Corsaire; qu'il transportoit la fille de Saheb, de l'Isle de Cypre dans sa Ville de Tripoli, où elle ne devoit que passer, pour se rendre à Damas, &amp; de là sur
          l'Euphrate dans la Ville d'Anna, où l'Emir son pere l'attendoit. Le Pacha n'ignoroit pas ce que l'Emir avoit souffert sous le ministere du Muphti Fezulla; il en avoit lui-même essuyé des rigueurs; en sorte qu'il l'a reçut avec toutes sortes
          d'honneurs; il fit publier dans la Ville, que le vaisseau qui entroit dans la riviere n'étoit point à craindre; que la fille de Saheb arrivoit; qu'il falloit que les feux
          <pb n="171"/>
          des tours pour cette fois, restassent allumés toute la nuit, en signe de réjouissance extraordinaire, cela fut fait, &amp; nous entrames après trois journées de navigation, les yeux charmés du spectacle de cette Ville. Nous y passames assez
          tranquillement la nuit. Mes Grecs avec Zoah fureut dès le lendemain s'informer par quelles voitures nous pourrions nous rendre à Damas; mais le Pacha qui en fut instruit, fit offre de son char attelé de ses mules; &amp; la fille de Saheb l'accepta
          avec reconnoissance, en sorte que dans un même jour, nous arrivames à Damas, tant les mules du Pacha sembloient voler plutôt que courir. A l'entrée de cette
          <pb n="172"/>
          Ville, je déclarai que je menois la fille du Souverain d'Anna; les portes s'ouvrirent aussi-tôt; le Pacha de Damas en fut instruit sur le champ; il l'envoya féliciter sur l'heureuse révolution qui avoit mis en terre l'ennemi de Saheb, &amp; lui
          offrit tous ses secours. Quelque empressement qu'eut Daïra de se rendre à son pere, qu'elle croyoit voir du haut de son Thrône, lui tendre les bras, il nous fallut séjourner deux jours dans cette Ville; nous avions à préparer des voitures, soit des
          chevaux, soit des mules ou des chameaux, des emplettes à faire d'étoffes de prix dont cette Ville fait un très-grand commerce, pour mettre la fille de
          <pb n="173"/>
          l'Emir en un état digne d'elle. Dès le soir même nous fumes frappés du bruit d'une artillerie formidable, par laqu-elle on apprit à toute la Ville, l'honneur qu'on faisoit à la fille de Saheb; tous les Habitans s'en entretinrent ainsi que de son
          histoire qu'on y savoit déjà. Le lendemain nous fumes à l'Audience du Pacha, qui la tenoit sur l'avenue d'une belle plaine, sous un grand Dôme antique peint à la Mosaïque, &amp; rafraîchi par plusieurs canaux: le Pacha y étoit, &amp; avant toutes
          choses, il lui proposa d'aller rendre graces à Dieu dans la Mosquée qui y tient, de se trouver délivrée du terrible ennemi qui en vouloit à toute sa maison;
          <pb n="174"/>
          après quoi, il lui offrit, ainsi que le Pacha de Tripoli, un char, pour se transporter à Anna; elle ne balança pas; elle l'accepta, quoiqu'il lui vint des secours de toutes parts. Il lui en arriva un, auquel elle ne s'attendoit pas; c'étoit un
          Chamelier Propriétaite de deux Chameaux. Il lui envoya demander par charité de lui faire gagner sa vie, de se servir de ses Chameaux, se disant un pauvre homme délaissé, abandonné, n'ayant pour subsister, que ce qu'il pouvoit retirer de leur service.
          L'état de cet homme, qui apparemment n'avoit osé se présenter, nous toucha; nous le mandames; il ne voulut point venir; il nous envoya
          <pb n="175"/>
          ses Chameaux bien équipés, ayant de chaque côté deux berceaux couverts d'écarlatte, garnis de coussins, sur lesquels nous pouvions nous mettre commodément; la fille de Saheb dans l'un avec Razzivil, moi dans l'autre, Zoah &amp; mes Grecs montés sur
          des mules qui se trouvent communément à Damas. La pitié de Daïra en fut émue; nous remerciames le Pacha des égards qu'il avoit eus, &amp; du service qu'il vouloit nous rendre, nous nous arrêtames à cette maniere de voyager.</p>
        <p>Le parti pris, &amp; le moment du départ arrivé, nous vîmes entrer le Propriétaire; je lui offris le payement de sa voiture, il me refusa,
          <pb n="176"/>
          me disant qu'il seroit payé à l'arrivée, si son service étoit agréable à Daïra. Je fus étonné de lui entendre prononcer un nom qu'on ne devoit point sçavoir dans ce Pays. Je lui demandai qui lui avoit appris; il ne me répondit rien; la fille de Saheb
          arriva dans le moment, elle alloit le questionner aussi; mais en le regardant assez long-temps attentivement, elle fit tout-à-coup un cri qui nous saisit tous, &amp; nous perça le cœur. Qu'est-ce donc? m'écriois-je: Razzivil &amp;
          <hi rend="italic">Z</hi>oah, accoururent allarmés de l'état où se trouvoit leur Maîtresse, &amp; je ne l'étois pas moins, ne sçachant pas ce que c'étoit que cette rencontre, quand je fus étonné moi-même dans l'instant,
          <pb n="177"/>
          de voir Razzivil se jetter au col du Chamelier, Zoah de même le dévorer de caresses, rendre graces au Ciel par des cris répétés. La fille de Saheb revenant à elle, sentit couler des larmes de ses yeux, &amp; fut à lui; elle l'embrassa à plusieurs
          fois, &amp; m'adressa ces paroles. Voilà l'homme à qui je puis dire que je dois la vie: voilà l'homme que des circonstances fatales ont accompagné depuis l'instant qu'il s'est attaché à moi, l'homme à qui j'ai porté tous les malheurs ensemble, &amp;
          qui pour moi, gémit à présent dans un état digne de pitié. Oh! Fargani, s'écria-t-elle, en quel état te trouvai-je! toi Chamelier, toi qui veux me conduire chez mon
          <pb n="178"/>
          pere, sous ce titre, je ne le souffrirai pas. Ah! Madame, s'écria-t'il; c'est la récompense que j'en attends; oüi, je vous conduirai moi-même chez l'auguste pere qui vous attend sans doute, &amp; cette action devient pour moi une jouissance
          incomparable: vous me voyez dans un état d'oppression, je me suis caché dans cette Ville, &amp; du peu d'argent que j'avois, j'ai acheté ces Chameaux; je me suis bien gardé de dire mon nom, mais j'ai publié le vôtre, &amp; l'on sçait à Damas tout ce
          qui vous est arrivé: graces au Ciel, vos peines sont finies, &amp; les miennes aussi; il ne me reste qu'à me rendre près de l'Emir votre pere, à qui je consacre les services du reste
          <pb n="179"/>
          de ma vie: montez sur mes Chameaux.</p>
        <p>J'ai des Chevaux &amp; des Mules, pour mener votre suite, &amp; nous arriverons le cœur ouvert à la joye dans peu de jours. Vous êtes obligée de vous servir de ce que je vous offre, puisque vous avez refusé le char du Pacha. Ah! Fargani, lui dit
          Daïra, les yeux en larmes, toi qui me servis de pere si long temps, toi que j'aimois, que j'ai depuis toujours aimé, en quel état t'offres-tu devant moi? tu veux que je prenne tes Chameaux, tu me demandes cela comme une faveur, comment pourrois - je
          te refuser: allons, allons trouver mon pere; il est le seul en état de reconnoître
          <pb n="180"/>
          tes bienfaits &amp; tes sacrifices.</p>
        <p>Nous montames sur ses Chameaux, &amp; après avoir côtoyé le Mont-Liban, nous entrames dans le désert, passant par Oran, par Palmire; enfin, après douze journées de marche, nous nous trouvames sur les bords de l'Euphrate, assez près de la Ville
          d'Anna: Zoah prit alors les devans, &amp; s'y rendit en diligence; il chercha Belzek, &amp; le trouva; il fut rendre compte à l'Emir de l'arrivée de sa fille, &amp; nous étions à deux milles au plus de la Ville, dans une prairie immense, peuplée d'un
          nombre infini de Chameaux, de Bestiaux de toute espece, parmi lesquels nous ne passions point sans admirer leur
          <pb n="181"/>
          taille &amp; leur embompoint; lorsque nous apperçumes de notre côté plus de cinq à six cens Chevaux, qui venoient à toute bride avec leurs Cavaliers, armés de piques: ils nous entourerent à l'instant, &amp; le Chef vint nous demander la fille de leur
          Maître. Daïra se leva sur son Chameau, tous mirent pied à terre, lui rendirent hommage, &amp; lui annoncerent que l'Emir l'attendoit.</p>
        <p>Je vis dans l'instant Daïra dans un transport de joye que jamais elle n'avoit connu; elle leur demanda si son pere avoit marqué quelque empressement de la voir; tous leverent alors les bras au Ciel, &amp; ne répondirent que par des acclamations;
          <pb n="182"/>
          elle fit les mêmes questions sur Belzek qui étoit arrivé depuis deux jours, qui avoit instruit l'Emir de toutes choses; ce fut à cela qu'ils ne répondirent pas. Ils marcherent à notre tête; nous passames l'Euphrate sur un beau Pont, nous nous
          trouvames enfin aux portes de la Ville, &amp; ce fut là que l'Emir parut avec un concours extraordinaire de Peuple, ayant à sa suite l'Amant de Daïra.</p>
        <p>A cette premiere entrevue, Daïra se prosterna devant l'Emir; il la releva avec peine; il l'enveloppa dans ses bras de toutes ses forces; elle y perdit connoissance; l'épuisement de son ame passa bientôt dans l'ame de son pere; ils resterent
          <pb n="183"/>
          embrassés &amp; serrés long-temps l'un &amp; l'autre sans mouvement, dans la forme d'un beau grouppe de marbre: toute l'Assemblée attentive, dans un filence profond; quand enfin, Daïra lança un cri du fond de sa poitrine, qui donna passage à ses
          pleurs; elles coulerent, &amp; se mêlerent parmi celles de l'Emir; jamais on n'a vu de spectacle pareil. Oh! ma fille! s'écria-t'il, puis-je croire le miracle de ta vie! est-ce un fantôme, une illusion! veillois-je? Quoi! ma fille! c'est toi que j'ai
          perdu à l'âge le plus tendre, dans le Caravansera d'Egli? c'est toi qu'un Pélerin a reçue des mains de Zoah, pour te sauver de la fureur des monstres qui en vouloient
          <pb n="184"/>
          à ma vie &amp; à la tienne, &amp; que ce même Pélerin a gardée chez lui pendant si long-temps, avec tant de courage &amp; de bonté, &amp; que le perfide Muphti a ruiné pour ce sujet. Grand Emir! s'écria Fargani, c'est moi-même. Oh! Ciel! s'écria
          l'Emir. Oui, c'est moi, reprit Fargani, qui croyant voir ta mort inévitable, ai jugé à propos de sauver ton enfant: c'est moi que le Muphti en avoit soupçonné, &amp; c'est moi qu'il a poursuivi après ma ruine, &amp; qui m'a forcé de me retirer à
          Damas, à vivre du loyer de mes Chameaux. C'est moi, enfin, qui te ramene l'auguste enfant qui te manquoit depuis tant d'années; &amp; ce retour vaut mieux pour moi, que toutes les récompenses
          <pb n="185"/>
          qu'on y pourroit ajouter. Viens à moi! viens que je t'embrasse mille fois, s'écria l'Emir, tu m'accordes plus, en effet, que je ne pourrois te donner dans ma vie; tu ne me quitteras jamais, &amp; tu tiendras près de moi une place qui feroit le
          bonheur de bien d'autres.</p>
        <p>Pour Zoah, je l'ai reconnu à tout ce qu'il a entrepris pour ma fille; j'ai toujours bien pensé, n'eut-il qu'un soufle de vie, qu'il le sacrifieroit pour moi &amp; pour les miens. Je sçais son histoire; elle tient du prodige, ainsi que la tienne;
          que de graces nous avons à rendre au Ciel de nous trouver réunis dans un plein repos! Dans l'instant il reprit Daïra, il l'embrassa:
          <pb n="186"/>
          ah! ma chere fille, lui dit-il, tes jours vont couler désormais dans la paix. Voilà Belzek, il fut ton Amant; mais je lui trouverai dans ma Cour une femme digne de lui; &amp; quant à toi, je te prépare une alliance au-dessus de ce que tu peux
          espérer. A ces mots, Belzek prit la parole, &amp; lui dit: Grand Prince, j'ai fait des choses difficiles à croire pour obtenir ta fille; si tu me la refuses, prends mon épée, perce-moi le cœur, ou souffre qu'à l'instant même je fasse le sacrifice
          d'une vie que je n'ai conservée que pour elle: à l'instant, il tire cette épée, prêt à se l'enfoncer dans la poitrine, si Daïra elle-même ne l'eût arrêté:
          <pb n="187"/>
          Non, non, reprit l'Emir, non, jeune homme, il ne sera pas dit que ma premiere entrevuë, avec ma fille, ait pu se souiller du sang de son Amant; je me rends à cet effort d'amour &amp; de générosité. Mon pere, s'écria Daïra, son sang est la source du
          mien; son ame soutient la mienne; je ne vis que par lui; nous vous demandons d'avoir pitié de nous; c'est la seule récompense qui me soit duë pour toutes les peines que j'ai souffertes. J'y consens, reprit l'Emir, je ne vous sépare point, je le
          promets ici à la face du Ciel, &amp; devant ce Peuple innombrable qui m'entend.</p>
        <p>Dans l'instant on fut frappé des
          <pb n="188"/>
          cris de joye de tout ce Peuple, &amp; ces cris nous accompagnerent jusqu'au Palais. On entendit alors du haut de tous les Minarets, les acclamations des Crieurs publics; la Ville d'Anna se trouva toute illuminée; les Timbales, les Tambours, les
          Hautbois retentissoient dans les ruës, qui étoient tapissées de feuillages, &amp; toutes les maisons remplies d'hommes, &amp; même de femmes, à qui cela fut permis pour célébrer un si grand jour. Et toi, reprit l'Emir, grand &amp; généreux homme, (en
          m'adressant la parole,) toi qu'une Providence particuliere a fait passer en Cypre, qui as trouvé ma fille expirante; qui as racheté sa vie; qui l'as retirée
          <pb n="189"/>
          chez toi, comme tu aurois pu fare ton propre enfant. Certes, tant de grandeur d'ame de votre part à tous, tant de bonté me confondent, m'anéantissent, &amp; me rangent malgré moi au-dessous de la reconnoissance de vos bienfaits. A ces mots, il me
          tendit les bras, il m'embrassa, &amp; me retint serré sur sa poitrine long-temps.</p>
        <p>Dès le lendemain, Daïra qui n'avoit rien de plus important que de consacrer sa vie à son Amant, fut à la Mosquée, où son mariage fut célébré avec une pompe extraordinaire.</p>
        <p>L'yvresse de joye où étoit toute cette Ville dura plusieurs jours. Il ne manquoit à cette Fête, que
          <pb n="190"/>
          la présence de cinq cens Sultanes, qui étant dans le Sérail, n'avoient, de tout ce qui se passoit, que des idées fort imparfaites. Quelques-unes eurent la permission de venir visiter Daïra la nuit sur la Terrasse du Palais, &amp; j'appris par
          Razzivil tout ce qui s'étoit passé.</p>
        <p>Elles se présenterent dix ensemble, l'une desquelles lui dit: Princesse, nous vous portons l'hommage de toutes lés femmes de ce Sérail, qui brûlent d'envie de vous faire connoître nos jeux &amp; nos divertissemens. Vous verrez cent filles Grecques
          Esclaves, Géorgiennes, toutes étincelantes du feu de leur jeune âge &amp; des ardeurs de leur tempéramment; cent autres
          <pb n="191"/>
          du pays de Kachemire, belles comme Fatmé, &amp; délicieuses comme des Houris, les brunes de Setendis, les blanches du Royaume de Tangut, seront dignes de vos regards, vous jugerez s'il est des voix plus amoureuses &amp; plus insinuantes, &amp; s'il
          est possible de les imiter avec des instrumens plus doux &amp; plus harmonieux. Les jeux que nous formons entre nous, ne sont assujettis à aucune retenue; ils n'ont pour objet que les plaisirs d'un homme seul; chacune des femmes qui l'environne se
          regarde comme seule avec lui, chacune d'elle croit ne valoir qu'une partie de son plaisir, toutes y concourent &amp; se concertent, comme si toutes
          <pb n="192"/>
          n'étoient qu'une. Venez en juger, obtenez-en la permission, nous brûlons de vous recevoir dans notre Salle des Chants; vous y verrez un Amphitéatre à trois degrés, audessus duquel régne un entablement d'où s'éleve un mur plus blanc que les néiges du
          Caucase; ce mur est à demi masqué par un grand nombre de Colonnes incrustées d'or en lames, &amp; parsemées de Cornalines, de Jacyntes &amp; de Topases; vous y serez surprise d'un doux saisissement qui redoublera bien-tôt à l'aspect de cet
          Amphitéatre à trois rangs, sur lequel vous verrez placées deux cents filles de différentes régions, toutes vétues &amp; cœffées d'une richesse &amp; d'un goût
          <pb n="193"/>
          sans pareil; vous vous sentirez entraînée vers elles, pour considérer de plus près la galanterie de leurs parures, la beauté de leurs visages, &amp; la tendresse de leurs regards; vous les verrez tourner, ou poser tendrement une tête ornée de fleurs,
          mêlées parmi des Guirlandes de diamans, ou couvertes de plumes de toutes coulenrs, assorties d'Emeraudes &amp; de Rubis, une gorge d'albâtre que plusieurs cordons de Perles &amp; de Saphirs sembleront caresser en s'y jouant, leurs Robes d'or,
          d'argent &amp; de soye relevées de mille pierreries, ne feront pas leur plus bel ornement. Ah! Madame, continua-t'elle, que ditez-vous, quand ces Fées vous feront
          <pb n="194"/>
          entendre des voix célestes soutenues de l'harmonie de leurs divers instrumens, lorsque tout-à-coup une espéce de chœur de Fées, frappera les airs &amp; la voûte du nom que vous portez, ou de celui qu'elles vous donneront d'enfant sacré du Prophete ou
          des lumieres du Sérail? que sçais - je, plus elles trouveront de beautés &amp; de graces en vous, plus elles chanteront, &amp; moins elles détermineront le nom qui doit vous rester. Vous entendrez après, ces charmantes filles chanter les vertus &amp;
          la gloire du Souverain; vous les verrez s'acompagner d'instrumens militaires ou champêtres, de plus de cinquante harpes, dont l'harmonie sourde est
          <pb n="195"/>
          fi tendre &amp; si douce, qu'elle semble échapper à l'oreille, pour pénétrer plus sensiblement les cœurs, &amp; répandre sur tous les sens, sa molesse &amp; sa volupté; elles exciteront dans les vôtres de ces émotions que vous ne sentites jamais. Le
          Thrône de l'Emir est au milieu du cercle; il y régne comme l'astre du jour au centre de l'Univers, environné de ces jeunes Fées semblables aux Etoiles du Firmament; leurs regards fondent sur lui, elles assiégent son ame, tout le saisit, le retient,
          &amp; l'arrête dans un état de jouissance aussi délicieux que pénible, &amp; c'est l'état, Princesse, que nous vous prions de venir partager avec lui; nous sommes députées à
          <pb n="196"/>
          cet effet; elles espérent, &amp; nous aussi, que vous nous ferez cette faveur; &amp; déjà chacune d'elles se représente &amp; se peint votre image d'après le genre de beauté qu'elle aime, ou le goût particulier qu'elle a jugée de notre impatience,
          &amp; de l'envie que nous avons de vous faire voir notre enthousiasme pour le Prince, &amp; notre admiration pour vous.</p>
        <p>Ce fut ce que me conta Razzivil, en m'ajoutant que dans peu de jours, cette Fête devoit se passer. Quant à moi, j'avois rempli ma charge; j'avois remis ce dépôt précieux entre les mains de l'Emir; je songeai à ma retraite; mes Grecs m'y invitoient
          incessamment: je pris
          <pb n="197"/>
          congé de Daïra, qui dans la joye où nageoit son cœur, ne laissoit pas de sentir la peine de notre séparation. On me chargea de présens de toute espece; j'eus la satisfaction de voir, avant mon départ, Fargani élevé à la dignité de Ministre, &amp;
          Zoah à celle de Chef des Eunuques. Je partis enfin par la même route avec mes Grecs, qui m'ont rameué chez eux, &amp; qui se sont fait une fête de m'y revoir, pour y passer avec eux, le reste de ma vie.</p>
        <p>
          <hi rend="italic">Fin de la quatriéme &amp; derniere</hi>
          <hi rend="italic">Partie.</hi>
        </p>
      </div>
    </body>
  </text>
</TEI>