<?xml version="1.0" encoding="utf-8"?>
<?xml-model href="../../Schemas/eltec-x.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?>
<?xml-model href="../../Schemas/eltec-x.rng" type="application/xml" schematypens="http://purl.oclc.org/dsdl/schematron"?>
<TEI xml:id="Riccoboni_LettreJuliette" xml:lang="fr" xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
 <teiHeader>
  <fileDesc>
   <titleStmt>
    <title ref="bgrf:59.22 wikidata:0">
     Lettre de Milady Juliette Catesby à Milady Henriette
                    Campley: MiMoText edition
    </title>
    <author ref="viaf:41845684 wikidata:Q3087936">
     Marie Jeanne Riccoboni(1713-1792)
    </author>
    <respStmt>
     <resp>
      data capture
     </resp>
     <name>
      frantext
     </name>
    </respStmt>
    <respStmt>
     <resp>
      encoding
     </resp>
     <name>
      Johanna Konstanciak
     </name>
    </respStmt>
   </titleStmt>
   <extent>
    <measure unit="words">
     33221
    </measure>
    <measure unit="vols">
     1
    </measure>
   </extent>
   <publicationStmt>
    <publisher ref="https://mimotext.uni-trier.de">
     Mining and Modeling Text
    </publisher>
    <distributor ref="https://github.com/mimotext/roman18">
     Github
    </distributor>
    <date>
     2020
    </date>
    <availability>
     <licence target="https://creativecommons.org/publicdomain/zero/1.0/deed.en"/>
    </availability>
   </publicationStmt>
   <sourceDesc>
    <bibl type="digitalSource">
     <title>
      Lettre de Milady Juliette Catesby à Milady Henriette Campley
     </title>
     <ref target="https://www.frantext.fr/"/>
     <date>
      unknown
     </date>
     <publisher>
      Frantext
     </publisher>
    </bibl>
    <bibl type="printSource">
     <title>
      Lettre de Milady Juliette Catesby à Milady Henriette Campley
     </title>
     <author>
      Marie-Jeanne Riccoboni
     </author>
     <pubPlace>
      Amsterdam
     </pubPlace>
     <pubPlace>
      Paris
     </pubPlace>
     <publisher>
      unknown
     </publisher>
     <date>
      1759
     </date>
    </bibl>
    <bibl type="firstEdition">
     <date>
      1759
     </date>
    </bibl>
   </sourceDesc>
  </fileDesc>
  <encodingDesc n="eltec-1">
   <p/>
  </encodingDesc>
  <profileDesc>
   <langUsage>
    <language ident="fra"/>
   </langUsage>
   <textClass>
    <keywords>
     <term type="form">
      epistolary
     </term>
     <term type="spelling">
      modern
     </term>
     <term type="data-capture">
      semi-automatic transcription
     </term>
    </keywords>
   </textClass>
   <textDesc>
    <authorGender key="F" xmlns="http://distantreading.net/eltec/ns"/>
    <size key="short" xmlns="http://distantreading.net/eltec/ns"/>
    <reprintCount key="unspecified" xmlns="http://distantreading.net/eltec/ns"/>
    <timeSlot key="T0" xmlns="http://distantreading.net/eltec/ns"/>
   </textDesc>
  </profileDesc>
  <revisionDesc>
   <change when="2021-01-18">
    Initital ELTeC level-1
   </change>
  </revisionDesc>
 </teiHeader>
 <text>
  <body>
   <div type="letter">
    <head>
     LETTRE 1
    </head>
    <p>
     <hi rend="italic">
      mardi, de Summerhill.
     </hi>
     c'est au grand trot de six forts
                    chevaux, avec des relais bien disposés, l'air de l'empressement, que je vais
                    très-vîte, accompagnée de gens dont je me soucie peu, chez d'autres dont je ne
                    me soucie point du tout.J' abandonne mes amis les plus chers; je vous quitte,
                    vous que j'aime si tendrement: eh! Pourquoi ce départ, cette hâte? Pourquoi me
                    presser d'arriver où je ne désire point d'être? Pour m'éloigner... de qui? ...
                    de Milord D'Offery... ah! Ma chere Henriette, qui m'eût dit que je l'éviterois
                    un jour? N'est-ce pas le même objet dont la privation forcée a pensé me couter
                    la vie, qui pendant deux ans fut toujours présent à mon idée, que tout me
                    retraçoit, et que rien n'a pu me faire oublier? Je fuis donc pour ne pas
                    rencontrer ces yeux que j'ai cherchés avec tant de plaisir, où mon destin me
                    sembloit écrit, dont les regards régloient autrefois tous les mouvements de mon
                    ame. Etrange changement! Comment des effets si différents peuvent-ils provenir
                    d'une même cause! Mon dieu, que j'ai été surprise de le voir! Que son air
                    triste, que ce grand deuil m'a frappée! ... qu'il étoit bien! Que sa femme a dû
                    regretter la vie! Qu'en me retirant, j'ai eu de peine à ne pas tourner la tête!
                    Dans quel état cette vue! ... mais concevez-vous qu'il ait osé se présenter à ma
                    porte, insister pour me voir, m'écrire, imaginer que j'ouvrirois ses lettres?
                    ... en vérité,cet homme est audacieux... eh! Ne le sont-ils pas tous? ... n'en
                    parlons plus: ah! N'en parlons jamais. Je suis encore étonnée de ma démarche. Je
                    me dis à chaque instant que j'ai bien fait: je me le dis; mais je ne le sens pas
                    assez. Je cherche des raisons de m'applaudir du parti que j'ai pris; j'en
                    trouve, mais c'est dans ma fierté seulement. Ma chere, j'éprouve que le coeur ne
                    goute pas ces foibles adoucissements dont l'amour-propre se fait des
                    consolations. Enfin, je suis partie; me voilà à cinquante milles de Londres, et
                    je ne suis point
     <hi rend="italic">
      morte
     </hi>
     ; assurez-en Milord Carlile.
                    Malgré ses prédictions, je ne me suis point
     <hi rend="italic">
      évanouie
     </hi>
     au
     <hi rend="italic">
      pied
     </hi>
     du
     <hi rend="italic">
      premier hêtre; les
                        graces désolées
     </hi>
     ne m'ont point élevé ce
     <hi rend="italic">
      joli
                        tombeau
     </hi>
     dans lequel il me voyoit déja. Dites-lui que je ne me repens
                    point. Je puis faire violence à mes sentiments; je puis souffrir, mais je ne
                    saurois me repentir. Adieu, mon aimable Henriette; quand vous lui aurez dit tout
                    cela, dites-vous à vous-même, que personne ne vous aime autant que moi.
    </p>
   </div>
   <div type="letter">
    <head>
     LETTRE 2
    </head>
    <p>
     <hi rend="italic">
      mercredi, de chez Sir John Warthy.
     </hi>
     nous allons partir
                    d'un très-vilain château, dont le seigneur plus vilain encore, est un de ces
                    incommodes personnages qu'il est si fâcheux de rencontrer, et dont l'espéce
                    n'est que trop commune; de ces gens qui font tout mal-à-propos, fatiguent par
                    leurs soins, et ne disent pas un mot qui ne soit un fade compliment. Il nous a
                    donné un très-grand et très-mauvais soupé, servi avec tout l'appareil de la
                    cérémonie, et de cet apprêt gauche qui fait appercevoir à ceux qu'on reçoit,
                    tout l'embarras qu'ils causent. Sir Warthy est marié depuis six mois, comme vous
                    savez; sa femme est une jeune personne, longue, séche, pâle, niaise, avançant,
                    d'un air boudeur, une petite tête qui tourne sur un col mince, et vous riant au
                    nez, sans que son visage offre la moindre trace de gayeté: ce couple m'a paru
                    très-bien assorti. Sir Henry est fort prévenant pour Lady Elisabeth; j'ai vu peu
                    de frere, si j'en exceptele mien, aussi obligeant que lui. Mais comme les vertus
                    tiennent assez au tempérament, en examinant le sien, j'ai découvert que son
                    naturel est d'être attentif, officieux même; il aime à se mêler de tout, à se
                    rendre nécessaire. Nous avons déja pris querelle deux ou trois fois. Il veut
                    m'étouffer dans mon carrosse, de peur que je ne m'enrhume; je baisse la glace,
                    il la léve, et moi je la rebaisse; il me fait gravement ses représentations, je
                    lui explique doucement ma volonté; il insiste, je m'obstine, il céde avec
                    chagrin; et quand je l'ai mis de bien mauvaise humeur, il boude, et je respire.
                    Pour Sir James, c' est la douceur, la complaisance et l'agrément unis à la
                    gayeté; il parle assez, s'exprime bien, et ce qu'il dit amuse: Lady Elisabeth en
                    est enchantée. Vous savez combien ses gouts sont vifs: elle est heureuse qu'ils
                    ne durent pas assez pour se tourner en sentiments. Je cherche à m'occuper des
                    autres, pour éloigner les idées qui me raménent à moi-même. Quelquefois je pense
                    que je n'aime plus: ce que j'ai senti en voyant Milord D'Ossery tient autant à
                    la haine qu'à l'amour... je le hais, peut-être... eh, pourquoine le haïrois-je
                    pas? ... j'espére, au moins, que je reviendrai capable de le voir, de lui
                    parler, de lui marquer le dédain le plus offensant... oh! Non, je ne veux jamais
                    lui parler, je ne veux jamais le voir... voilà Sir Henry, il me presse, il ne
                    sauroit attendre; c'est encore un de ses défauts; pas la moindre patience...
                    adieu, aimez-moi, aimez-moi comme je vous aime.
    </p>
   </div>
   <div type="letter">
    <head>
     LETTRE 3
    </head>
    <p>
     <hi rend="italic">
      jeudi, de chez Milord D'Erby.
     </hi>
     je vous écris du lieu le
                    plus agréable qui soit peut-être dans la nature: de ma fenêtre je découvre des
                    bois, des eaux, des prés, un paysage admirable. Tout peint ici le calme et la
                    tranquillité; ce séjour si riant, est l'image de la paix douce dont jouit l'ame
                    du fage qui l'habite. Cette aimable demeure porte insensiblement à réfléchir, à
                    se retirer en soi-même; mais tous les tems ne sont pas propres à faire gouter
                    cette espéce de retraite: il en est où l'on trouve au fond de son coeur des
                    importuns plus fâcheux que ceux dont la solitude nous délivre.Milord D'Erby nous
                    a parfaitement bien reçus: penseroit-on qu'un homme tel que lui ne se fît point
                    un malheur de son exil? Il est rare, bien rare, ma chere, que des gens nés dans
                    un haut rang, nourris dans le tourbillon du monde, dans la pénible oisiveté de
                    la cour, trouvent en eux-mêmes des ressources contre l'ennui. Le souvenir du
                    passé n'offre souvent à leur mémoire qu'un enchaînement de ridicules et de
                    foiblesses, qui, regardé de sang froid, paroit dans son vrai jour. Il faut avoir
                    toutes les vertus de Milord D'Erby, pour s'occuper avec plaisir de l'examen de
                    son coeur. Je viens de découvrir que Sir Henry est aussi curieux qu'attentif; il
                    a retardé d'une heure le départ de nos femmes, pour faire mille questions à
                    Betty. Il a remarqué
     <hi rend="italic">
      de longs soupirs
     </hi>
     qui
     <hi rend="italic">
      m'échappent
     </hi>
     ; il se
     <hi rend="italic">
      doute
     </hi>
     qu'il y a
     <hi rend="italic">
      un secret à une de mes boëtes
     </hi>
     ; il a offert
                    dix guinées pour s'en assurer. Il est
     <hi rend="italic">
      fort étonné
     </hi>
     que
                    je
     <hi rend="italic">
      vous écrive tous les jours
     </hi>
     ; il ne
     <hi rend="italic">
      conçoit pas
     </hi>
     le sujet d'un
     <hi rend="italic">
      commerce si régulier;
                        est-ce bien à vous que j'écris
     </hi>
     ? Comment trouvez-vous ces
                    impertinentes enquêtes? Elles me coutent douze guinées; j'ai cru devoir payer la
                    fidélité de Betty,de peur que la réflexion ne l'en dégoutât. Cet homme est
                    inquiet; on ne sait ce qu'il a... il m'ennuie, il me déplaît... je crois, en
                    vérité, qu'il s'avise... ah! Qu'il me seroit odieux! ... eh bien, ne le
                    voilà-t-il pas? ... oh! Quelle mine il fait! ... assurément il devine que je
                    parle de lui. C'est ma lettre qui lui donne cette humeur... je vous promets, Sir
                    Henry, que j'écrirai tous les jours; vous aurez la bonté de vous y accoutumer...
                    mais sa soeur vient... je vous quitte, ma chere amie, adieu: dites à Milord
                    Carlile que je ne l'oublie point.
    </p>
   </div>
   <div type="letter">
    <head>
     LETTRE 4
    </head>
    <p>
     <hi rend="italic">
      vendredi, de chez votre très-humble adorateur, Sir George
                        Howard.
     </hi>
     je vous félicite, mon aimable Henriette, d'avoir été assez
                    obstinée pour n'être point devenue la maîtresse de cette sauvage habitation.
                    Miss Bidul, qui, à votre refus, s'est accommodée du coeur, de la main et de
                    toute l'immense personne de Sir George notre hôte, est bien plus propre que vous
                    à lui procurer l'espéce de bonheur qu'il est capable de gouter.Lady Howard est
                    une très-petite femme, assez jolie, point coquette, trop négligée même: elle
                    conduit sa maison, gouverne ses fermiers, gronde ses valets, aime son mari, fait
                    des enfants, de la tapisserie, ne lit point, de peur d'affoiblir sa vue,
                    consulte son chapelain, défend l'amour dans toute l'étendue de son domaine,
                    marie ses vassaux, traite sérieusement les moindres détails, et se fait une
                    grande affaire de la plus petite chose. Eh bien! Voilà pourtant à peu près la
                    femme forte, la femme
     <hi rend="italic">
      qui rira au dernier jour
     </hi>
     . Si
                    elle rit, ma chere, nous pourrions bien pleurer, nous qui lui ressemblons si
                    peu. Il seroit singulier que cette ménagére eût plus de mérite que nous; il est
                    au moins bien sûr qu'elle a plus de bonheur. Sa vie est simple, uniforme; mais
                    elle est paisible, utile; ses jours s'écoulent dans une parfaite égalité; demain
                    n'apportera point un triste changement dans son état; son ame est sans cesse
                    ouverte à l'impression du plaisir... quel plaisir, me direz-vous? Eh, ma chere
                    Henriette, il en est de tant de sortes! Une longue étude de nous-mêmes, notre
                    raison, nos connoissances nous rendent-elles plusheureuses? Je ne sais quelle
                    idée les autres peuvent avoir de cette lumiére qu'on nomme
     <hi rend="italic">
      esprit
     </hi>
     ; elle se peint à mon imagination comme un flambeau ardent,
                    qu'un coup de vent vient de souffler: il luit un peu dans l'ombre, et ne la
                    dissipe qu'à demi: sa foible clarté suffit pour montrer qu'on marche sur le bord
                    d'un précipice; mais non pas pour faire appercevoir l'endroit glissant où le
                    pied peut manquer. On tombe, ma chere; et quand on a roulé jusqu'au fond, on a
                    l'avantage de réfléchir et de se dire, tout froissé de sa chute, que si on avoit
                    mieux vu, on ne seroit pas là. Je ne suis point absolument triste; je commence à
                    croire que le mal qu'on se fait soi-même est moins douloureux que celui qu'un
                    autre nous cause. Je ne sais quel mouvement secret nous aide à le supporter; je
                    voudrois bien que ce ne fût pas la vanité. Adieu, ma très-aimable amie: comment
                    Milord Carlile se trouve-t-il de mon absence? Je ne suis plus là pour vous
                    raccommoder; cela devroit bien vous engager à vous brouiller moins souvent.
                    Lorsqu'il vous fâche un peu, songez qu'il est mon parent et mon ami. Il a bien
                    des qualités estimables; il est digne de votre coeur... si pourtant il est un
                    homme au monde digne de la tendresse d'une femme qui pense bien.
    </p>
   </div>
   <div type="letter">
    <head>
     LETTRE 5
    </head>
    <p>
     <hi rend="italic">
      samedi, du château d'Hastingh.
     </hi>
     voici, ma chere
                    Henriette, une maison délicieuse; la gayeté y préside depuis deux mois: elle
                    appartient à une veuve qui n'a pas tout-à-fait vingt ans. Enchantée de son
                    nouvel état, elle vient ici passer l'année de son deuil, seulement pour méditer
                    en repos sur le choix qu'elle fera, lorsque la bienséance lui permettra de
                    remplacer un vieux mari, qu'elle haïssoit de tout son coeur. Elle a le plus joli
                    petit visage qu'il soit possible de voir; une taille fine, bien prise, l'air
                    mutin, une bonne-foi charmante; elle conte ses chagrins en étouffant de rire. Le
                    vieux lord
     <hi rend="italic">
      étoit jaloux, et elle l'attrapoit; elle
                        l'attrapoit...
     </hi>
     cette agréable et folle créature a justement la portion
                    d'esprit qui lui est nécessaire pour s'amuser et pour plaire. Miss Annabella, sa
                    soeur, est tout-à-fait différente de cette aînée; elle n'est jamaissortie de ce
                    magnifique château, où elle vivoit seule avec son pere. Sa figure est noble,
                    intéressante; son air doux et fin; elle a beaucoup de lecture, et plus de
                    sentiment. Il ne lui manque, en vérité, que l'usage du monde: mais si elle n'a
                    aucun des agréments qu'il donne, elle n'a pas un des vices où il conduit; vices
                    dont il est si difficile de se garantir dans nos cercles, au milieu de ceux qui
                    ont trouvé l'art méprisable de se pardonner mutuellement une partie des défauts
                    du coeur. Je suis toujours révoltée, lorsque j'entends honorer cette criminelle
                    indulgence
     <hi rend="italic">
      de douceur de caractère, de liant dans l'esprit,
                        et de condescendance indispensable
     </hi>
     dans la société. Oh! Ce Sir Henry,
                    il est insupportable; tout lui déplaît, le fâche ou le chagrine; je le croyois
                    de l'humeur la plus égale. Il faut être bien aimable, pour le paroître à ceux
                    qui nous voient tous les jours. Il m'impatiente: quelque mal que je reçoive ses
                    avis, il s'obstine à m'en donner. Actuellement il me conseille d'ôter un gros
                    bouquet que Sir James a cueilli lui-même, et vient de me présenter: depuis que
                    je l'ai, Sir Henry ne respire pas; il m'apporte vingt exemples des malheurs
                    causés par l'odeurtrop forte des jonquilles; il m'assure qu'elle est dangereuse
                    pour la tête. Moi qui vois son insolente jalousie, je garde le bouquet; je le
                    garderai, dût-il me donner la migraine. J'arriverai demain à Vinchester; j'y
                    trouverai de vos lettres; c'est le seul plaisir que je m'y promets. Adieu; mes
                    plus tendres compliments à Milord Carlile.
    </p>
   </div>
   <div type="letter">
    <head>
     LETTRE 6
    </head>
    <p>
     <hi rend="italic">
      dimanche, à Vinchester.
     </hi>
     j'ai reçu vos lettres en
                    arrivant ici; vous ne doutez pas, ma chere Henriette, du plaisir véritable que
                    j'ai senti à les lire. Votre amitié me touche dans tous les instants de ma vie;
                    elle a suffi long-tems à mon coeur: que j'étois heureuse alors! Si des
                    sentiments moins volontaires et plus tumultueux m'ont occupée, vivement occupée,
                    croyez qu'ils n'ont point affoibli ce gout tendre et solide qui m'attache à
                    vous. Les qualités qui l'ont fait naître ne doivent rien à l'illusion; le tems
                    ni l'éloignement ne pourront jamais le détruire. Ma fermeté vous étonne. Eh! Bon
                    dieu,cet effort que vous admirez, si je pouvois l'envisager sans passion,
                    perdroit bien du prix que nous y mettons toutes deux. Qu'est-ce donc que je
                    sacrifie? Quel est le bien dont je me prive? La douceur d'être trompée encore
                    peut-être! Mais pourrois-je m'y abandonner, quand j'ai perdu celle de me tromper
                    moi-même? Vous me dites de
     <hi rend="italic">
      pardonner à Milord D'Ossery
     </hi>
     , ou de
     <hi rend="italic">
      ne plus penser à lui
     </hi>
     . Lui pardonner! Ah!
                    Jamais... n'y plus penser! ... j'y pense assurément le moins que je puis; je n'y
                    pense plus avec plaisir. Je n'y pense plus avec regret; j'y pense... hélas! Ma
                    chere, parce qu'il m'est impossible de n'y plus penser. Le souvenir marche avec
                    nous: on croit le perdre en cherchant le monde; mais un instant de solitude lui
                    rend toute la force que la dissipation sembloit lui avoir ôtée. Dès que je suis
                    avec moi, je me retrouve avec cette idée autrefois si chére; je revois cette
                    image... combien l'ame, que je croyois à cet ingrat, avoit embelli ses traits!
                    Quelle parfaite créature il offroit à mes yeux! Ah! Pourquoi, pourquoi a-t-il
                    déchiré ce voile aimable qui me cachoit ses vices, sa fausseté? ... tant de
                    candeur dans cette physionomie,et tant de perfidie, d'ingratitude dans ce coeur!
                    ... que n'est-il aussi noble, aussi généreux que je l' ai cru! ... oui, mon plus
                    grand malheur est d'être forcée de le mépriser. Adieu, ma bonne, ma chere amie;
                    je ne suis point en état de répondre à tout ce que vous me demandez... que je
                    suis foible encore! ... falloit-il me parler de lui? ... vous avez réveillé...
                    je puis éviter cet homme, renoncer à lui, le haïr, le détester; mais
                    l'oublier... oh! Je ne le saurois.
    </p>
   </div>
   <div type="letter">
    <head>
     LETTRE 7
    </head>
    <p>
     <hi rend="italic">
      lundi, à Vinchester.
     </hi>
     je reçois à l'instant une lettre
                    de Milord Carlile, qu'assurément il ne vous a pas communiquée. Il traite ma
                    fuite de ruse féminine; il ne me dit pas cela; mais c'est cela qu'il veut me
                    dire. Il croit que mon intention est de
     <hi rend="italic">
      mortifier le pauvre
     </hi>
     Milord D'Ossery, de
     <hi rend="italic">
      l' éprouver
     </hi>
     , de le
     <hi rend="italic">
      désoler
     </hi>
     , et de lui
     <hi rend="italic">
      faire grace
     </hi>
     ensuite. Cette idée qu'il a de mes desseins, ne me donne pas une haute
                    opinion de sa façon d'accorder
     <hi rend="italic">
      des graces
     </hi>
     .
                    Dites-lui cela, en attendant que je sois en humeur de lui répondre. En vérité, je
                    me mépriserois moi-même, si j'étois capable d'une feinte si basse; si, croyant
                    pouvoir pardonner, j'avois la dureté de faire attendre mon pardon, de jouir de
                    l' incertitude et des peines d'un homme que je voudrois rendre heureux. Non, ma
                    chere Henriette, je ne ferai jamais acheter un bien que j'aurai destiné. Ou je
                    me connois mal, ou il n'est pas en moi de pardonner; je le promettrois en vain.
                    Les chagrins que j'ai sentis sont pour jamais gravés dans ma mémoire. Je suis
                    bien éloignée de désirer qu'il soit en mon pouvoir d'en donner de si vifs. Ma
                    haine est aussi généreuse que mon amitié fut tendre; j'en bornerai toujours les
                    effets à éviter la présence d'un ingrat. Milord Carlile prétend que tout
                    ressentiment doit céder à un vrai repentir: belle maxime! En vérité, je m'en
                    servirai avec mes inférieurs; mais jamais avec mes amis. La confiance ne reçoit
                    pas deux atteintes; il le pense comme moi. Mais, ma chere, une remarque utile à
                    faire, c'est que les hommes n'établissent un principe que dans l' espoir d'en
                    tirer avantage. Accoutumez-vous à penser,d' après milord, que
     <hi rend="italic">
      le repentir efface toutes les fautes
     </hi>
     , et soyez sûre qu'il se
                    procurera des occasions
     <hi rend="italic">
      de se repentir...
     </hi>
     sa lettre m'a
                    fâchée, je l'avoue; au reste, je renonce à son approbation; elle me couteroit
                    trop, si je l'achetois par une foiblesse qui me dégraderoit à mes propres yeux.
                    J'ai toujours regardé comme le plus grand des malheurs, la perte de la bonne
                    opinion qu' on avoit de ses sentiments. On peut jouir de l'estime des autres
                    sans la mériter; l'art atteint jusques-là: mais que devient notre paix
                    intérieure, quand nous ne pouvons plus nous estimer nous-mêmes? Milord Carlile
                    est bien singulier de vouloir décider dans une affaire dont il est si peu
                    instruit. Grondez-le, grondez-le bien, je vous en prie.
    </p>
   </div>
   <div type="letter">
    <head>
     LETTRE 8
    </head>
    <p>
     <hi rend="italic">
      mardi, à Vinchester.
     </hi>
     vous me demandez ce que je fais,
                    avec qui je suis, quels sont ceux qui me plaisent davantage. Hélas! Je m'ennuie,
                    je suis avec bien du monde, et personne ne me plaît assez pour me distraire.
                    Nous sommes iciquinze ou seize habitants de Londres, sans compter la noblesse
                    des environs qui abonde au château. Ce grand cercle m'étourdit plus qu'il ne
                    m'amuse. Milord Vinchester est un homme passionné pour les talents: il s'est
                    efforcé d'en aquérir; mais la nature lui a refusé les dons qui les font éclorre,
                    et le gout qui les perfectionne. Avec une grande voix il chante désagréablement,
                    danse de mauvaise grace, quoiqu'il forme exactement ses pas. Il dessine
                    correctement, peint de petits écrans, qui ne sont ni laids, ni jolis, et fait
                    avec facilité des vers détestables. Chaque jour voit naître une foule de
                    couplets et de madrigaux, où l'Amour, Vénus, Hébé, tout l'olympe se trouve, bon
                    gré, malgré, aux pieds des divinités du château. On y prend, en arrivant, le nom
                    que la rime ou la mesure vous donne. Au reste, milord est un fort bon homme; je
                    ne lui crois de défaut que celui d'avoir voulu se déplacer. Né pour être simple,
                    honnête, médiocre; s'il n'avoit point prétendu à la supériorité, on auroit eu
                    peine à lui trouver un ridicule. Sa femme... mais on entre... qui est-ce? ...
                    eh, qui pourroit-ce être que Sir Henry? ... mais qui m'assujettit donc
                    auximportunités de Sir Henry? Pourquoi faut-il que je le reçoive? Quel droit
                    a-t-il de m'ennuyer? Ah! Ma chere Henriette, quel ennemi du genre humain inventa
                    cette fausseté, qui, sous le nom de politesse, nous arrache des égards, nous
                    force à nous contraindre? ... voilà le maussade personnage établi dans mon
                    cabinet; insensiblement il gagne du terrein; il est près, tout près de moi... il
                    lit presque ce que j'écris... je voudrois qu'il le lût pour lui apprendre... je
                    continue exprès...
     <hi rend="italic">
      milord, pardon, vous
     </hi>
     <hi rend="italic">
      permettez...
     </hi>
     il s'incline, soupire, et reste; en
                    vérité, il reste. Dans l'humeur où je suis je voudrois qu'il parlât, qu'il me
                    dît qu'il m'aime... je lui donnerois mille guinées pour me faire cet aveu...
                    puisque mon mauvais sort le fixe là, il faut que je vous laisse.
     <hi rend="italic">
      toujours mardi à minuit.
     </hi>
     comme je voulois vous le dire
                    ce matin, Milady Vinchester est très-aimable: elle pense bien, se conduit avec
                    décence et sans affectation: elle est belle, bien faite; à sa fraîcheur on la
                    croiroit cadette de Lady Elisabeth, sa soeur. Elle aime son mari, voitses
                    travers, n' en rit jamais, et par son sérieux en impose à ceux qui voudroient en
                    railler. Dévote devant Dieu, elle le sert sans ostentation; sévére pour
                    elle-même, complaisante pour ses amis, douce avec tout le monde, elle exige peu
                    d'égards, s'en attire de très-grands, et jouit du respect et de l'admiration
                    sincére de tous ceux qui la connoissent. Nous avons la nouvelle Comtesse De
                    Ranallagh, une petite étourdie, n'aimant que le bruit et le jeu: elle est jolie;
                    mais sans caractére; état fâcheux. J'ai remarqué que les gens de cette espéce
                    prennent volontiers les défauts de tout le monde. Mais celle qui prétend à la
                    gloire d'effacer tout, d'enchaîner tout, c'est la belle Comtesse De Bristol.
                    Belle en tout point, belle depuis le matin jusqu'au soir, toujours dans
                    l'attitude d'une femme qui se fait peindre; ne songeant qu'à paroître belle, et
                    ne parlant que des effets de la beauté. Si on lui adresse la parole, elle est si
                    persuadée qu'on lui va faire un compliment, qu'un signe de remerciement précéde
                    toujours son attention. Toutes nos dames sont occupées à la railler: malgré ce
                    qu'elles peuvent endire, la comtesse plaît à tous les yeux, mais elle ne plaît
                    qu'aux yeux. Nous avons Sir Manly, gai, agréable, simple, uni; un véritable
                    anglois, attaché aux moeurs, aux loix, à la mode de son pays. Il est d'une
                    maison très-ancienne, mais peu distinguée par la faveur, et pense qu'une vieille
                    noblesse vaut bien de nouveaux titres. Possesseur de la plus belle terre de la
                    province, il y vit au milieu de ses vassaux comme un pere tendre, environné
                    d'enfants qui le chérissent, sans se souvenir jamais qu'il est au dessus d'eux,
                    à moins que ce ne soit pour leur éviter des peines ou leur procurer des
                    avantages. Juge de paix dans une étendue considérable, il a travaillé pour
                    s'instruire d'un métier que tant de gens trouvent facile, et il joint le savoir
                    à l'équité. C'est un homme, ma chere, c'est le seul qui soit ici. Mais l' objet
                    des préférences de toutes nos dames, c'est Sidney, cadet de tous les Sidneys que
                    vous connoissez; un jeune baronnet, peu riche, et pourtant très-fastueux. Il est
                    grand, bien fait, a les plus beaux cheveux du monde, des dents admirables, assez
                    d'esprit, peu de bon sens, beaucoup de jargon.Il ne sait rien, parle de tout,
                    ment avec impudence; se connoit en chiens, en chevaux, en bijoux; méprise tout,
                    s'admire de bonne foi, décide sans cesse, fatigue les gens de gout, prime parmi
                    les sots, et passe ici pour un homme charmant. Adieu, ma très-chere amie;
                    j'embrasse Milord Carlile, quoique je ne lui pardonne pas.
    </p>
   </div>
   <div type="letter">
    <head>
     LETTRE 9
    </head>
    <p>
     <hi rend="italic">
      mercredi, à Vinchester.
     </hi>
     voilà deux de vos lettres qu'on
                    m'apporte; je devois les recevoir hier; j'en étois inquiéte: Sir Henry s'est
                    douté qu'elles avoient été oubliées; il a fait sept milles pour les aller
                    chercher. Je crois que j'ai le coeur mauvais; car je suis fâchée de lui avoir
                    cette obligation. Ce que vous m'apprenez de la rupture de Sir Charles et de Lady
                    Selby, me paroit incroyable. Quoi! Cet amant si passionné, qui l'adoroit, ne
                    pouvoit vivre sans la voir, et menaçoit dans ses fureurs jalouses, de se
                    poignarder à ses yeux! Il la quitte, et avec ce sang froid, cet éclat, sans
                    s'embarrasserni d'elle, ni du monde! ... heureux hommes, combien la différence
                    de l'éducation, les préjugés, l' usage, donnent d'avantage à ce sexe hardi, qui
                    ne rougit de rien, dit et fait tout ce qu'il veut? Que de ressources il a su
                    ménager pour son orgueil, pour ses intérêts! Il rampe sans honte à nos pieds;
                    nos mépris ne l'avilissent point; nos dédains ne peuvent le rebuter; bas quand
                    il le désire, fier dès qu'il espére, ingrat lorsqu'il obtient... serpent souple
                    et agile, qui, ainsi que celui de Milton, se courbe, se replie pour fixer notre
                    attention, et la détourner du piége qu'il nous tend... pauvre Lady Selby, que je
                    la plains! Qu'il est dur d'être abandonnée! Ah! Ma chere Henriette, avec quelle
                    légéreté vous parlez de son état. Si vous aviez senti cette horrible douleur!
                    ... puissiez-vous ne la sentir jamais! Ce récit m'a rappellé ces tems où mon
                    coeur égaré... mais je n'y veux plus songer. Vous ai-je dit que nous avions ici
                    la fameuse Comtesse De Sunderland, si belle, si indifférente, si aimée et si
                    estimée, non-seulement en Angleterre, mais dans les cours du nord, dont elle a
                    fait l'admiration? Elle a près de quarante ans, et n'enparoit pas trente. Je ne
                    puis mieux vous la faire connoître qu'en vous envoyant la copie d'une lettre
                    qu'elle a écrite à Sir Manly. Il la conserve soigneusement depuis treize ans qu'il l'a reçue. Il m'en a dit des traits, qui m'ont donné envie de la lire, et il
                    m'a promis de se faire apporter ici la cassette où elle est. Cette lettre,
                    dit-il, caractérise la comtesse. Sir Manly en étoit amoureux, et ne la voit
                    point encore sans émotion. Il lui écrivit qu'il l'aimoit, et c'est la réponse à
                    sa déclaration que j'attends; dès que j'aurai cette merveilleuse epitre, je vous
                    en ferai part. Adieu, ma charmante amie.
    </p>
   </div>
   <div type="letter">
    <head>
     LETTRE 10
    </head>
    <p>
     <hi rend="italic">
      jeudi, à Vinchester.
     </hi>
     vous êtes, ma chere Henriette,
                    d'une cruelle exactitude. Vous m'avez promis de ne point me parler de Milord
                    D'Ossery, et vous me tenez parole avec une régularité que j'admire. Je ne
                    voulois pas qu'on m'entretînt de ses sentiments, des miens, de la fantaisie qui
                    le raméne à moi. Mais me laisser ignorer s'il est encore à Londres, s'ilcompte y
                    rester, ce qu'il y fait, s'il a cherché Milord Carlile, cela est dur, oui, dur,
                    en vérité. On oblige quelquefois en manquant un peu à ses engagements... après
                    tout, pourquoi cette vaine curiosité? Quel intérêt? ... allons, continuez... ne
                    m'en dites rien. Mon humeur devient fâcheuse, tout m'ennuie. Sir Henry me rend
                    ce séjour désagréable; il m'obséde, me fatigue, je ne vois que lui, il me
                    cherche, me trouve, me suit, me rencontre par-tout. à peine suis-je un instant
                    dans mon cabinet, qu'il y arrive d'un air empressé. Vous croiriez à le voir,
                    qu'une affaire très-intéressante l'amène; eh bien, c'est qu'il n'a rien à me
                    dire, pas même bon jour. Il va, vient, retourne, s'agite, arrache des mains de
                    Betty tout ce qu'elle veut me présenter, dérange mes livres, les fait tomber, me
                    demande du thé, en prépare, s'en va sans en prendre, rentre pour me dire qu'il
                    est malade, accablé, qu'il se meurt. Il se proméne les bras croisés, soupire,
                    gémit, ne meurt point, et m'impatiente à lasser ma douceur, même ma politesse.
                    Que je hais l'amour! Que je hais tous ceux qui forment le dessein cruel de m'en
                    inspirer! Sir James me demande en grace un momentd'entretien; il forme un projet
                    qu'il veut soumettre, dit-il, à ma décision; il me regarde d'un air, et me parle
                    d'un ton... que me veut-il? J'ai une seule obligation à Milord D'Ossery; son
                    souvenir sera mon préservatif, mon éternel préservatif contre tout son sexe. Qui
                    pourroit me paroître aimable après Milord D'Ossery? Qui m'inspireroit de la
                    confiance, quand Milord D' Ossery m'a trompée? Que tout ce que je vois est
                    différent de lui! ... mais, ma chere, il n'y faut plus penser; n'est-ce pas? ...
                    hélas! Qu'il est difficile d'oublier! Voilà la lettre que je vous ai promise;
                    Sir Manly m'a permis d'en prendre une copie: vous aurez la bonté de me la
                    renvoyer.
     <hi rend="italic">
      Milady comtesse de Sunderland, à Sir Manly.
     </hi>
     mon estime pour Sir Manly m'engage à lui parler avec une franchise dont je me
                    dispenserois, peut-être, à l'égard d'un autre. Vous êtes aimable, monsieur, bien
                    fait, modeste; vous paroissez prudent, et je vous crois discret. Tant de
                    qualités, si vous y joignez la constance, rendrontheureuse une femme qui vous
                    aimera. Elles justifieront son choix à ses yeux, même à ceux des autres;
                    avantage peu commun, et qui me décideroit en votre faveur, si l'amour étoit un
                    sentiment auquel mon coeur pût s' abandonner. Ce n'est point sur un préjugé, dès
                    long-tems affoibli dans nos idées, que j'établis les raisons qui me portent à
                    fuir cette passion. L'usage est d'avoir un amant; cet usage est reçu, et
                    peut-être ne m'en estimerois-je pas moins, si mon gout me décidoit pour lui. Ce
                    que je dois à Milord Sunderland me retiendroit davantage, s'il avoit eu la bonté
                    de se souvenir que nos promesses étoient mutuelles. Il m'a négligée dans un tems
                    où mon plus tendre attachement pouvoit être le prix de ses moindres
                    complaisances. Je lui rends grace de m'avoir laissée à l'indifférence qu'il
                    méritoit de m'inspirer: la mienne est extrême, il la connoit; et si je n'en
                    donne pas des marques publiques, c'est seulement par égard pour moi-même, parce
                    que je ne crois pas décent de montrer du mépris pour l'homme dont je porte le
                    nom.Livrée à mes réflexions, j'ai long-tems considéré le monde, les différents
                    âges de la vie, la durée des choses, ou, pour mieux dire, leur perpétuelle
                    variété. Mon étude la plus sérieuse, a été d'examiner mon sexe, ses vertus, ses
                    écarts: j'ai cherché les ressources qui nous étoient données pour nous aider
                    dans les positions difficiles où nous nous trouvons, soit dans l'éclat de la
                    jeunesse, soit sur le retour de nos ans. J'ai vu, monsieur, que la coquetterie,
                    la foiblesse et la vanité, étoient le partage des deux sexes, mais
                    particuliérement celui du mien. La vanité bien entendue, et tournée vers le
                    grand, fait des femmes vertueuses. La coquetterie ménagée fait des femmes
                    agréables; la foiblesse en fait de deux sortes, dont les unes sont malheureuses,
                    et les autres méprisables. Notre gout nous range indispensablement dans une de
                    ces classes; le mien m'a décidée, j'ai de la vanité. Celle qui n'a estimé que le
                    frivole avantage d'être belle, passe une partie de sa vie à s'applaudir de ses
                    charmes, et l'autre à en regretter tristement la perte. Quel personnage joue une
                    coquette lorsqu'elle n'a plusde cet état que le ridicule d'y prétendre encore?
                    Les femmes foibles sont à plaindre: le plaisir que leur a donné la sensibilité
                    de leur coeur, est un écueil pour leur raison. Trop souvent elles conservent
                    l'habitude d'aimer, long-tems après qu'elles ont perdu le don de plaire. Elles
                    deviennent le jouet des ingrats et l'objet de la risée d'une jeunesse vile,
                    intéressée, qui les recherche, les trompe, et les deshonore. La vanité n'a aucun
                    de ces inconvénients; elle jouit du passé, du présent, de l'avenir; a toujours
                    les mêmes plaisirs; l'âge ne les détruit point; elle s'aime, s'admire dans tous
                    les tems. N'est-on pas plus heureux, monsieur, par un sentiment qu'on est sûr de
                    conserver, que par ceux qui assujettissent nos gouts, et font dépendre notre
                    bonheur du caprice et de l'inconstance des autres? De quelque façon que vous
                    pensiez sur mon choix, croyez que rien ne peut m'y faire renoncer. Si mon amitié
                    vous est chere, abandonnez pour jamais l'inutile projet de troubler la douceur
                    de ma vie; et par une conduite conforme à mes principes,rendez-vous digne de ma
                    confiance et de mon estime.
     <hi rend="italic">
      toujours jeudi.
     </hi>
     eh bien,
                    voilà une femme très-respectable, très-respectée; pourquoi? Parce qu'elle a eu
                    l'avantage de s'aimer assez, pour ne point en aimer un autre. Elle a fait
                    l'admiration de tout le monde; mais elle n'a fait le bonheur de personne, pas
                    même le sien, peut-être. Que de combats à soutenir contre ce penchant si
                    naturel, qui nous porte! ... à quoi, ma chere? Hélas! à gémir un jour de la
                    perte d'un bien... eh, quel bien? Celui qu'un instant peut changer en amertume.
                    Est-il donc si estimable? Sa possession donne-t-elle des plaisirs assez grands
                    pour compenser les peines dont sa privation nous accable? ... je ne sais comment
                    j'envisage la raison de la comtesse, ses vertus; mais cette classe des femmes
                    foibles me paroit celle des bons coeurs.
    </p>
   </div>
   <div type="letter">
    <head>
     LETTRE 11
    </head>
    <p>
     <hi rend="italic">
      vendredi, à Vinchester.
     </hi>
     quoi! Ma chere Henriette, il
                    est parti! On ne sait où il est allé? Vous
     <hi rend="italic">
      craignez que ce ne
                        soit en France...
     </hi>
     eh pourquoi le
     <hi rend="italic">
      craindre
     </hi>
     ?
                    Ah! Qu'il s'en aille, qu'il reste, qu'il voyage, ou qu'il demeure, que
                    m'importe! Quel intérêt dois-je y prendre? Il est mort pour moi... cependant il
                    m'est doux de penser qu'il ne l'est que pour moi. Je suis triste, ma chere amie,
                    je ne sais ce que j' ai: le dégout et l'insipidité sont répandus autour de moi;
                    la façon dont on vit ici me lasse, et ne me dissipe point. Un jeu ruineux, de
                    longs repas, beaucoup de musique, toujours du bruit, peu de repos, aucun des
                    agréments qu'on se promet aux champs... vous êtes sûre que Milord D'Ossery n'est
                    plus à Londres; mais si sa maison y est établie, c'est une marque...
     <hi rend="italic">
      en France!
     </hi>
     pourquoi plutôt
     <hi rend="italic">
      en France
     </hi>
     qu'ailleurs? La Duchesse De Pembroke, qu'il a aimée, vient d'y passer...
                    peut-être a-t-il repris pour elle cette passion, qui, jadis... MilordCarlile ne
                    vous cache-t-il rien? La façon dont il m'écrit, me donne des soupçons... eh, que
                    me fait tout cela? Pourquoi m'en inquiéterois-je? Lady Elisabeth vous prie de
                    lui envoyer un domino blanc, très-galant, c'est-à-dire, très-garni. Envoyez-m'
                    en un aussi, qu'il soit... mon dieu, comme vous voudrez, ma chere. C'est pour un
                    bal que donne Milord Vinchester. On est fatigué de plaisirs ici... partir sans
                    voir Milord Carlile, sans chercher à vous connoître, à vous parler; ne faire
                    aucunes démarches pour savoir où je suis, pour s'assurer... étrange,
                    inconcevable créature! Il paroissoit plein d'ardeur; il ne pouvoit
     <hi rend="italic">
      vivre sans me revoir, sans m'appaiser. Recouvrer son coeur,
                        ou mourir
     </hi>
     , disoit-il à Betty, le jour qu'elle vint toute pleurante me
                    supplier de le recevoir, de lui parler, et il s'en va! Il s'en va, ma chere, et
                    ne voit pas Milord Carlile... quelque part qu'il soit, je lui souhaite tout le
                    bonheur que je désirerois pour moi-même... mais d'où vient semblez-vous
                    m'accuser de dureté, me faire un reproche de son départ? Ah! Ma chere Henriette,
                    vous aimez Milord Carlile bien plus que vous ne le croyez! Vous prenez son style
                    sans vous enappercevoir. Adieu, voilà Sir Henry; je suis très-propre aujourd'hui
                    à converser avec lui.
    </p>
   </div>
   <div type="letter">
    <head>
     LETTRE 12
    </head>
    <p>
     <hi rend="italic">
      samedi, à Vinchester.
     </hi>
     je m'ennuie ici, ma chere; je m'y
                    ennuie beaucoup. Que j'ai déja regretté votre cabinet, le mien, la douceur de
                    ces entretiens que la confiance rend si vifs, ces amusements simples, ces
                    lectures utiles! Si quelque chagrin nous touche et vient troubler notre
                    tranquillité, au moins la froideur n'est jamais en tiers avec nous. Il semble
                    que l'on soit libre ici; et la contrainte est cachée sous cette liberté
                    apparente. On y fait ce que l'on veut; mais on n'y dit point ce que l'on pense.
                    Que le grand monde, que cette société brillante, appellée la bonne compagnie,
                    donne peu de satisfaction à ceux qui l'examinent! Ce n'est ni le gout, ni le
                    coeur, pas même l'espérance du plaisir qui rassemble ces êtres bizarres, nés
                    pour posséder beaucoup, désirer davantage, et ne jouir de rien. Ils se cherchent
                    sans s'aimer, se voient sansse plaire, et se perdent dans la foule sans se
                    regretter. Qu'est-ce donc qui les unit? L'égalité du rang, de la fortune,
                    l'usage, l'ennui d'eux-mêmes, ce besoin de s'étourdir qu'ils sentent
                    continuellement, et qui semble attaché à la grandeur, aux richesses, à l'éclat,
                    enfin, à tous les biens que le ciel n'a pas également départis à toutes ses
                    créatures. Quels liens, ma chere, et quels amis pour moi! Peu accoutumée à
                    déguiser mes sentiments, puis-je me plaire avec ceux auxquels je ne saurois les
                    montrer sans réserve? Il faut être dans une situation fort heureuse, pour
                    s'amuser des gens qu'on aime peu, ou qu'on n'aime point du tout. Mais je suis
                    bien réfléchissante; je vous lasse, peut-être. Adieu; de quelque humeur que je
                    sois, je vous aime toujours; ha, oui, de tout mon coeur.
    </p>
   </div>
   <div type="letter">
    <head>
     LETTRE 13
    </head>
    <p>
     <hi rend="italic">
      dimanche, à Vinchester.
     </hi>
     deux de vos lettres! ... il
                    n'est point revenu... on ne sait où il est... une de Milord Carlile... il ne
                    m'apprend rien; mais il me gronde, et très-fort, et avec de l'humeur qu'il veut
                    me faire prendre pour de l'amitié... pour de la raison... oh! Je lui répondrai
                    en vérité. Il se plaint de vous, du peu de complaisance que vous lui marquez:
                    aussi, ma chere Henriette, pourquoi ne voulez-vous pas lui dire ce que vous
                    savez comme moi-même, ce que j'ai consenti que vous lui apprissiez? Vous ne
                    voulez pas
     <hi rend="italic">
      faire connoître à
     </hi>
     <hi rend="italic">
      cet homme combien un autre a été aimé
     </hi>
     ; cette excuse
                    est désobligeante; a-t-il tort d'en être fâché? Quoi-qu' il soit mon meilleur
                    ami, j'ai une sorte de répugnance à lui avouer mes foiblesses; pourtant je lui
                    dirai tout; il verra, du moins, qu'il n'entre dans mon ressentiment aucun des
                    caprices tant reproché à mon sexe. Vous n'êtes pas bien avec Sir Henry; c'est un
                    malheur que je ne puis vous dissimuler. Il m'a demandé hier pourquoi vous aviez
                    remis à l'été votre mariage avec Milord Carlile: je lui ai dit que c'étoit pour
                    attendre le retour de votre oncle, dont l'ambassade finissoit dans ce tems. Un
                    quart d'heure après il m'a fait exactement la même question, et moi positivement
                    la même réponse.
     <hi rend="italic">
      cruelle fille!
     </hi>
     s'est-il écrié,
     <hi rend="italic">
      imposer une loi
     </hi>
     <hi rend="italic">
      si dure! Si j'étois
     </hi>
     Carlile
     <hi rend="italic">
      ! ... si
                        vous l'étiez, monsieur.
     </hi>
     je
     <hi rend="italic">
      crois...
     </hi>
     vous
                    croyez? ...
     <hi rend="italic">
      j'espére que milady ne peut s'offenser...
     </hi>
     mais je vous prie, si vous étiez Carlile...
     <hi rend="italic">
      je n'ose
                        parler... j'ai le malheur de vous révolter... de vous être importun...
                        pourtant milady... pourtant...
     </hi>
     là dessus il s'est levé, a pris le ciel
                    à témoin de je ne sais quoi, s'est promené à grands pas, a commencé une
                    conversation avec lui-même, et tout cela d'un air si sombre, si triste, si
                    lugubre, et puis il est resté si déconcerté... mais le voici, plus morne, plus
                    malade, plus mort que jamais; il m'apporte des pamphlets: je suis sûre qu' ils
                    ne valent rien.
    </p>
   </div>
   <div type="letter">
    <head>
     LETTRE 14
    </head>
    <p>
     <hi rend="italic">
      lundi, à Vinchester.
     </hi>
     j'écris à Milord Carlile, et je
                    lui donne ces détails qu'il n'a pu obtenir de vous. Son ancienne amitié pour le
                    Comte D'Ossery lui persuade que le procédé dont je me plains ne sauroit être
                    impardonnable. Il en jugera autrement, je l'espére; il ne lui restera plus de
                    prétexte pour tous les lieux communsdont il me fatigue. à vous dire la vérité,
                    ma chere Henriette, je ne voudrois pas qu'un autre vît cette histoire. Il me
                    paroit fort désagréable d'en avoir une; et si je pensois sérieusement, je la
                    déchirerois, peut-être. J'ai passé une partie de la nuit à l'écrire; je ne
                    saurois vous exprimer combien cette occupation m'a agitée. Dès que Milord
                    Carlile aura lu ce cahier, faites-moi le plaisir de le brûler. Je ne réponds pas
                    à votre jolie lettre: ma chere, vous étiez bien gaie quand vous m'avez écrit; je
                    ne le suis point assez à présent pour vous répondre.
     <hi rend="italic">
      lettre
                        de Milady Catesby à Milord Carlile.
     </hi>
     non, milord, je n'ai point un
     <hi rend="italic">
      esprit d'obstination
     </hi>
     qui me porte à me
     <hi rend="italic">
      chagriner
     </hi>
     , pour faire
     <hi rend="italic">
      partager mes
                        peines à un autre
     </hi>
     ; mais j'ai la noble fermeté qui distingue les
                    coeurs généreux de ces petites ames, toujours prêtes à recevoir les impressions
                    qu'on veut leur donner. Déterminée dans mes résolutions par des principes sûrs,
                    je suis capable de tous les efforts que l'honneur exige; et ce que je croirai me
                    devoir, décidera toujours de mes projets de conduite etde mes idées de bonheur.
     <hi rend="italic">
      c'est un homme,
     </hi>
     dites-vous,
     <hi rend="italic">
      qui
                        a des torts; il les sent, il revient; vous rejettez ses soumissions; ce
                        procédé est peu d'accord avec votre caractére: vous aimez encore, vous êtes
                        encore aimée; vous devez oublier, vous devez pardonner.
     </hi>
     pourquoi le
                    dois-je, milord? Lorsque vous eutes querelle avec le chevalier Sternill; c'étoit
                    un homme, qui, dans un moment de délire, vous avoit insulté; il reconnoissoit sa
                    faute, il l'avouoit; il offroit de vous faire toutes les réparations qui étoient
                    en son pouvoir; vous saviez qu'il vous aimoit; cependant vous refusates de
                    l'entendre; rien ne put vous faire consentir à un accommodement; et pour un
                    geste douteux, un mot échappé dans la chaleur d'une folle dispute, vous
                    étendites mort à vos pieds celui que vous aviez nommé cent fois votre ami.
                    Quelqu'un blâma-t-il votre
     <hi rend="italic">
      inflexibilité
     </hi>
     ? Pourquoi
                    pardonnerois-je, moi que l'on a insultée avec réflexion, de dessein prémédité,
                    sous le voile de l'amitié, de l'amour, de tous les sentiments qui peuvent
                    toucher un coeur tendre et reconnoissant? Eh! Quel droit un sexe a-t-il de se
                    jouer de la douceur et de la bonté de l'autre?Si l'usage a rendu le point
                    d'honneur différent entre nous; si je ne suis point forcée à me venger avec
                    éclat, mon ressentiment doit-il en être moins vif? Doit-il céder aux avances
                    d'un ennemi, qui pour bien moins eût payé de sa vie l'outrage qu'il vous auroit
                    fait? Encore une fois, quels sont vos droits pour insulter, ou pour punir? Quel
                    orgueil vous persuade que vous pouvez punir, quand vous croyez que je dois
                    pardonner? Ne me donnez point des préjugés pour des loix, milord, ni
                    l'usurpation comme un titre; le tems et la possession affermissent le pouvoir de
                    l'injuste; mais ne le rendent jamais légitime. Dans cette route difficile où
                    nous voyageons ensemble, le ciel nous a placés sur la même ligne; je puis
                    marcher votre égale, et je n'admets point de distinctions entre des créatures
                    qui sentent, pensent et agissent de même. Mais je hais à disserter; et quoique
                    votre lettre soit très-propre à m'animer, je ne porterai pas ce sujet plus loin.
                    Je veux bien vous donner ces détails que vous désirez; je consens même à vous
                    prendre pour juge entre Milord D'Ossery et moi; prête à enappeller pourtant, si
                    vous osiez me condamner sur les faits que je vais vous exposer.
     <hi rend="italic">
      histoire de Milady Juliette Catesby, et de Milord D'Ossery.
     </hi>
     ce que je vais vous confier, n'est intéressant que pour un ami. Encore
                    fort occupée de mes chagrins, je puis convenir pourtant, qu' ils n'ont
                    d'extraordinaire que la façon dont je les ai sentis; mais la diversité de nos
                    caractéres met une extrême différence dans notre maniére d'envisager les
                    événements: je n'ai pu me consoler d'un malheur, qui, peut-être, eût été léger
                    pour une autre. Mariée à seize ans, veuve à dix-huit, je revins à Londres comme
                    vous en partiez pour aller à Vienne. Rien ne me promettoit alors la fortune
                    considérable que je posséde aujourd'hui. Sans ambition, sans amour pour le
                    faste, je ne la désirois pas cette fortune. Hélas! Que mon frere n'en jouit-il
                    encore! Quels biens me le feroient oublier! Que ne puis-je perdre tout ce vain
                    éclat, et recouvrer un ami si cher!Vous l'aimiez, milord, et vous savez combien
                    mes regrets sont fondés. Il partit pour la France, et je restai chez ma tante,
                    qui nous servoit de mere à tous deux. Lady Nancy, sa fille, ayant été mariée à
                    Milord D'Ormond, et ma tante lui cédant sa maison dans Pallmall, un arrangement
                    convenable me fit demeurer avec Lady D'Ormond. L'extrême jalousie de Milord
                    Catesby m'avoit accoutumée à la retraite: je me plaisois peu dans le grand
                    monde; la lecture et la musique occupoient tous mes moments. On me trouvoit
                    aimable, on me le disoit; mais sans être insensible au plaisir de l'entendre
                    dire, je l'étois beaucoup aux soins de mes amants. Je riois de leurs transports;
                    et badinant des erreurs où l'amour conduit, je croyois que la raison et la
                    fierté me les feroient toujours éviter. Peu de tems après le mariage de ma
                    cousine, nous partimes pour le Comté D'Erford. Milord Comte D'Ossery et le
                    chevalier D'Orsey revinrent alors, l'un de France, et l'autre d'Italie. Comme
                    ils étoient tous deux amis de Milord D'Ormond,ils furent priés par lui de venir
                    à Erford; ils tarderent peu à s'y rendre, et ils y arriverent ensemble. J'étois
                    avec Milady D' Ormond, lorsque son mari les lui présenta: le premier regard que
                    je portai sur l'un des deux, décida pour jamais mon gout et mes penchants.
                    Milord D'Ossery montroit un grand éloignement pour la tendresse. Avant de
                    l'avoir vu, j'étois fort indifférente: cette conformité d'humeur, dont on nous
                    railloit quelquefois, fut le premier lien de l'amitié qui nous unit d'abord: il
                    parloit souvent de l'amour; mais c'étoit toujours pour s'en plaindre; il
                    paroissoit n'en connoître que les peines. Mon coeur déja sensible pour lui,
                    prenoit un secret intérêt à ses discours: je me les répétois quand j'étois
                    seule; et pensant qu'il regrettoit une infidéle, je partageois ses chagrins. Je
                    m'étonnois qu'on eût cessé de l'aimer; il me sembloit qu'une femme qui avoit pu
                    le trahir, ou l'abandonner, étoit née plus perfide que toutes les autres. Je
                    passai un peu de tems sans faire attention au plaisir que je sentois en voyant
                    le comte; je m'y livrois et n'y réfléchissoispoint; je trouvois seulement que
                    depuis son séjour à Erford, tout étoit devenu plus intéressant pour moi. Le
                    chevalier D'Orsey se déclara mon amant; vous savez que ses passions sont vives,
                    mais de peu de durée; il se montra bientôt empressé, ardent, et ne me parut
                    qu'importun. Milord D'Ormond souhaitoit qu'il pût me plaire; il lui avoit même
                    donné des espérances; je les détruisis dès qu'on m'en parla. Le chevalier prit
                    de l'humeur et me devint insupportable; il étoit triste, jaloux, incommode,
                    boudoit souvent, et passoit des jours entiers à la chasse pour m'éviter. Milord
                    D'Ossery me badinoit sur ses absences; il m'assuroit, en riant, qu'elles
                    m'affligeoient, et s'offroit à me représenter le chevalier. Il prenoit sa place
                    près de moi, l'imitoit dans ses soins, choisissoit des fleurs, et me les
                    présentoit avec cette contenance timide, cet air sombre, dont l'amour malheureux
                    ne peut se défendre, et qui ajoute à l'ennui qu'il inspire. Le comte mêloit tant
                    d' agrément à tout ce qu'il faisoit, que cette plaisanterie se répétoit sans y
                    perdre. Elle nous engageoit à nouschercher; et quand nos entretiens prenoient un
                    tour plus sérieux, Milord D'Ossery plaignoit le chevalier, et me disoit qu'il n'imaginoit point de malheur égal à celui de m'aimer et de me déplaire. Un matin
                    que je m'étois promenée assez long-tems avec Sir D'Orsey, par un de ses caprices
                    ordinaires, il changea tout-à-coup d'humeur, et parut fort enjoué: Milord
                    D'Ossery prit un air sérieux; je vis de la froideur dans ses regards; je m'en
                    inquiétai; un mouvement inconnu se fit sentir à mon coeur, et me causa la plus
                    grande agitation. Je voulois parler au comte, lui demander le sujet de sa
                    tristesse; mais loin de saisir les occasions que je lui donnois de s'approcher
                    de moi, il ne parut pas même faire attention à mon dessein. Les heures passerent
                    et le jour finit, sans qu'il m'eût marqué la moindre préférence, sans qu'il eût
                    daigné m'adresser une seule parole. Qu'il me parut long ce jour! Quel dépit je
                    sentois contre Milord D'Ossery! J'en ressentois tant, que je croyois le haïr.
                    Dès que je fus seule, des larmes s'échapperent de mes yeux; elles dissiperent
                    l'oppression de mon coeur, et me laisserentla liberté de réfléchir sur la cause
                    secréte du sentiment qui les faisoit couler. Pourquoi me troubler de la froideur
                    de Milord D'Ossery? Pourquoi désirois-je de lui parler? Qu'avois-je à lui dire?
                    Et quel intérêt devois-je prendre au changement de son humeur? Ces questions que
                    je me fis à moi-même, me découvrirent le penchant auquel je m'étois livrée sans
                    le connoître. Vous le dirai-je, milord? En osant me l'avouer, j'eus la foiblesse
                    de me le pardonner. Je trouvois Milord D'Ossery si digne d'être aimé; l'agrément
                    de son esprit, les graces de sa personne, son air, ses traits, la noblesse de
                    ses sentiments, mille qualités aimables, les vertus qu'il possédoit, celles que
                    mon amour lui prêtoit, tout en lui me parut propre à augmenter ma tendresse et à
                    la justifier; je me promis de ne jamais la faire éclater; mais je me promis
                    aussi de la conserver toujours. On me trouva le lendemain un air d'abattement
                    qui fit craindre pour ma santé. Milord D' Ossery laissa voir tant d'inquiétude,
                    se montra si touché de ma langueur,que l'intérêt vif qu'il y prit, la dissipa
                    bientôt. En le voyant, en l'écoutant, ma gayeté renaissoit, et ramenoit sur mon
                    visage l'éclat que le chagrin en avoit banni. Depuis ce jour j'observai mes
                    démarches; le comte me montra bien plus d'amitié; mais il ne me montroit que de
                    l' amitié. L'hyver nous ramenant à Londres, je vis Milord D'Ossery moins
                    souvent; je devins triste, rêveuse; je sentis du dégout pour tous les amusements
                    qui me suffisoient avant que mon coeur se fût donné. Lady Henriette étoit alors
                    à Venise avec son pere. Privée de la seule amie à laquelle j'aurois osé confier
                    mon trouble, je veillois sans cesse sur moi-même pour le cacher. Quelquefois je
                    rougissois de mon amour; je regrettois ma premiére tranquillité; je ne voulois
                    plus me livrer à mes sentiments; je les combattois; j'examinois le comte avec
                    attention; je lui cherchois des défauts; je souhaitois qu'il pût me déplaire:
                    mais plus je le regardois, plus je l'écoutois; plus je me persuadois qu'il étoit
                    vraiment digne de tout l' amour que je sentois pour lui. Le Chevalier D'Orsey,
                    dont la légéretéétoit extrême, las de mon indifférence, offrit ses voeux à Miss
                    Germain; son infidélité nous rendit amis: comme sa nouvelle maîtresse étoit
                    souvent avec moi, il me prioit de ne pas lui apprendre à le maltraiter. Milord
                    D'Ossery étoit toujours mêlé dans nos entretiens: nous parlons, sans le vouloir,
                    de l'objet qui nous plait; son nom est sans cesse sur le bord de nos lévres: on
                    veut en vain le retenir, il échappe; on l'a prononcé cent fois avant de songer
                    qu'on ne vouloit pas le prononcer une seule. Soit que le chevalier m'eût
                    pénétrée et voulût se venger, soit qu'il le pensât en effet, il me répétoit à
                    tous moments qu'il plaindroit beaucoup une femme qui s' attacheroit à Milord
                    D'Ossery. Il me le peignoit solide, aimable, généreux, mais insensible. Le
                    chevalier me chagrinoit par ses discours; pourtant je ne me lassois point de les
                    entendre: c'étoit parler de Milord D'Ossery; et tout ce qui m' entretenoit de
                    Milord D'Ossery, avoit un charme attrayant pour moi. Je passai une partie de
                    l'hyver dans l'incertitude et l'agitation; les regards ducomte, ses assiduités
                    redoublées, mille petits soins que le coeur seul fait prendre, et que lui seul
                    sait apprécier, tout me persuadoit qu'il m'aimoit; mais il ne me le disoit pas:
                    et ce doute inséparable de l'amour, cette crainte qui éléve des obstacles à nos
                    désirs et détruit nos espérances, me faisoit toujours rejetter les preuves que
                    je croyois avoir de sa tendresse. Tant que Milord D'Ossery étoit près de moi,
                    une paix douce calmoit mes sens; mes voeux les plus chers me paroissoient
                    remplis; et dès qu'il s'éloignoit, je sentois renaître toutes mes inquiétudes.
                    Nous étions un soir dans le cabinet de Milady D'Ormond; tout le monde jouoit,
                    excepté le comte et moi; j'étois debout, appuyée sur le fauteuil de Lady
                    Bedford, dont je voyois le jeu. Elle appella Milord D'Ossery pour lui parler; il
                    se pencha vers elle; un mouvement que le hazard me fit faire, posa ma main sur
                    celle du comte. Je la retirai; mais lui, me fixant avec un regard passionné, se
                    hâta de porter la sienne à sa bouche, et baisa l'endroit que je venois de
                    toucher. Je fus émue de cette action; elle m'attendrit, elle me charma; et du
                    reste du soir je ne pus me défendre en regardant le comte de ce trouble, de cet
                    embarras, qui dit si bien ce qu'on s'efforce de taire. Pardonnez, milord, si je
                    m'étends sur de si foibles détails: cette cruelle passion m'a été si chere, tout
                    ce qui s'y rapporte est encore si vif dans ma mémoire, qu'il m'est impossible
                    d'en parler sans me rappeller les circonstances qui m'ont conduite à me livrer à
                    ce malheureux penchant. Au commencement du printems nous retournames à Erford:
                    Milord D'Ossery voulut être du voyage; j'en ressentis une joie extrême; je me
                    flattai qu'il y venoit pour moi seule; je lui sus gré de me préférer aux
                    amusements que la cour, Bath et Tunnebrige pouvoient lui offrir. Hélas! Je ne
                    fus que trop sensible à ce léger sacrifice. Moins gênés qu'à Londres, nous
                    passions des heures entiéres dans ces beaux jardins que Milord D'Ormond a pris
                    plaisir à rendre délicieux par les plantes rares, les bosquets, et la quantité
                    de fleurs dont il les a fait orner. Le comte me perfectionnoitdans le françois,
                    et je lui enseignois l'espagnol: nos lectures nous conduisoient à des
                    réflexions, dont nos sentiments étoient le principe. à chaque instant le secret
                    de notre coeur paroissoit prêt à nous échapper; nos yeux se l'étoient déja dit,
                    lorsque lisant un jour une histoire touchante, de deux tendres amants qu'on
                    séparoit cruellement, le livre tomba de nos mains, nos larmes se mêlerent; et
                    saisis tous deux de je ne sais quelle crainte, nous nous regardames. Il passa un
                    bras autour de moi, comme pour me retenir; je me penchai vers lui; et rompant le
                    silence en même-tems, nous nous écriames ensemble:
     <hi rend="italic">
      ah! Qu'ils
                        étoient malheureux!
     </hi>
     une entiére confiance suivit cet attendrissement;
                    Milord D'Ossery me découvrit enfin les sentiments que je lui avois, disoit-il,
                    inspirés dès le premier instant où il m'avoit vue. Il m'apprit les raisons qu'il
                    avoit eues de contraindre les mouvements de son coeur, naturellement porté vers
                    l'amour. Vous savez qu'il étoit prêt d'épouser Lady Charlotte Chester, lorsque
                    le vieux Duc De Penbroke se présentaet fut agréé dans sa recherche. Lady
                    Charlotte préféra à l' amant aimable qui lui étoit attaché, qu'elle feignoit
                    d'aimer, un titre qu'il n'espéroit point alors, ayant deux freres, tous deux ses
                    aînés. Cette fille ambitieuse dégouta Milord D'Ossery de tout un sexe, qu'il
                    crut incapable de tendresse et de fidélité. Il quitta Londres, et conservoit
                    encore, lorsqu'il vint à Erford, la crainte de s'engager: elle fut bientôt
                    dissipée par l'espoir de trouver en moi un coeur formé pour le sien. Il oublia
                    la duchesse, et ne s'occupa que du plaisir de se livrer à l'amour que je lui
                    donnois et qu'il me cachoit. Avec quel feu il me le peignit, cet amour! Combien
                    de fois il me jura que son bonheur, que sa vie dépendoient du retour que
                    j'accorderois à sa tendresse! Que ses regards étoient touchants! Quelle ardeur
                    dans ses expressions! Ses discours, le son même de sa voix pénétroient mon ame;
                    toutes ses paroles s'y gravoient pour ne s'en effacer jamais. Ah! Milord, quel
                    moment! L'aveu d'un amour qu'on partage est un trait de lumiére qui porte un
                    nouveau jour dansnos idées. Un charme inconnu se répandit sur tout ce qui
                    m'environnoit; les objets changerent à mes yeux; ils devinrent plus riants, plus
                    aimables; je vis la nature s'embellir autour de moi. Ce jardin, où je venois
                    d'apprendre que j'étois aimée, me parut le séjour d'un être bienfaisant, dont la
                    main déchiroit le voile qui m' avoit caché le bonheur. Interdite, saisie
                    d'étonnement et de joie, comment aurois-je pu renfermer des mouvements rapides
                    et sentis pour la premiére fois? Eh, pourquoi les aurois-je contraints? Je
                    laissai voir à mon amant tout le plaisir qu'il venoit de faire passer dans mon
                    ame: il en jouit, et l'augmenta par ses transports, par la reconnoissance avec
                    laquelle il reçut les serments que je lui fis de l'aimer toujours. Depuis cet
                    instant, Milord D'Ossery réunit tous les penchants de mon coeur, et je ne
                    respirai plus que pour aimer Milord D'Ossery. C'est dans ce tems que le Duc De
                    Suffolk vint à Erford; il y passa six semaines, et prit pour moi cette passion
                    qu'il conserve encore. Pourquoi ne puis-je la payer d'un sentiment plus tendre
                    que l'estime?Une ardeur si constante devroit bien l'emporter sur le souvenir
                    d'un ingrat. Milord duc me fit parler; mes refus l'affligerent sans l'offenser:
                    il imagina facilement que le rang de duchesse, une fortune immense, l'homme le
                    mieux fait et le plus justement estimé, n'étoit point un parti auquel on pût
                    renoncer sans un fort attachement pour un autre. Il s'en expliqua avec Milord
                    D'Ormond, qui l'assura du contraire, mais sans pouvoir le persuader. Je ne doute
                    point que ses soupçons ne soient tombés sur Milord D'Ossery: je le crois
                    d'autant plus, que depuis il n'a jamais prononcé son nom devant moi; égard dont
                    je lui saurai toujours gré. Nous cachions, avec soin, notre secréte
                    intelligence, sans autre raison qu'un peu de honte d'avoir changé; nous nous
                    voyions sans cesse, et la nuit nous nous écrivions ce que nous n' avions pu nous
                    dire pendant le jour. Que ce tems est encore cher à mon souvenir! Que je vivois
                    heureuse! Quel bien est comparable à la douceur d'aimer un homme qui nous paroit
                    digne des plus tendres affections denotre coeur, qui nous aime, nous le dit,
                    nous le répéte à chaque instant, dont tous les désirs se confondent avec les
                    nôtres! Quel plaisir de l' attendre, de le voir paroître, de lever sur lui des
                    yeux que sa présence anime, de lire dans les siens qu'on est belle, et qu'on lui
                    plait! Qu'il est flatteur de se voir l'objet de ses soins, de ses préférences;
                    d'imaginer qu'il ressent tous les transports qu'il excite, qu'il jouit de tous
                    les plaisirs qu'il donne! ... ah! Milord, pourquoi la légéreté de notre coeur,
                    l'inconstance de nos idées, changent-elles en amertume un sentiment si doux?
                    D'où vient que de deux personnes qui ont l'égal pouvoir de se procurer un
                    bonheur si grand, si vrai, une des deux s'en dégoute, cesse de le sentir, et
                    livre l' autre à d'éternels regrets? ... aimable sensibilité! Présent cher et
                    flatteur! Non, ce n'est pas vous qui nous rendez malheureux: notre inquiétude
                    naturelle, nos caprices empoisonnent les dons du ciel, et nous font prodiguer,
                    sans en jouir, les biens précieux qu'il nous accorde. Six mois se passerent dans
                    cette agréable situation. Vers le milieu de l' automne,Milord D'Ossery fut
                    obligé d'aller à Londres pour assister aux noces de Milord Portland, qui
                    épousoit Lady Mortimer. Il montra une répugnance extrême lorsqu'il fallut
                    partir, et me quitta avec une douleur véritable. Il m'écrivoit deux ou trois
                    fois par jour; ses lettres étoient remplies de la plus grande tendresse; il ne
                    parloit que du désir de revenir, de me revoir, et de l'espoir de former bientôt
                    avec moi la même chaîne qu'il venoit de voir serrer. Mes réponses lui
                    exprimoient l'ennui que me causoit son absence; ennui que rien ne pouvoit
                    dissiper. Il revint, enfin, et la joie de le revoir effaça le souvenir des
                    tristes jours que j'avois passés sans lui. Les premiers transports de cette joie
                    étant calmés, je crus m'appercevoir d'un peu de mélancolie dans les regards du
                    comte; je lui en demandai le sujet, avec ce tendre intérêt qu'un coeur vraiment
                    touché prend aux moindres inquiétudes de ce qu'il aime. Un jour que je le
                    pressois de me confier ses peines, je vis ses yeux mouillés de quelques larmes;
                    il s'efforça de me les cacher; et détournant sonvisage: ah! Me dit-il, en
                    s'interrompant plusieurs fois, j'ai un reproche à me faire, un reproche qu'à
                    chaque instant vos bontés rendent plus vif! Permettez-moi de ne pas m'expliquer
                    sur ce qui le fait naître; si je parlois, vous m'en aimeriez bien moins; vous ne
                    m'aimeriez plus, peut-être. Je ne suis pas digne de ce coeur que vous m'avez
                    donné; aucun homme n'en est digne. Que votre ame est au dessus de la mienne! Que
                    j'ai à rougir auprès de vous! Ah! Lady Juliette, est-ce votre amant? Est-ce un
                    homme aimé de vous, qui a pu se préparer des remords? ... non, je ne suis plus
                    cet heureux amant qui croyoit vous mériter. Cet étrange discours pénétra mon
                    coeur d'un trait douloureux; je le priai en vain de m'ouvrir son ame toute
                    entiére; il ne put y consentir: je n'osai le presser, dans la crainte
                    d'augmenter sa peine. Le tems sembla l'adoucir, et diminua ma curiosité. Son
                    amour étoit toujours le même; et sa tristesse se dissipant peu à peu, je ne
                    m'obstinai point à découvrir son secret. Le comte m'étoit si cher! Je trouvois
                    tant de douceur à lui sacrifier quelquechose! Comment aurois-je ramené un sujet
                    d'entretien qui pouvoit lui déplaire ou l'affliger? Nous partions d'Erford dans
                    six jours. Milord D'Ossery m'avoit fait consentir à lui donner la main un mois
                    après notre retour à Londres; j'avois souhaité d'attendre, pour m'unir à lui, le
                    retour de mon frere. Ses derniéres lettres m'assuroient qu'il repasseroit la mer
                    au commencement de l'hyver. Milord D' Ossery pouvoit prétendre à un parti plus
                    riche que je ne l'étois alors: cependant ma fortune suffisoit au surcroit de
                    dépense qu'une femme devoit lui occasionner: elle me mettoit en état de me
                    passer de tous les avantages qu'il vouloit me faire. On lui avoit envoyé un plan
                    des articles; il avoit pris plaisir à les examiner, à les rédiger avec moi. Nous
                    étions d' accord sur tous les points, lorsqu'un soir Milord D'Ossery reçut un
                    courier qui le fit demander avec beaucoup de mystére, et ne voulut remettre ses
                    dépêches qu'à lui-même. Il avoit laissé le jeu où il étoit engagé, pour aller
                    parler à cet homme: mais au lieu de revenir, il envoya prierMilord Arthur de
                    prendre son jeu. à l'heure du soupé, un de ses gens vint dire qu' il se trouvoit
                    un peu mal, et qu'on le mettoit au lit. Jamais inquiétude plus vive ne se fit
                    sentir à mon coeur, que celle où me mit ce message. Je n'imaginai point que le
                    comte fût malade; mais je pensai qu'on venoit de lui apporter une nouvelle
                    fâcheuse. J'envoyai plusieurs fois Betty savoir comment il se trouvoit, et
                    s'informer de ce qu'il faisoit. Elle me dit d' abord qu'il étoit enfermé, et
                    avoit défendu à ses gens d'entrer. Ensuite elle apprit de son valet-de-chambre,
                    qu'il pleuroit amérement, paroissoit au désespoir, et que jamais on ne l'avoit
                    vu dans un état aussi violent. Quelle nuit je passai! Milord D'Ossery étoit dans
                    la plus profonde affliction; il s'enfermoit, il pleuroit; il avoit des peines,
                    et ne me cherchoit pas. En avoit-il qu'il ne pût me confier? Doutoit-il de
                    l'intérêt que je prenois en lui? Il avoit donc des secrets pour moi? Je me
                    rappellai ses discours et son embarras dans les premiers moments de son retour à
                    Erford; je commençai à craindre, sans démêler ce que je craignois. La seule idée
                    qu'il versoit des larmes, faisoit couler les miennes: je ne pouvois calmer mon
                    trouble; et le jour me surprit dans cette triste incertitude dont on brûle de
                    sortir, et dont trop souvent on regrette la perte. Dès que l'heure le permit,
                    j'envoyai savoir comment milord avoit passé la nuit: on répondit qu'il ne
                    s'étoit pas couché; qu'il venoit de s'habiller, et s'étoit mis à écrire. Milord
                    Arthur, sa femme, la Comtesse De Lindsey et son fils, étoient les seuls
                    étrangers qui restassent à Erford; ils partoient ce même jour. Pour éviter de me
                    montrer, je fis dire que je reposois, et j'allai me promener le long du canal;
                    je marchai long-tems, sans m'appercevoir du chemin que j'avois fait. Comme je
                    revenois, je vis Milord D'Ossery qui s'avançoit vers moi; mais si foible, si
                    abattu, si changé, qu' il étoit facile de juger en le regardant, qu'un événement
                    bien fâcheux, bien imprévu, le réduisoit dans cet état. Il me joignit, me salua,
                    sans lever les yeux sur moi, prit une de mes mains, la serra doucement, me
                    conduisitdans un bosquet, où nous nous assimes tous deux sans rien dire. Je
                    n'osois lui faire des questions; il vouloit parler, et sa voix expiroit sur ses
                    lévres: enfin, tombant à mes genoux, et cachant son visage dans ma robe, il se
                    mit à pleurer, avec toutes les marques d' une douleur inexprimable. Ses larmes
                    et ce triste silence déchiroient mon coeur; je le pressois tendrement de parler;
                    je pleurois avec lui; son chagrin m'accabloit; je le conjurois de le modérer, de
                    le répandre dans mon sein; il avoit cédé à mes instances et levé la tête. Ses
                    yeux baignés de larmes étoient fixés sur les miens; nos pleurs se confondoient;
                    il paroissoit déterminé à s'expliquer; je l'en suppliois, lorsque s'arrachant
                    tout-à-coup de mes bras, il s'éloigna avec vitesse. Je le rappellai en vain; je
                    voulus le suivre, et n'en eus pas la force. Toutes mes craintes, mes allarmes
                    n'étoient que pour lui; je ne pouvois concevoir ce qui l'affligeoit à cet excès,
                    ni comment il étoit possible qu'il pût trouver de la difficulté à s'ouvrir avec
                    moi. Rentrée dans mon appartement, on me dit que milord étoit sorti; deux heures
                    après,on m'apporta une lettre; elle étoit de lui: que devins-je en y trouvant
                    ces mots!
     <hi rend="italic">
      je pars, madame, et je pars sans espoir de vous
                        revoir jamais: comment oserois-je reparoître devant vous! Moi qui vous ai
                        trahie! Qui, parvenu au comble de mes voeux, de mes souhaits les plus
                        ardents, aimé de vous enfin, n'ai pu réprimer un indigne mouvement! ... moi
                        qui me suis exposé à vous perdre! Ah! Détestez, méprisez le monstre odieux
                        qui a détruit son bonheur et le vôtre! Hélas! Si près d'être à vous! Si
                        charmé de mon sort! Si vain de regner dans un coeur tel que le vôtre! quand
                        vous m'avez préféré! ... faut-il! ... oui, l'honneur m'impose une loi... que
                        vous êtes vengée! que je suis puni! Je vous perds! ... ah! Dieu, je vous
                        perds! ... fatal voyage! ... mais de qui me plaindre que de moi-même? Votre
                        idée si chere à mon coeur, si présente à mon souvenir, ne devoit-elle pas
                        m'arrêter? ... mais étois-je à moi? ... quoi! Je ne vous verrai plus! Je
                        serai l'objet de vos mépris! De votre haine! ... plus malheureux cent fois
                        de l'être un seul instant de vos regrets, de votre douleur, de vos larmes,
                        qui vont couler pour un ingrat, pour
     </hi>
     un cruel, forcé de se priver! ...
                    ah! Plaignez-moi,
     <hi rend="italic">
      madame, j'ose implorer votre pitié! Que ne
                        puis-je, au moins, vous apprendre! ... mais cet horrible secret n'est pas
                        tout à moi; je dois respecter... quoi? ... mon malheur. Faut-il que je sois
                        réduit à désirer d'être oublié de vous? Ah! Je ne vous oublierai jamais; je
                        vous adorerai toujours; vous m'occuperez sans cesse. Adieu, madame, adieu.
                        puissé-je ne pas vivre assez long-tems pour apprendre ce que vous pensez
                        d'un malheureux qui ne vous méritoit pas.
     </hi>
     je demeurai comme une
                    personne inanimée: un coup si terrible, si peu attendu, si peu mérité, anéantit
                    presque mon être. Immobile, et sans lever les yeux de dessus ce funeste écrit,
                    il me sembla en le finissant, qu'une invisible main me précipitoit dans un
                    abyme, et détruisoit en moi le principe de ma vie. Je restai jusqu'au lendemain
                    dans une espéce de stupidité qui suspendoit toutes les facultés de mon ame.
                    Heureuse encore, si cet état eût duré, et que ma raison se fût perdue avec mon
                    bonheur!Milady D'Ormond étoit à douze milles d'Erford, chez une de ses parentes;
                    elle y reçut la nouvelle du duel et de la mort de mon frere. En revenant, elle
                    cherchoit avec son mari, les moyens de me préparer à cette perte; elle savoit
                    combien j'y serois sensible. On lui dit l'état où j' étois; elle s'informa si
                    j'avois eu des lettres de Londres; et sachant qu'on m'en avoit remis plusieurs,
                    elle me crut instruite du sort de mon frere. Mes foiblesses se succédoient si
                    rapidement, lorsqu'elle vint près de moi; j'étois si peu capable d'entendre ou
                    de parler, que ma situation l'effraya. Ce ne fut que le soir du lendemain, où
                    revenue un peu à moi-même, je compris par les consolations qu'on s'efforçoit de
                    me donner, et par les détails où l'on entroit en me les donnant, que mon aimable
                    frere n'étoit plus. Je dus la vie à ce redoublement de douleur; mes larmes
                    s'ouvrirent un passage; leur abondance me rendit le cruel pouvoir de réfléchir;
                    j'eus la force de cacher une partie de mes regrets, en me livrant, sans
                    contrainte, à ceux dont je n'avois point à rougir.Je ne pus me résoudre à
                    retourner à Londres; je restai à Erford, malgré les priéres de Milady D'Ormond
                    et de son mari, dont j'étois fort aimée. J'y portai le deuil de mon frere avec
                    autant de régularité que j'avois porté celui de Milord Catesby; je ne voulus
                    voir personne; je ne me plaisois qu'à m' abymer dans ma douleur. Je parcourois
                    tous les lieux où j'avois vu Milord D'Ossery, où je lui avois parlé; mes cris,
                    mes gémissements marquoient les endroits où il m'avoit assurée de son amour, de
                    cet amour qui n'existoit plus; je baignois de mes pleurs ses lettres, son
                    portrait, mille bagatelles qu'il m'avoit données. Sans cesse occupée de lui, je
                    ne sentois encore que la douleur d'en être séparée, pour jamais séparée! Je le
                    regrettois sans le condamner; je relisois à tous moments cette lettre fatale; je
                    cherchois en vain à comprendre ce qu'il m'avoit écrit, pourquoi il
                    m'abandonnoit. Je le plaignois, parce qu'il désiroit d'être plaint. Je ne le
                    croyois ni faux ni perfide; mon coeur le défendoit, l'adoroit toujours. Je l'avois aimé sans savoir s'il partageroit ma tendresse; et jel'aimois encore,
                    incertaine du sujet de sa fuite, sans douter de la noblesse de ses sentiments,
                    et ne pouvant me persuader qu'il m'eût trompée. Je passois une partie du jour à
                    lui écrire, sans jamais envoyer ce que j'avois écrit. Dès que ma lettre étoit
                    finie, une répugnance invincible m'empêchoit de la fermer; je la lisois, je
                    pleurois, je déchirois ce que je venois d'écrire; un instant après, je
                    recommençois, sans pouvoir me déterminer à hazarder la moindre démarche. Ma
                    tête, fatiguée par une continuelle application sur le même sujet, par tous ces
                    noirs projets que la tristesse enfante, perdoit peu à peu la faculté de se fixer
                    sur d'autres objets; je ne pensois qu' à mon frere et à Milord D'Ossery.
                    Quelquefois je tombois dans une espéce d'insensibilité; tout s'effaçoit alors de
                    mon esprit; je ne revenois à moi que pour gémir avec plus de force. J'invoquois
                    l'ame de mon frere; je l'appellois au secours de sa malheureuse soeur; je priois
                    le ciel de m'ôter la vie; et je ne sais comment ma raison put se conserver dans
                    un état aussi violent. J'attendois mes lettres avec impatience; je ne croyois
                    point en recevoir de Milord D'Ossery; cependant, lorsque dans celles qu'on
                    m'apportoit, je m'étois assurée qu'il n'y en avoit aucune de lui, je sentois
                    s'évanouir le désir que j'avois eu de les voir. Je parcourois, en tremblant,
                    celles de Milady D'Ormond; je craignois d'y trouver un nom que j'y cherchois
                    avec empressement. Hélas! Il ne s'offrit à mes yeux que pour augmenter mes
                    chagrins! J'appris que le comte étoit dangereusement malade: j'oubliai tout le
                    reste pour ne m'occuper que de son état. J'écrivis à un de mes gens qui étoit à
                    Londres, pour lui donner ordre de s'informer exactement du cours de la maladie
                    de Milord D'Ossery, et de me dépêcher chaque jour un exprès pour m'en rendre
                    compte. Son mal fut long; tant qu'il dura, j'éprouvai que la douleur peut être
                    suspendue par la crainte d'une douleur plus grande. Mais que sa convalescence
                    changea ma situation! Le premier usage que fit Milord D'Ossery du retour de sa
                    santé, fut de se rendre à Saint-James, où il épousa Miss Jenny Montfort. Aucun
                    de ses amis n'assista à cette cérémonie; elle se fit sans éclat, et deux jours
                    après il partit avec sa femme pour le nord de l' Angleterre. Comment vous
                    peindre, milord, l'impression que cette nouvelle fit sur moi? Il me sembla qu'on
                    m'arrachoit une seconde fois à tout ce qui m'étoit cher. J'avois conservé, sans
                    m'en appercevoir, une foible espérance; l'instant qui m' en priva, rouvrit, avec
                    force, toutes les blessures de mon coeur. Je savois que Milord D'Ossery n'étoit
                    plus à moi; je me disois à chaque moment du jour qu'il n'y seroit jamais: mais
                    je n'avois point d'idée du mouvement douloureux dont je fus affectée, en me
                    disant qu'il étoit à une autre. Son mariage ne m'expliquoit ni sa lettre ni sa
                    conduite: pourquoi donc l'honneur l'engageoit-il à épouser Miss Jenny, qu'il ne
                    connoissoit point, ou qu'il connoissoit peu? Comment cet honneur lui imposoit-il
                    une loi pour elle, dont il l'affranchissoit à mon égard? Je me perdois dans mes
                    réflexions; et tandis que je succombois sous le poids de mes chagrins, qu'une
                    triste langueur détruisoit ma santé,flétrissoit ma jeunesse, m'enlevoit mon
                    repos, Milord D'Ossery étoit content; ses voeux étoient remplis. Je me le
                    peignois dans le ravissement d'une passion satisfaite, d'un amant qui
                    s'arrachoit à tout le reste, pour jouir, sans distraction, de l'objet de sa
                    tendresse; je me le représentois dans les bras de son heureuse épouse,
                    m'oubliant au sein des plaisirs, rejettant loin de lui quelques légers souvenirs
                    qui, peut-être, me rappelloient encore à son coeur, et dont un souris de ce
                    qu'il aimoit, effaçoit jusqu'à la trace. Son gout, son inclination pouvoient
                    seuls l'avoir déterminé à s'unir à Miss Jenny: elle avoit une grande naissance;
                    mais elle étoit sans fortune; et ceux qui l'ont vue, m'ont assurée qu'elle
                    n'étoit pas belle. J'ignore par quel charme elle sut l'attirer. Je ne tenterai
                    pas de vous exprimer les tourments de mon coeur: pour bien juger des mouvements
                    cruels qui l'agitoient, il faudroit être dans la situation où je me trouvois
                    alors, et avoir le même dégré de sensibilité. Soyez-en sûr, milord: celui qui
                    n'a pas senti la douleur d'être trahi de ce qu'il aime, de ce qu'ilaime avec
                    passion, n'a qu'une foible idée des peines qu'on peut éprouver dans la vie. Le
                    renversement d'une fortune brillante nous laisse, au moins, l' avantage de faire
                    éclater la grandeur de notre ame, ou par la modération qui nous aide à supporter
                    ses revers, ou par cette noble fermeté, capable de nous élever au dessus du
                    malheur même. L'excès de vanité qui regne dans le coeur humain, est souvent une
                    consolation pour lui dans ses plus grands chagrins: heureux qui jouit du plaisir
                    secret de s'admirer! Mais quelle ressource reste-t-il à celui qui, ayant mis sa
                    joie et son bonheur dans un seul objet, s'en voit privé tout-à-coup, accuse de
                    ses pleurs la main qu'il eût choisie pour les essuyer, si quelque autre sujet
                    l'eût forcé d'en répandre? Etre malheureux, et l'être par ce qu'on aime, est une
                    sorte de douleur qu'il est impossible de comprendre, sans en avoir fait la
                    triste expérience. Milord Campley revint de Venise à la fin de l'hyver. Lady
                    Henriette obtint de lui la permission de venir à Erford: le plaisir de la
                    revoir, sa douceur, son amitié, ses complaisances, l'aveu que je luifis de
                    toutes mes foiblesses, soulagerent un peu mon coeur. Cette aimable fille me
                    ramena insensiblement à moi-même; je sentis toujours mes chagrins; mais je
                    devins capable de les cacher et de reparoître dans le monde. Sûre que Milord
                    D'Ossery n'étoit plus à Londres, qu'il ne devoit plus y revenir, je pris le
                    parti d'y retourner; j'abandonnai des lieux où tout ce qui s'offroit à mes
                    regards entretenoit ma tristesse et renouvelloit mes regrets. Vous eutes peine à
                    me reconnoître; mon état vous causa de l'attendrissement. Mes traits reprirent
                    leur forme altérée par la maigreur; le tems me rendit ma fraîcheur; mais il ne
                    put me rendre ni ma gayeté ni mon repos. Je faisois mille efforts pour oublier
                    un perfide: quelque-fois je croyois n'aimer plus; mais je me souvenois toujours
                    d'avoir aimé. Milord D'Ossery excitoit encore des mouvements violents dans mon
                    ame; son éloignement me rassuroit à peine contre lui; je portois un regard
                    timide dans tous les lieux où le hazard pouvoit me le faire rencontrer; sans
                    cesse je croyois le voir, l'entendre parler. Milord Essex, par une
                    ressemblancelégére avec lui, me causoit une émotion dont vous vous êtes apperçu;
                    son nom suffisoit pour m'interdire. Je combattois ce reste de foiblesse; je me
                    croyois prête à en triompher, quand son retour a ranimé dans mon coeur tous les
                    sentiments que le tems et sa légéreté devoient avoir éteints. Jamais étonnement
                    ne fut pareil au mien, en le voyant entrer chez la Duchesse De Newcastel; ses
                    yeux se fixerent sur moi; je sentis une agitation qui me fit craindre de rester
                    sans connoissance. Tandis que tout le monde, charmé de le revoir, se précipitoit
                    pour l'embrasser, et mêloit à des compliments de condoléance sur la mort de sa
                    femme, mille félicitations sur son retour, Lady Henriette m'entrainoit; je
                    sortis avec elle. Vous futes témoin de mon trouble; je voulois en vain le
                    cacher; l'étrange révolution de tous mes sens vous découvrit une partie de mon
                    secret. Milord D'Ossery se présenta chaque jour à ma porte; il la trouva fermée
                    pour lui seul; il intéressa une de mes femmes, qu'il connoissoit, à me demander
                    un moment d'entretien. Il m'écrivit, il me suivit en touslieux; son obstination
                    m'allarma; je sentis que Milord D'Ossery ne pouvoit être un homme ordinaire pour
                    moi. Honteuse de me trouver sensible encore, j'ai cru devoir fuir le danger de
                    le voir et de l'entendre. à présent, milord, croyez-vous devoir m'accuser de
     <hi rend="italic">
      dureté, d' inflexibilité
     </hi>
     , pour avoir
     <hi rend="italic">
      refusé les visites
     </hi>
     de Milord D'Ossery; pour lui avoir
     <hi rend="italic">
      renvoyé ses lettres sans daigner les ouvrir
     </hi>
     ; pour ne
     <hi rend="italic">
      vouloir aucune explication avec lui
     </hi>
     ? Quels égards
                    lui dois-je? Quels motifs m'engageroient à l'entendre! Eh! Que peut-il avoir à
                    me dire! Il m'a oublié si longtems! Il m'a trop appris qu'il pouvoit vivre sans
                    moi, être heureux sans moi! Ah! Qu'il le soit! Oui, qu'il le soit toujours, mais
                    loin de moi et sans moi! Si vous savez où il est, s'il vous écrit, dites-lui
                    bien de renoncer au projet de m'
     <hi rend="italic">
      appaiser
     </hi>
     , de me voir.
                    Moi,
     <hi rend="italic">
      son amie!
     </hi>
     ah! Dieu! ... je ne saurois l'être; je
                    suis fâchée que le ciel lui ait enlevé celle qu'il aimoit, qu'il m'avoit
                    préférée: mais pourquoi sa perte nous rapprocheroit-elle? Est-ce à moi de l'en
                    consoler? Adieu: gardezmon secret; rendez justice à mes sentiments; et si vous
                    voulez que je croie à cette amitié tendre dont vous m'assurez, ne me parlez
                    jamais de Milord D'Ossery.
    </p>
   </div>
   <div type="letter">
    <head>
     LETTRE 15
    </head>
    <p>
     <hi rend="italic">
      mercredi, à Vinchester.
     </hi>
     je n'ai pu vous écrire hier;
                    j'étois fatiguée, malade même: j'ai gardé ma chambre. Cette légére indisposition
                    a fait bien du plaisir à Sir Henry; elle l'a fixé près de moi; je ne savois que
                    lui dire; je l'ai prié de chanter; il a la voix douce, sonore, agréable. En
                    vérité, ma chere Henriette, il m'a rappellé ces sons séduisants... quoi! J'y
                    penserai toujours! ... mais aussi que ne me grondez-vous? J'abuse de votre
                    complaisance; je dis sans cesse la même chose; rien ne me dissipe; je me
                    surprends quelquefois dans une humeur que je me reproche. On dit que la solitude
                    porte vers la misantropie; j'imagine que le grand monde seroit plus propre à
                    produire cet effet, si l' indulgence naturelle à un bon coeur ne combattoit
                    l'aigreur des réflexions de l'esprit. Qu'il s'éléve de singuliersmouvements dans
                    l'ame! En appercevant les travers, le ridicule et l'inconséquence de tant de
                    gens avec lesquels il faut vivre; celui qui s'en croit exempt et veut les
                    supporter, doit se regarder au milieu de ces extravagants, comme une personne
                    saine environnée d'une foule de malades. Elle seroit injuste, si elle leur
                    savoit mauvais gré de ne pas jouir d' une santé aussi florissante que la sienne.
                    Hier au soir tout le monde se rassembla chez moi: on railla Milord Clarendon sur
                    une passion qu'il a conservée long-tems, quoique l'objet de son attachement
                    méritât peu sa constance. Cette passion l'a rendu fort malheureux pendant cinq
                    ans. Comment trouvez-vous ce sujet de plaisanterie? Croiriez-vous qu'on pût se
                    faire un amusement de rappeller à un homme le tems le plus fâcheux de sa vie?
                    Ah! Comment pensent ceux qui trouvent du plaisir à rouvrir les plaies d'un coeur
                    tendre? Milord Clarendon s'est prêté, avec complaisance, à ce dur badinage; il a
                    mis de l' esprit et de la douceur dans la façon dont il l'a soutenu; mais il
                    baissoit les yeux; il étoit embarrassé... dites-moi donc, ma chere, pourquoi
                    nousrougissons d'avoir été trompés? On rougit donc d'avoir de la bonne foi, et
                    d'en supposer dans les autres. D'où vient que l'on se sent humilié d'une
                    crédulité, dont, en examinant le principe, on devroit s'honorer? Si c' est par
                    nos sentiments que nous jugeons de ceux d'autrui, la défiance n'est pas
                    naturelle à une ame droite. Eh! Peut-on en avoir quand on se sent incapable d'en
                    imposer? J'ai partagé la peine de ce pauvre lord: peut-être ma pitié venoit-elle
                    moins d'une généreuse compassion, que d'un retour vif sur moi-même; je ne veux
                    pas approfondir sa cause. Je hais à chercher des raisons qui affoiblissent
                    l'idée que j'ai de la bonté; les moralistes qui s'établissent scrutateurs et
                    juges de l' ame, pour l'avilir, dégrader ses opérations les plus nobles, ne me
                    persuadent jamais que contre eux-mêmes. à ce propos, je vous remercie du petit
                    livre que vous m'avez envoyé. Cela est bien dit; mais cela est-il bien pensé? Je
                    voudrois qu'on écrivît par un motif plus désintéressé que celui de montrer de
                    l'esprit. Le spectateur devroit être un modéle pour ceux qui s'étudient à
                    pénétrer les secrets de l'humanité. Pourquoiemployer à l'affliger des soins qui
                    pourroient tendre à la consoler? Ne vaudroit-il pas mieux élever l'ame que de
                    l'abattre? Il est des exemples de bonté, de grandeur, de générosité: tout homme
                    peut donc aspirer à être bon, grand, généreux. Celui qui veut nous rendre ses
                    connoissances utiles, doit nous aider à faire profiter le germe du bien, dont le
                    principe est en nous. Nous ôter le mérite de devoir à nos efforts une partie de
                    nos vertus, c'est nous décourager. Attribuer toutes nos bonnes actions à la
                    vanité, à l'amour de nous-mêmes, c'est rebuter notre coeur. Ne nous entretenir
                    que de nos foiblesses, c'est dire, sans cesse, à un malheureux qu'il est à
                    plaindre. Si on ne peut le soulager, eh! Pourquoi l'éclairer sur sa misére? à un
                    mal incurable, il ne faut que des calmants... mais, bon dieu! Est-ce à moi de
                    raisonner, de critiquer l'honnête Sir Villiams? ... voyez le danger de ces
                    lectures; j'ai pensé faire un livre aussi. Adieu, je vous aime de tout mon
                    coeur.
    </p>
   </div>
   <div type="letter">
    <head>
     LETTRE 16
    </head>
    <p>
     <hi rend="italic">
      jeudi, à Vinchester.
     </hi>
     la ridicule, la sotte, la maussade
                    avanture qui vient de m'arriver. Heureusement débarrassée de Sir Henry, qui est
                    à douze milles d'ici, j'ai voulu profiter de son absence, pour jouir du plaisir
                    de me promener seule. Au détour d'une allée dont je sortois pour gagner le parc,
                    j'ai trouvé Sir James. Il m'avoit suivie sans se laisser appercevoir; sa
                    rencontre m'a extrêmement déplu; j'ai pensé que pour cette fois je n'éviterois
                    point de l'entendre. Déterminée à l'écouter, je méditois déja ma réponse...
                    mais, ma chere Henriette, croiriez-vous? ... pourriez-vous imaginer l'effet que
                    ses discours ont produit sur mon coeur, sur mon foible coeur? Sir James a
                    commencé par m' apprendre que l'unique motif de son voyage à Vinchester étoit...
                    il a hésité... de trouver... de saisir... l'occasion... que le hazard lui
                    offroit... enfin... de... de me rendre... un hommage... il hésitoit encore; mais
                    enhardi par mon profond silence, il a fait la peinture la plus vive, la plus
                    animée de sonardeur, de ses peines, de son respect, de sa passion... mon dieu!
                    De tout ce qu'il a voulu, ma chere, je ne l'interrompois point... ah! J'étois
                    bien loin de lui! Son trouble, son embarras, des expressions presque pareilles,
                    le lieu, la saison, l'heure, le jour même, si présent à ma mémoire; tout m'a
                    rappellé Milord D'Ossery. Il m'a semblé entendre encore cette voix si douce, ces
                    assurances si flatteuses, ces promesses si cruellement trahies: ma tête est
                    tombée sur mon sein, oubliant Sir James, ses aveux, son amour, la prudence, et
                    moi-même. J' ai laissé couler mes larmes; je me suis abandonnée à une douleur
                    dont je n'ai pu retenir ni cacher les marques. Je ne sais ce que m'a dit alors
                    Sir James; je ne sais ce qu'il a pensé d'un mouvement si extraordinaire;
                    j'ignore le tems qu'a duré cette singuliére scéne. Milady Sunderland s'est fait
                    entendre; elle venoit à nous: Sir James s'est enfoncé dans le bois; et votre
                    folle amie a coupé par une petite allée, pour n'être point vue; elle se hâte de
                    vous écrire... en vérité, j'ai perdu la raison... que pensera Sir James? ... il
                    faut le revoir dans un instant... cette idée n'est pas supportable.
    </p>
   </div>
   <div type="letter">
    <head>
     LETTRE 17
    </head>
    <p>
     <hi rend="italic">
      toujours jeudi, à minuit.
     </hi>
     Sir James n'a point paru au
                    dîner; il s'est plaint de la migraine, et n'a descendu que fort tard. Il
                    paroissoit triste, et j'étois embarrassée. Je ne saurois vous dire combien je
                    crains une explication; je l'éviterai, si je puis. Quoi! Milord D'Ossery sera
                    donc toujours présent à mon esprit! Se peut-il que le souvenir de cet ingrat
                    soit ineffaçable! Qu'il me trouble ou m'afflige sans cesse! ... quelle idée Sir
                    James prendra-t-il d'une femme qui pleure, parce qu'un homme aimable l'aime
                    tendrement? Un homme dont la naissance est égale à la sienne, dont la fortune
                    est considérable... oh! Ma chere Henriette, j'ai un coeur inconcevable, foible,
                    méprisable, je crois! Ces qualités, ces vertus, qui font la base de notre
                    amitié, vous les possédez: moi, je n'en ai plus que l'apparence. Une cruelle
                    passion, une constance mal placée, ont détruit mon naturel et changé mon
                    caractére. J'ai toujours les mêmes principes, mais je les démens; j'agiscontre
                    mes propres lumiéres. Je ne puis m'élever au dessus de cette vile partie de
                    moi-même, de cette foible machine à laquelle la moindre impulsion rend ses
                    premiers mouvements. Grondez-moi bien fort, je vous en prie; j'ai besoin de
                    toute votre sévérité. Mais par quel malheur faut-il que Sir James et Sir Henry
                    me persécutent? Je ne puis rien aimer, je ne veux point être aimée. L'un se
                    tait, m'obséde et me boude. L'autre parle avec un ton, des expressions... les
                    hommes n'auroient-ils qu'un langage? ... pourquoi le sien m'a-t-il fait
                    reconnoître? ... ai-je un tort bien grand, ma chere, parlez donc? Mes fautes
                    vous sont si sensibles, qu'en vérité mon amitié pour vous me force à me les
                    reprocher doublement. Si vous me trouvez bien ridicule, ne m'en aimez pas moins.
    </p>
   </div>
   <div type="letter">
    <head>
     LETTRE 18
    </head>
    <p>
     <hi rend="italic">
      vendredi, à Vinchester.
     </hi>
     vous craignez que vos lettres
                    ne soient
     <hi rend="italic">
      longues
     </hi>
     , qu'elles ne me
     <hi rend="italic">
      fatiguent
     </hi>
     ; vous, machere Henriette, penser que vous pouvez me
     <hi rend="italic">
      fatiguer
     </hi>
     ? Soyez bien sûre qu'éloignée de vous, mon
                    unique amusement est de lire ces aimables lettres. Le sentiment qui me les fait
                    aimer, ne portera jamais la douleur dans mon ame; mes larmes n'effaceront jamais
                    ces caractéres chéris. Je ne me rappellerai jamais, avec rougeur, le plaisir que
                    je sens à les voir... hélas! Qui eût pu me le prédire! Ceux qui me causoient
                    autrefois une joie si pure, je n'ose à présent... quand je les recevois, je me
                    trouvois heureuse, si heureuse, que tous les biens qu'on estime me paroissoient
                    au dessous de celui que je croyois posséder! ... quel changement un jour, une
                    heure, un moment, fit dans mon sort! ... cette lettre... cette odieuse,
                    inexplicable lettre! ... le perfide, me jurer qu'il m'adoroit! Me demander ma
                    pitié! ... ah! Ma chere, je ne puis l'oublier! ... non, je ne le puis! Ce que
                    j'ai écrit à Milord Carlile a réveillé cette tendresse si vraie, si forte, que
                    rien ne détruit. Je me suis arrachée à la honte de céder au foible extrême de
                    mon coeur. Ma fierté m'a soutenue dans ce pénible effort. J'ai cru pouvoir me
                    reposer sur ma raison; je me suis flattée... vain espoir!Je ne puis cesser de
                    m'occuper de Milord D'Ossery. Son éloignement me fâche; d'où vient? Aurois-je
                    donc pensé qu'il devoit être sensible au mien? Croyois-je que mes dédains ne le
                    rebuteroient point? étoit-ce pour être suivie que je fuyois? Aurois-je eu la
                    bassesse de désirer? ... je ne sais; mais j'imaginois qu'il verroit Milord
                    Carlile, qu'il chercheroit à s'approcher de vous... je suis devenue bizarre,
                    injuste: quand on me parle de lui, je me mets en colére; si on ne m'en dit rien,
                    je m'afflige. En voulant me voir, il m'a irritée; il me laisse; sa négligence me
                    déplait, m'offense... mon dieu, est-ce votre amie, est-ce une femme sensée, qui
                    est si peu d'accord avec elle-même? Ma bonne, ma tendre amie, aimez-moi pour
                    nous deux; car je me hais bien fort.
    </p>
   </div>
   <div type="letter">
    <head>
     LETTRE 19
    </head>
    <p>
     <hi rend="italic">
      samedi, à Vinchester.
     </hi>
     Sir James m'a écrit. Sa lettre
                    est tendre; il
     <hi rend="italic">
      aimera
     </hi>
     , il se
     <hi rend="italic">
      taira
     </hi>
     . Il n'
     <hi rend="italic">
      ose
     </hi>
     me
     <hi rend="italic">
      demander
     </hi>
     le sujet de
     <hi rend="italic">
      mes pleurs
     </hi>
     ; il n'
     <hi rend="italic">
      oubliera jamais cet instant
     </hi>
     . Il voit que mon coeur est
     <hi rend="italic">
      pénétré
     </hi>
     d'une
     <hi rend="italic">
      douleur
     </hi>
     qu'il
                    respecte. Il finit en m'assurant d'un amour éternel... eternel! Ma chere, ils
                    promettent tous un amour
     <hi rend="italic">
      éternel
     </hi>
     . La premiére preuve
                    que Sir James veut me donner de cet
     <hi rend="italic">
      éternel
     </hi>
     amour et de
                    sa soumission, est de
     <hi rend="italic">
      renfermer
     </hi>
     des
     <hi rend="italic">
      sentiments
     </hi>
     qu'il est
     <hi rend="italic">
      sûr
     </hi>
     de
     <hi rend="italic">
      conserver toujours
     </hi>
     . Je lui ai répondu poliment, en acceptant
                    seulement son silence. Je suis fâchée de lui avoir inspiré de la tendresse. Si
                    je ne puis faire le bonheur de Sir James, je voudrois bien, au moins, ne pas lui
                    causer des peines. Il est aimable; il me plairoit, si l'on pouvoit encore me
                    plaire. Vous êtes sûre que Milord D'Ossery n'est point à Bath. On ne l'a pas vu
                    à Erford. Milady D'Ormond me l'auroit nommé parmi ceux qui sont chez elle. Elle
                    me presse d'aller la trouver. Retourner à Erford, revoir ces lieux! ... ah! Je
                    n'irai point à Erford! Voilà Sir Henry très-promptement de retour; et le voilà
                    précisément tel qu'il étoit parti. Je l'ai reçu assez bien; pas assez pourtant;
                    car il a l'air peu content...
     <hi rend="italic">
      milady écrit...
     </hi>
     un grand
                    soupir, et le triste personnage s'en va... eh non, il revient chargé d'une
                    corbeille de jacintes et de sémidoubles,dont il va parer mon cabinet. Tandis
                    qu'il fait cet arrangement,
     <hi rend="italic">
      milady écrit,
     </hi>
     au grand
                    regret de Sir Henry. Je sens que rien n'est plus mal-honnête; mais si j'étois
                    capable de complaisance pour ses soins, il m'en accableroit. C'est bien assez de
                    supporter en silence toutes ses humeurs. Il en a tant avec moi, que souvent je
                    m'examine pour voir si je n'ai pas des torts avec lui. Ce qui me rend sa
                    présence fâcheuse et sa tendresse pénible, c'est de penser qu'au fond de son
                    coeur il me trouve ingrate. En effet, pourquoi le maltraiter? Qu'ai-je à lui
                    reprocher? De l'embarras? Un désir d'être avec moi, qui le conduit sur mes pas,
                    peut-être malgré lui? Une soumission extrême? Une envie de me plaire qu'il ose à
                    peine me montrer? ... si vous voyiez avec quelle application il s'occupe de son
                    ouvrage... pauvre Sir Henry! ... on dit que l'on est injuste quand on aime; on
                    l'est bien davantage quand on n'aime pas. De quel droit suis-je impolie avec Sir
                    Henry? Parce qu'il m'ennuie, faut-il que je l' afflige? Dois-je abuser du
                    pouvoir que sa foiblesse me donne sur lui? Ne doit-on rien à celui que l'on fait
                    souffrir, même sans le vouloir? ... allons, je vais l'entretenir...mais que lui
                    dire? Je vais lui demander du tabac, l'heure qu'il est, le tems qu'il fait;
                    laisser tomber mon mouchoir pour lui donner le plaisir de le ramasser. Il faut
                    être obligeante. Milord Carlile me demande pardon; il trouve que j'ai raison:
                    mais il ne conçoit pas ce qui a pu faire changer de caractére à Milord D'Ossery;
                    il ne le reconnoit point à son procédé bizarre pour moi. Adieu, ma chere et
                    tendre amie.
    </p>
   </div>
   <div type="letter">
    <head>
     LETTRE 20
    </head>
    <p>
     <hi rend="italic">
      dimanche, à Vinchester.
     </hi>
     ah! Grand dieu, quelle émotion!
                    Quelle surprise! Sous une enveloppe dont la main m'est inconnue, une lettre de
                    Milord D'Ossery... oui, de lui, en vérité... voilà son caractére... elle est de
                    lui... mon dieu! Elle est bien de lui! ... d'où vient-elle? ... qui l'a
                    apportée? ... comment? ... pourquoi? ... il m' écrit encore! ... à moi! ... que
                    me veut-il? Ma main tremble... ma plume s'échappe de mes doigts... il faut que
                    je prenne l' air.On ne sauroit me dire d'où vient cette lettre. Un homme à
                    cheval l'a donnée à un de mes gens, qu'il a fait appeller... Milord D'Ossery
                    seroit-il dans cette province? ... je voudrois qu'il me vînt des aîles... me
                    voilà comme une folle, comme une imbécille, comme... mais à quoi me comparer
                    qu'à moi-même? ... je ne puis écrire... ma tête se dérange... oh! Ma chere, si
                    vous me voyiez... cette lettre... elle me désole. Hélas! Où est le tems que la
                    vue de cette même écriture portoit une si douce agitation dans mon coeur! à
                    présent elle m'épouvante; elle me cause un trouble cruel, un désordre
                    inexprimable... o! Ma chere Henriette, que ne suis-je avec vous! Que ne puis-je
                    répandre dans votre sein les peines que je sens! Elles sont vives, elles sont
                    d'une espéce... je ne les conçois point; mais j'en suis accablée. Quel pouvoir
                    cet homme a-t-il donc sur moi? Autrefois je lui croyois celui de me rendre
                    heureuse. Il l'a perdu; il a bien voulu le perdre... faut-il qu'il ait encore
                    celui de m'affliger? ... je voudrois me cacher, m'oublier, n'être plus... elle
                    est toujours là cette lettre... je ne sais que faire. Voyezmon malheur: quand le
                    tems semble avoir affoibli mes sentiments, diminué mes chagrins, il faut que cet
                    ingrat revienne à Londres, que son caprice l'excite à me chercher; et lorsque,
                    pour l'éviter, je laisse tout ce qui m' est cher, il me tourmente ici, il
                    m'écrit; il a la cruauté de m'écrire. Cette enveloppe, cette ruse... quand je
                    renverrois la lettre à Londres, comment lui prouver que je ne l'aurois pas lue?
                    ... il n'est point assez vrai pour m'en croire sur ma parole... si
                    artificieux... mais que peut-il m'écrire? ... oseroit-il entreprendre de se
                    justifier? Comment le pourroit-il? ... ah! Ce n'est ni l'amour ni l'amitié qui
                    l'engagent à m'importuner; c'est la vanité. Il ne peut souffrir de se voir
                    dédaigné; il voudroit triompher de mes résolutions, l'emporter sur ma fierté,
                    sur mon ressentiment... après deux ans d' oubli, oseroit-il se flatter que je
                    pense encore à lui? ... est-ce foiblesse ou curiosité? ... d'où vient ce désir
                    de voir? ... après tout, qu'ai-je à craindre? A-t-il des reproches à me faire?
                    Je veux lire sa lettre, y répondre. Allons... mais voici la Comtesse De
                    Bristol... hélas! Que n'ai-je une ame comme la sienne! ... adieu.
    </p>
   </div>
   <div type="letter">
    <head>
     LETTRE 21
    </head>
    <p>
     <hi rend="italic">
      toujours dimanche, à minuit.
     </hi>
     il se plaint de moi, ma
                    chere Henriette! Il s'en plaint, en vérité! Il a l'audace de s'en plaindre, de
                    me faire des leçons de générosité. L'époux de Jenny Montfort s'étonne de mon
                    inconstance! Il attendoit de moi d'autres sentiments... et tout cela avec une
                    hauteur... lisez, lisez, je vous en prie, l' exacte copie de son insolente
                    lettre... non, cet infidéle n'a point d'idée des chagrins qu'il m'a donnés...
                    mais un homme comprend-il les peines qu'il peut causer?
     <hi rend="italic">
      lettre de Milord D'Ossery à Milady Catesby.
     </hi>
     fuir un malheureux,
                    rejetter ses soumissions, l'abandonner à ses remords, mépriser son repentir, se
                    peindre sans pitié ce qu'il doit souffrir; c'est le procédé d'une femme
                    ordinaire qui se croit offensée, se livre à l'ardeur de son ressentiment, veut
                    punir, se venger, et de laquelle, au fond, on n'a pas droit d'exigerplus de
                    douceur ou de complaisance. Ne pas fermer son coeur au mouvement généreux qui
                    peut encore l'ouvrir à la compassion; s'attendrir sur le sort d'un homme,
                    d'autant plus à plaindre, qu'il a mérité les maux dont il gémit; oublier,
                    pardonner, remettre à l'ami une partie des dettes de l'amant; accorder quelque
                    indulgence au retour d'un coupable, l'entendre au moins; c'est ce qu'on avoit
                    espéré de l'ame noble, éclairée de Milady Catesby. Mais elle a changé. Elle
                    n'est plus cette femme sensible et vraie, cette amie fidéle, cette maîtresse
                    tendre, qui vouloit aimer toujours, dont rien ne devoit affoiblir les
                    sentiments. Ses lettres, seule consolation de mon exil, seul adoucissement de
                    mes longs chagrins; ces lettres si cheres, si souvent pressées contre mes
                    lévres, si souvent baignées de mes larmes; ces lettres charmantes, unique reste
                    de mon bonheur passé, elles me disent encore que vous m'avez aimé: mais vos yeux
                    m'ont dit que vous me haïssiez, et votre départ ne me l'a que trop confirmé. Ah!
                    Lady Juliette, Lady Juliette! Est-cebien vous qui me montrez cette inhumaine
                    fierté? Vous m'aviez tant promis de m'estimer toujours! Que savez-vous si vous
                    n'êtes point injuste? J'ai des torts, sans doute; mais leur espéce vous est
                    inconnue: jusqu'à présent je n'ai pu vous expliquer ma conduite. Consentez à
                    m'entendre, madame; au nom de tout ce qui vous est cher, permettez-moi de vous
                    voir, de vous parler; ne refusez pas cette faveur à un homme qui vous adore, qui
                    n'a jamais cessé de vous aimer, de vous désirer, de vous regretter. Malgré les
                    plus fortes apparences, croyez qu'il n'est point indigne de la grace qu'il ose
                    vous demander. Pardonnez-moi la façon dont je m'y suis pris pour vous engager à
                    lire ma lettre; un de mes gens attend votre réponse à la ferme. Cette
     <hi rend="italic">
      inhumaine fierté; que savez-vous si vous n'êtes point injuste
     </hi>
     ? Eh bien, auriez-vous pensé qu'il osât mettre en doute, si j'ai tort ou
                    raison avec lui? Ces
     <hi rend="italic">
      lettres, baignées de ses larmes...
     </hi>
     d'où vient donc qu'il répandoit des
     <hi rend="italic">
      larmes
     </hi>
     ? Quel sujet
                    avoit-ild' en
     <hi rend="italic">
      répandre
     </hi>
     ? Ah! Qu'il en verse encore!
                    Qu'il pleure! Il a trahi cette
     <hi rend="italic">
      maîtresse tendre
     </hi>
     qui le
                    préféroit à tout, ne vivoit que pour l'aimer, dont les voeux les plus ardents
                    n'avoient pour objet que le bonheur de ce cruel... ah! Qu'il pleure! Il a tant
                    de reproches à se faire! Cette
     <hi rend="italic">
      amie fidéle
     </hi>
     peut
                    l'abandonner sans être
     <hi rend="italic">
      inhumaine
     </hi>
     , sans être
     <hi rend="italic">
      injuste...
     </hi>
     audacieux suppliant, il ne se croit point
                    indigne de la grace qu'il demande... pesez bien les termes de cette lettre... y
                    répondrai-je? ... je ne sais... que puis-je lui dire? ... mais je ne me sens pas
                    bien... je ne saurois continuer... ma bonne, ma chere amie, pourquoi vous ai-je
                    quittée, et dans un tems où vos conseils me seroient si nécessaires? ... c'est
                    Milord D' Ossery qui en est cause... eh! Ne l'est-il pas de tout ce qui
                    m'afflige?
    </p>
   </div>
   <div type="letter">
    <head>
     LETTRE 22
    </head>
    <p>
     <hi rend="italic">
      lundi, à Vinchester.
     </hi>
     je suis encore dans l'incertitude
                    sur ce que je dois faire: plus je relis la lettre de Milord D'Ossery, plus je me
                    sens révoltée contrelui; parce que je suis capable de ressentiment, il ne
                    reconnoit point mon ame; une basse condescendance me conviendroit mieux dans ses
                    idées, qu'une
     <hi rend="italic">
      inhumaine fierté
     </hi>
     . O! Ma chere Henriette,
                    les hommes nous regardent comme des êtres placés dans l'univers pour l'amusement
                    de leurs yeux, pour la récréation de leurs esprits, pour servir de jouer à cette
                    espéce d'enfance où les assujettit la fougue de leurs passions, l'impétuosité de
                    leurs désirs, et l'impudente liberté qu'ils se sont réservée de les montrer avec
                    hardiesse, et de les satisfaire sans honte. L'art difficile de résister, de
                    vaincre ses penchants, de maîtriser la nature même, fut laissé par eux au sexe
                    qu'ils traitent de foible, qu'ils osent mépriser comme foible. Esclaves de leurs
                    sens, lorsqu'ils paroissent l'être de nos charmes, c'est pour eux qu'ils nous
                    cherchent, qu'ils nous servent; ils ne considérent en nous que les plaisirs
                    qu'ils espérent de gouter par nous. L'objet de leurs feintes adorations
                    n'atteint jamais jusqu'à leur estime; et si nous leur montrons de la force
                    d'esprit, de la grandeur d'ame, nous sommes
     <hi rend="italic">
      d'inhumaines
     </hi>
     créatures; nous passons leslimites qu'ils ont osé nous prescrire, et nous
                    devenons
     <hi rend="italic">
      injustes
     </hi>
     sans le savoir. Je suis piquée... je
                    lui répondrai... oh! Oui... mais j'attends que l'aigreur dont je ne puis me
                    défendre, soit un peu modérée... je ne veux pas le voir... je ne le voudrai
                    jamais... je tâcherai de ne point écrire avec dureté, afin de
     <hi rend="italic">
      remettre
     </hi>
     à Milord D'Ossery, qui doit m'être indifférent, une partie
                    des
     <hi rend="italic">
      dettes de l'amant
     </hi>
     que je dois haïr... non, il n'y a
                    pas une expression dans sa lettre qui ne me blesse jusqu'au fond du coeur...
     <hi rend="italic">
      l'espéce de ses torts
     </hi>
     m'est
     <hi rend="italic">
      inconnue
     </hi>
     . Ah! Comment peut-il le croire et le dire? Ne m'a-t-il pas trompée,
                    quittée, abandonnée? N'a-t-il pas détruit ma plus chere espérance? Ne m'a-t-il
                    pas privée? ... hélas! De lui, du seul objet de mon attachement! Il m'a fait
                    tout le mal qu'il étoit en son pouvoir de me faire; eh! Je lui pardonnerois! ...
                    que n'ai-je eu la force de déchirer cette lettre, dès que j'en ai connu la main?
                    ... pourquoi faut-il? ... cet homme a mis tout son bonheur à troubler, à
                    détruire le mien.
     <hi rend="italic">
      toujours lundi, à minuit.
     </hi>
     croiriez-vous bien, ma chere Henriette, que je ne saurois écrire à Milord
                    D'Ossery? J'ai recommencé vingt fois une très-petite lettre, sans jamais pouvoir
                    la finir; tout ce que je ne veux pas dire vient s'offrir à mon idée; le reproche
                    se place sous ma plume; je cherche à paroître indifférente, et ma sensibilité
                    éclate malgré moi. Pas une expression qui me satisfasse, ni froideur, ni
                    modération; mon coeur emporté par un mouvement rapide, veut s'expliquer sans
                    détours: j'attendrai.
     <hi rend="italic">
      toujours lundi, à deux heures.
     </hi>
     jamais je ne pourrai faire cette réponse: j'écris, j'efface, je déchire. Après
                    tout, pourquoi me tourmenter? Me fatiguer? Est-il si essentiel que je lui
                    écrive? ... oui, car si je garde le silence, il croira que je consens à le
                    voir... ah! S'il alloit paroître ici! ... chez qui peut-il être? Il n'a point de
                    terres dans ce canton? ... est-ce le hazard ou le soin de me chercher qui
                    l'améne auprès de moi? ... ma chere, ne riez point de mes inquiétudes,ne me
                    dites point que je l'aime... eh! Comment pourrois-je l'aimer encore? Non, ce
                    n'est point l'amour dont je suis occupée... c'est... je ne sais ce que c' est;
                    mais je suis triste. Je vais me mettre au lit, sans espoir d'y trouver du repos.
                    Plaignez votre meilleure amie, plaignez-la, sans examiner la cause de ses
                    peines; nous sommes souvent convenues qu'il y a de la dureté à refuser sa pitié
                    à des maux qui nous paroissent légers: ce n'est pas l'espéce du mal, mais la
                    sensibilité du malade qui doit exciter notre compassion. Ah! Je suis bien digne
                    de la vôtre!
    </p>
   </div>
   <div type="letter">
    <head>
     LETTRE 23
    </head>
    <p>
     <hi rend="italic">
      mardi, à Vinchester.
     </hi>
     voici une copie de ma réponse: je
                    ne savois pas combien il étoit difficile d'écrire quand on ne vouloit pas dire
                    tout ce qu'on pensoit. C'est un fardeau pesant dont je viens de me débarrasser.
                    Croiriez-vous que depuis une heure que ma lettre est partie, j'ai désiré vingt
                    fois de la ravoir? Je crains qu'elle ne le désoblige trop... même qu'elle
                    nel'afflige. J'ai relu la sienne avec attention; elle me paroit moins choquante;
                    tout ce qui me révoltoit m'attendrit à présent. Cet endroit, où il parle de mes
                    lettres, est touchant, en vérité... il les
     <hi rend="italic">
      pressoit contre
                        ses lévres...
     </hi>
     elles étoient sa
     <hi rend="italic">
      seule
     </hi>
     <hi rend="italic">
      consolation...
     </hi>
     mais quels chagrins avoit-il donc?
     <hi rend="italic">
      son exil?
     </hi>
     s'il m'aimoit? ... eh! Comment en eût-il
                    épousé une autre, si son coeur? ... je n'y puis rien comprendre... il dit qu'il
                    est malheureux... je ne voudrois pas penser qu'il l'est en effet... ah! S'il
                    sentoit ce que j'ai senti! Cette douleur, ces déchirements, s'il les sentoit!
                    Que je le plaindrois! Que ma fierté céderoit aisément à la douceur de le
                    consoler, de ramener la joie dans son ame! ... je pleure, en vérité je pleure;
                    je ne puis supporter l'idée de sa tristesse, de
     <hi rend="italic">
      ces longs
                        chagrins
     </hi>
     dont il me parle. Quoique ma raison doive me persuader qu'ils
                    n'ont point existé, ils se peignent, sans cesse, à mon coeur.
     <hi rend="italic">
      réponse de Milady Juliette Catesby, à Milord Comte D'Ossery.
     </hi>
     je ne
                    m'attendois, milord, ni à vos plaintes, ni à la priére que vous me faites:
                    letems où une explication de votre conduite pouvoit m'intéresser, est déja loin
                    de moi. S'il se retrace quelquefois à ma mémoire, c'est comme le souvenir d'un
                    songe pénible, que le réveil a dissipé, et dont il ne reste qu'une idée triste
                    et confuse. Il m'importe peu de connoître les raisons qui vous engagerent à me
                    rendre à moi-même; il me suffit que vous l'ayez fait. Je ne crois point sortir
                    de mon caractére, en refusant de vous voir, en le refusant absolument. Je ne
                    vous regarderai jamais comme un
     <hi rend="italic">
      ami
     </hi>
     , auquel je doive
                    remettre des fautes qu'on ne peut pardonner ni à l'
     <hi rend="italic">
      ami
     </hi>
     , ni à l'
     <hi rend="italic">
      amant
     </hi>
     . Celui qui put m'abandonner si
                    long-tems aux soupçons vagues de mon esprit agité, à ceux que je devois former
                    sur ses sentiments, même sur sa probité, doit-il s'étonner de mon indifférence?
                    A-t-il droit de me la reprocher? Eh! Pourquoi chercherois-je à m'instruire des
                    circonstances, quand les faits n'ont rien de douteux? J'en ai su assez pour
                    négliger toujours d'apprendre ce que j'ignore; j'attends de la complaisance où
                    je me force en vous écrivant, une faveur à laquelle je puis prétendre.
                    Rendez-moices lettres, milord, dont le style vous rappelle ce que je rougis
                    d'avoir pensé; et ne vous plaignez point d'un coeur qui fut assez noble pour ne
                    pas se plaindre du vôtre. Ne trouvez-vous pas, ma chere Henriette, une espéce de
                    fausseté dans cette façon d'écrire? C'est bien là ce que je devrois penser; mais
                    ce n'est pas ce que je pense. Cette orgueilleuse indifférence n'est pas dans mon
                    coeur; je suis fâchée d'avoir envoyé cette lettre... pourquoi feindre? N'eut-il
                    pas été mieux de parler naturellement, d'avouer ma véritable situation à son
                    égard? De dire:
     <hi rend="italic">
      je vous aime peut-être encore, mais je ne
                        vous estime plus; je renonce à vous; la constance de mes sentiments n'est
                        point une preuve que je vous croie digne de mon attachement? Elle est dans
                        mon caractére; des traits ineffaçables ont gravé dans mon ame une foiblesse
                        qui me fut chere; j'en aime encore le souvenir. Il ne tient point à vous,
                        mais aux impressions vives que j'ai reçues. Semblable à une personne qui se
                        regarde avec complaisance, et jouit du plaisir de se voir, sans songer à la
                        glace qui le lui procure, je me plais à me rappeller mon amour, sans me
                        plaire à penser à vous.
     </hi>
     cela eût été plus noble, plus vrai: je
                    voudrois l'avoir fait. Je hais la dissimulation, j'en hais jusqu'à l'apparence.
                    Mais la lettre est partie... depuis long-tems j'ai perdu l'habitude d'être
                    contente de moi; le regret semble attaché à toutes mes démarches. De tant de
                    qualités dont je m'applaudissois, il ne me reste que la connoissance de mes
                    fautes; et de tant de biens que je m' étois promis, votre amitié est le seul qui
                    m'en paroisse un véritable.
    </p>
   </div>
   <div type="letter">
    <head>
     LETTRE 24
    </head>
    <p>
     <hi rend="italic">
      mercredi, à Vinchester.
     </hi>
     assurément, ma chere, ma tête
                    est un peu dérangée. Je suis inquiéte, agitée: je compte les heures, les
                    moments; le tems me paroit d'une longueur extrême. J'attends, sans savoir ce que
                    j' attends. Le moindre bruit excite un mouvement en moi; ma porte s'ouvre, le
                    coeur me bat. Pendant que mes gens vont et viennent dans mon appartement, je les
                    regarde avec des yeux qui leur demandent quelque chose. Je m'en suis apperçue à
                    l' ennuyeuse répétition de,
     <hi rend="italic">
      que veut madame?
     </hi>
     eh! Bon
                    dieu!
     <hi rend="italic">
      madame
     </hi>
     le sait-elle ce qu'
     <hi rend="italic">
      elle veut
     </hi>
     ? ... devinez-vous, ma chere Henriette, le sujet de tant
                    d'émotion? ... oh! Que cela est bas, vil, honteux! C'est donc l'attente d'une
                    réponse... non, je ne puis me souffrir. J'ai envie de partir, de m'éloigner d'un
                    voisinage si dangereux; mais si Milord D'Ossery veut me voir, me parler, où
                    serai-je en sûreté contre ce désir obstiné? Il saura le satisfaire; il obtiendra
                    du hazard... de ma foiblesse, peut-être, cet entretien demandé avec tant
                    d'instances. Les hommes se lassent-ils des soins qu'ils prennent pour contenter
                    leurs fantaisies? Ils ne se sentent point humiliés de nos refus: c'est encore un
                    des avantages réservés à eux seuls. Qu'une femme ait eu le malheur d'aimer, d'aimer trop; qu'elle se lasse de son amant, veuille le quitter, que de reproches!
                    Quelles persécutions n'est-elle pas obligée de souffrir! Elle le chasse; il
                    revient, la cherche, la suit, l'obséde, se plaint, menace, prie, gémit,
                    s'abandonne à sa passion; l'éclat de ses chagrins est un soulagement qu'il ne
                    veut pas se refuser. Il s'embarrasse peu s'il cause de l'ennui, du dégout; son
                    ame n'est point assezdélicate pour qu'il se trouve blessé de l'idée
                    d'importuner. Occupé de lui seul, de ses intérêts, rien ne peut le faire
                    renoncer au bien dont la possession le flatte; et souvent, à force d'obstination, il parvient à conserver, sinon le coeur, au moins la personne,
                    premier objet de son attachement. Lui, dès qu'il trouve sa chaîne pesante, il la
                    brise, il s'éloigne; il ne voit point couler nos larmes, il n'entend point nos
                    plaintes. Notre douceur naturelle, une fierté décente nous forcent à cacher nos
                    douleurs... ah! Comment est-il possible que notre coeur se donne! Nous sommes si
                    malheureuses en aimant... je fais une réflexion, ma chere, c'est que je vous
                    ennuie. Je vous dis tout ce que je pense, et je ne pense rien d'amusant... oh!
                    Que je me déplais à moi-même, et que les autres me plaisent peu! ... ne
                    voilà-t-il pas Sir Henry qui s'est mis à avoir des vapeurs, à s'évanouir comme
                    une femme? Ce matin il étoit chez moi; ses vertiges lui ont pris: je ne savois
                    avec quoi ranimer ses esprits. Je n'ai trouvé qu'un flacon rempli d'eau ambrée;
                    je lui ai tout répandu sur le visage. Sa soeur m'a crié que je l'empoisonnois...
                    j'espére qu'il n'en reviendra pas.
    </p>
   </div>
   <div type="letter">
    <head>
     LETTRE 25
    </head>
    <p>
     <hi rend="italic">
      jeudi.
     </hi>
     rien encore de Milord D'Ossery. Ne pas me
                    répondre! Il lui sied bien d'avoir de la hauteur... il est fâché, peut-être...
                    ma lettre étoit-elle si dure? ... le vain personnage ne peut supporter le ton de
                    l' indifférence dans une femme qui lui a montré de la tendresse; celui de la
                    haine l'offenseroit moins... ah! Si je lui écrivois à présent! ... mais n'y
                    pensons plus. J'ai reçu deux lettres de Milord Carlile; il se plaint de vous. Je
                    lui écrirai qu'il a tort: mais je vous dis, à vous, qu'il a raison. Vous riez de
                    la jalousie; ah! N'en riez jamais! Si vous l' aviez sentie, vous ne pourriez
                    vous permettre d'aigrir la sienne par des plaisanteries. Avec un naturel tendre
                    et généreux, est-il possible de badiner d'un mouvement involontaire, qui affecte
                    l'ame si douloureusement? C'est une
     <hi rend="italic">
      folie
     </hi>
     , dites-vous,
                    une
     <hi rend="italic">
      extravagance
     </hi>
     : soit; mais cette
     <hi rend="italic">
      folie
     </hi>
     désespére. C'est du supplice d'un homme dont elle est adorée,
                    que Lady Henriette s'amuse:il doit être
     <hi rend="italic">
      sûr de votre
                        tendresse, vous connoître, vous croire
     </hi>
     . Eh! L'amour raisonne-t-il! à
                    force de réfléchir sur mes propres sentiments, j'ai, peut-être, aquis une légére
                    connoissance du coeur. Ma chere, celle qui peut rire de l'inquiétude, de la
                    douleur d'un homme attaché à elle, ou ne l'aime plus, ou s'est trompée quand
                    elle a cru l'aimer. Les peines d'un amant touchent, parce qu'il les sent; on
                    s'afflige, parce qu'il est triste; on pleure, parce qu'il verse des larmes; on
                    cherche à calmer, à dissiper des chagrins que l'on partage... eh! Comment
                    peut-on les donner, et les rendre plus amers par des railleries, par une gayeté!
                    ... fi, Henriette, fi, vous avez retardé le bonheur de Milord Carlile;
                    adoucissez, du moins, cette attente par une complaisance que vous devez à la
                    vivacité de sa tendresse. Je l'aime, vous le savez; et puis vos fautes retombent
                    un peu sur moi. Il m'écrit des lettres de quatre pages, toutes remplies de vos
     <hi rend="italic">
      cruelles malices
     </hi>
     ; vous boudez, et il se désole:
                    allons, pardonnez-lui pour l'amour de votre meilleure amie. On ne prétend pas
                    vous
     <hi rend="italic">
      cacher
     </hi>
     , vous faire
     <hi rend="italic">
      disparoître
     </hi>
     ; on désire que vous soyez admirée: parez-vous, montrez-vous,sortez, on y
                    consent; soyez belle aux yeux de tout le monde; mais ne vous applaudissez de
                    l'être, que lorsque votre amant vous regarde. Adieu: on m'a prié de vous
                    gronder; je vous gronde; mais je ne vous en aime pas moins.
    </p>
   </div>
   <div type="letter">
    <head>
     LETTRE 26
    </head>
    <p>
     <hi rend="italic">
      vendredi, à Vinchester.
     </hi>
     la lettre de Milord D'Ossery
                    vous a
     <hi rend="italic">
      touchée
     </hi>
     ; ma réponse vous paroit
     <hi rend="italic">
      très-haute
     </hi>
     , vous n'approuvez point cet
     <hi rend="italic">
      excès de sévérité...
     </hi>
     allons, poursuivez, ma chere
                    Henriette, chagrinez-moi aussi. J'admire avec quelle facilité nous rapprochons
                    tout de nos propres sentiments; vous veniez de pardonner à Milord Carlile, quand
                    vous m'avez écrit. Pénétrée encore du plaisir que donne un doux raccommodement,
                    vous pensez que l'on doit
     <hi rend="italic">
      pardonner
     </hi>
     ; qu'il y a de la
     <hi rend="italic">
      dureté
     </hi>
     à ne pas
     <hi rend="italic">
      pardonner
     </hi>
     . Vous me
     <hi rend="italic">
      priez
     </hi>
     , vous me
     <hi rend="italic">
      conjurez
     </hi>
     d'entendre
     <hi rend="italic">
      ce pauvre comte
     </hi>
     . Quand je voudrois
                    vous donner cette preuve de ma complaisance, en serois-je la maîtresse? ... eh!
                    Comment l'écouter! Il ne veutplus parler... vous le plaignez! Pouvez-vous croire
                    qu'après sa fuite, son mariage, et deux ans d'oubli, mon indifférence soit
                    capable de l' affliger? ... il ne vouloit que m'éprouver; sa vanité lui
                    persuadoit que je l'aimois encore; que ses moindres démarches détruiroient mes
                    résolutions. En effet, pour effacer le souvenir de sa perfidie, d'une trahison
                    si noire, n'étoit-ce point assez qu'il offrît de se justifier? Je devois voler
                    au devant de ce coeur qu'on daignoit me rendre; un bien si précieux méritoit mon
                    empressement, ma reconnoissance, peut-être... audace insupportable des hommes!
                    Insolent orgueil! ... je devrois pourtant des remerciments à Milord D'Ossery;
                    son dernier caprice me sert mieux que le tems et la raison n'avoient pu le
                    faire; il détruit ce reste de penchant dont je croyois ne jamais triompher: je
                    ne pensois point à cet infidéle sans attendrissement; à présent sa vue
                    n'exciteroit pas en moi la plus légére émotion; je suis tranquille et presque
                    contente; je ne craindrai plus sa rencontre, ses importunités; n'est-ce pas où
                    tendoient tous mes voeux? ... avec quelle cruauté il a cherché à me troubler
                    encore, à rallumer cet amourqu'il ne fut jamais digne de m'inspirer! ... eh!
                    D'où vient donc que je l'aimois tant! J'ai regardé ce matin son portrait; je
                    l'ai tenu plus d'une heure; je le considérois sans ressentir la moindre
                    agitation; même en l'examinant, je me suis étonnée d'avoir été si attachée à
                    cette image. Pourquoi n'ai-je pu aimer que cet homme? Qu'a-t-il de si séduisant?
                    Quel charme décevant répandu dans mes yeux, prêtoit tant d'agrément à cette
                    physionomie? Où sont ces graces si touchantes? Qu'admirois-je dans ces traits?
                    ... o! Ma chere Henriette, notre prévention fait tout le mérite de l'objet que
                    nous préférons; elle pare l'idole de notre coeur, elle lui donne chaque jour un
                    nouvel ornement. Peu à peu l'éclat, dont nous l'avons revêtue, nous éblouit
                    nous-mêmes, nous en impose, nous séduit, et nous adorons follement l'ouvrage de
                    notre imagination. Ce portrait, autrefois si chéri, est celui d'un homme
                    trompeur; hélas! Je l'ai regardé long-tems comme la représentation d'une
                    créature céleste! ... oh! Je ne puis plus le voir! ... je le hais... je me hais
                    aussi... je vous aime toujours.
    </p>
   </div>
   <div type="letter">
    <head>
     LETTRE 27
    </head>
    <p>
     <hi rend="italic">
      samedi, à Vinchester.
     </hi>
     vous mouriez d'envie que Sir
                    Henry parlât; eh bien! Le voilà déclaré, proposé et refusé! Milady Vinchester
                    m'a vanté l'amour de son frere, son respect, le silence qu'il s'est imposé dans
                    la crainte de me déplaire; et passant de ses louanges aux miennes, elle m'a
                    montré le désir le plus obligeant d'aquérir en moi une soeur aussi-bien qu'une
                    amie. Vous jugez de mon embarras, ma chere, et des détours polis qu'il m'a fallu
                    prendre. J' ai opposé mes dégouts, presque invincibles, pour le mariage, nés du
                    peu d'agrément que j'y ai trouvé; mon éloignement pour l'amour; l'habitude d'une
                    liberté qu'on ne perd jamais sans regret. à la vérité, je ne fais pas de la
                    mienne l'usage qui y attache la plupart des veuves de mon âge; mais elle me
                    donne l'espéce de plaisir que sent un avare en calculant ses richesses. Il jouit
                    des biens qu'il peut se procurer, et posséde dans son imagination tous ceux où
                    l'étendue de sa fortune peut atteindre. Un seulhomme, lui ai-je dit, pouvoit me
                    déterminer à sacrifier cette liberté précieuse; un autre n'aura jamais le même
                    ascendant sur mon coeur. Milady est restée satisfaite des raisons que je lui
                    alléguois; mais pour Sir Henry, qu'elle a instruit de mes sentiments, il est
                    bien loin de les approuver. On ne peut plus vivre avec lui; il ne me parle
                    point, ne me regarde point, contredit tout le monde, gronde les valets des
                    autres, chasse les siens, brise tout ce qu'il touche, renverse tout ce qui se
                    trouve sur son passage, va comme un fou au travers d'un parterre, et revient, en
                    rêvant, donner de la tête dans le battant d'une porte fermée, fort étonné de se
                    voir arrêté... mais qu'un homme est injuste! Sa fantaisie est-elle une loi? De
                    quoi se fâche Sir Henry? A-t-il droit d'exiger que ses volontés déterminent les
                    miennes? J' ai aimé une créature de son espéce... ah! C'est bien assez... mais
                    voici une lettre de vous... hélas! Que m'apprenez-vous? Quoi! Lady Seymour a
                    quitté la cour, renoncé à sa place? ... que je la plains! Que son malheur me
                    touche! Elle est dans la retraite, dans la plus haute dévotion; et c'est la mort
                    de Milord Gage qui cause ce grand changement; bien grand assurément. Personne ne
                    tenoit tant au monde que cette dame... ah! Ma chere, perdre un homme qu'elle
                    aimoit si sincérement, depuis si long-tems; avoir surmonté tant d'obstacles;
                    être sur le point de l'épouser, et se le voir enlever en un jour, en un moment
                    par un accident! ... je ne puis refuser des larmes à ce triste événement. Mais
                    aussi quelle fureur à des gens de ce rang, de risquer dans ces courses à perdre,
                    sans honneur, une vie chere à leur patrie, et qu'ils ne devroient exposer que
                    pour elle! N'en sont-ils pas responsables à leurs compatriotes, à des parents
                    qui les aiment, à une maîtresse dont ils causent long-tems l'inquiétude, et
                    enfin le désespoir? Pauvre Lady Seymour! Sa situation et les réflexions qu'elle
                    vous engage à faire, ont pénétré mon coeur.
    </p>
   </div>
   <div type="letter">
    <head>
     LETTRE 28
    </head>
    <p>
     <hi rend="italic">
      dimanche, à Vinchester.
     </hi>
     ah! Comment vous dire, vous
                    exprimer? ... aurai-je la force d'écrire? ... hélas! Je me plaignois de lui! ...
                    Henriette...ma chere Henriette, il est malade, dangereusement malade... Milord
                    D' Ossery se meurt! ... ah! Dieu, il se meurt! ... voyez ce billet que je viens
                    de recevoir.
     <hi rend="italic">
      Milord D'Ossery à Milady Catesby.
     </hi>
     il ne me
                    reste que peu d'instants à vivre: la contenance de ceux qui m'environnent, et la
                    résistance que l'on oppose à toutes mes volontés, m'en assurent. C'est avec
                    peine que j'obtiens la permission d' écrire... hélas! Pourquoi l'ai-je tant
                    désirée? ... qu'ai-je à vous dire? Vous apprendrez avec plaisir, sans peine au
                    moins, que l'objet de vos mépris, de votre haine, aura fini son sort... ah! Lady
                    Juliette, quelle cruauté! ... mais est-il tems de m'en plaindre? Pardonnez, au
                    moins, à la mémoire d'un amant malheureux; je ne vous ai jamais trompée; je vous
                    ai toujours aimée. Ces lettres que vous me demandez avec une dureté dont j'ai
                    cru votre coeur incapable, vous seront fidélement rendues après ma mort. Madame,
                    ne m'en privez pas pendant que je respire encore.
     <hi rend="italic">
      après sa
                        mort! ...
     </hi>
     j'apprendrai
     <hi rend="italic">
      avec plaisir...
     </hi>
     peut-il croire, imaginer? ... ah! L'inhumain, il ne lui restoit que ce coup
                    affreux à me porter; malade, mourant peut-être... eh! Où est-il? Chez qui? Dans
                    quel lieu? Dans quelles mains? ... est-il secouru? ... a-t-il près de lui? ...
                    oh! Cette douleur est insupportable! Ce malheureux qui vient d'apporter ce fatal
                    billet, est reparti tout de suite, sans attendre un instant, sans dire une
                    parole. Comment savoir? ... abandonnée à mon effroi, à l'inquiétude la plus
                    vive! ... ah! Plaignez-moi, mon coeur est déchiré. Un foible espoir me luit:
                    j'ai envoyé dans la maison où un des gens de Milord D'Ossery a passé deux ou
                    trois jours. On assure que cet homme venoit de chez Sir Halifax, qui a depuis
                    peu acheté une terre à quatre milles d'ici. Je viens de faire partir John en
                    toute diligence, pour aller s'informer si Milord D'Ossery est en ce lieu, avec
                    ordre de rester où il le trouvera, et de me dépêcher des couriers pour
                    m'apprendre l'état de ce pauvre comte. Dans ma triste incertitude, j'ai les yeux
                    et les mains élevés vers le ciel; je me rappelle à tous momentsLady Seymour; je
                    crains... Dieu tout-puissant, que ma priére ardente s'éléve jusqu'à toi! Qu'elle suspende ton arrêt! Daigne en changer l'objet! Si la fin de l'un de nous
                    doit être pour l'autre cette voix dont les accents terribles rappellent vers toi
                    nos coeurs égarés, ah! Que ce soit moi, que ce soit ma mort qui ranime dans son
                    ame l' amour qui n'est dû qu'à toi seul! O! Ma chere Henriette, s'il meurt, vous
                    n'avez plus d'amie!
    </p>
   </div>
   <div type="letter">
    <head>
     LETTRE 29
    </head>
    <p>
     <hi rend="italic">
      mardi, à Vinchester.
     </hi>
     il est un peu mieux; mais la
                    fiévre est toujours violente; heureusement les symptomes de la malignité ont
                    disparu depuis deux jours. Il a encore des moments de délire dans lesquels il
                    s'agite beaucoup. Hélas! Il n'est point hors de danger! Je ne vous ai pas écrit
                    hier; c'est avec peine que je tiens ma plume; je ne me sens pas dans mon état
                    naturel; je ne puis gouter d'aucun aliment. Renfermée dans ma chambre, je n'y
                    admets personne; on en pensera ce qu'on voudra; il m'est impossible d'écouter ou
                    derépondre. On m'avoit très-bien adressée; Milord D'Ossery est chez Sir Halifax,
                    au milieu de tous les secours que Londres même pourroit lui procurer. Par un
                    heureux hazard, le docteur Harrison s'est trouvé dans le canton; il est auprès
                    de lui. John m'écrit qu'en arrivant, il a vu tout le monde en larmes dans le
                    château. Hélas! Je le crois. Qui pourroit connoître Milord D'Ossery, et ne pas
                    le plaindre? Comment se défendroit-on de l'aimer? Si noble dans ses façons, si
                    doux, si bienfaisant; les qualités de son ame se peignent sur son front; elles
                    lui soumettent tous les coeurs; je ne l'ai jamais entendu nommer, qu'un éloge ne
                    suivît son nom. Quel homme allia jamais plus de véritable grandeur à la bonté, à
                    cette familiarité qui ne craint point de descendre, et imprime le respect dont
                    elle semble vouloir affranchir? C'est une créature si digne d'exister, qui va,
                    peut-être, périr? ... j'attends avec crainte, avec impatience... mais on demande
                    Betty... ah! Quel bonheur!
     <hi rend="italic">
      une nuit tranquille,
     </hi>
     <hi rend="italic">
      cinq heures de sommeil, plus de délire, la fiévre
                        considérablement diminuée; le docteur Harrison répond de sa vie, même de sa
                        prochaine convalescence.
     </hi>
     o! Ma tendre, ma sincére amie, félicitez-moi!
                    Je bénis le ciel dont la bonté me le rend... des larmes de consolation coulent
                    enfin de mes yeux... ah! Qu'il vive! Qu'il soit heureux! Que tous les biens
                    qu'on envie deviennent son partage! ... aimable et cher D'Ossery, tu m'accuses
                    de cruauté! Que ne peux-tu lire dans mon coeur, entendre les voeux qu'il forme
                    pour toi! Quelle dure bienséance me retient! Que ne m'est-il permis de voler
                    auprès de toi! D'aller soulager, partager, adoucir tes maux; de baigner ton
                    visage des pleurs que m'arrache le sentiment immortel qui m'attache à toi! Ah!
                    Ranime tes espérances; celle que tu chéris n'est point
     <hi rend="italic">
      cruelle
     </hi>
     , n'est point
     <hi rend="italic">
      inhumaine
     </hi>
     ; elle peut
                    te pardonner, te revoir, t'aimer! ... eh! Bon dieu, où m'emporte un mouvement
                    trop vif! ... ô! Ma bonne, mon indulgente amie, excusez mon égarement! Je ne
                    suis point à moi; mon ame est entrainée... mais je me sens brûlante, altérée; ma
                    tête ne peut plus se soutenir; mes yeux appesantis... hélas! Qu'ai-je donc? ...
                    adieu; il vivra, ma chere; tous mes souhaits sont remplis.
    </p>
   </div>
   <div type="letter">
    <head>
     LETTRE 30
    </head>
    <p>
     <hi rend="italic">
      samedi, à Vinchester.
     </hi>
     j'ai passé trois jours sans vous
                    écrire, ma chere, et je crains bien que mon silence ne vous ait inquiétée; j'ai
                    eu un peu de mal à la gorge, la fiévre et beaucoup d'accablement; on m'a saignée
                    malgré moi. Sir Henry n'a pas voulu perdre cette occasion de faire éclater son
                    zéle officieux; il s'est emparé de ma chambre, en a fait les honneurs... cet
                    homme est bon, il souffre; quelquefois il me fait pitié, plus souvent il m'impatiente: j'ai le coeur assez sensible pour le plaindre; mais je l'ai trop
                    prévenu pour l'aimer. John est revenu; Milord D'Ossery est dans une
                    convalescence qui promet un très-prompt rétablissement; mon imbécille messager
                    me cause à présent une autre sorte d'inquiétude... mais on m'annonce Abraham, le
                    valet-de-chambre de milord... mon dieu! Que me veut-il? Oh! Que le coeur me bat!
                    ... si troublée pour un homme à lui! Eh! Que seroit-ce donc si le comte
                    lui-même? ...que de variété dans ma foible tête! Je brûlois de le voir il y a
                    quelques jours, et le seul nom d'Abraham m'interdit? ... c'est un billet qu'il
                    m'apporte... ce pauvre Abraham, il est si charmé de me revoir, qu'il ne peut me
                    parler... mais lisons... ces lignes sont tracées avec difficulté... il a été
                    bien mal... voyez, ma chere, ce qu'il m'écrit.
     <hi rend="italic">
      billet de
                        Milord D' Ossery à Milady Catesby.
     </hi>
     quoi! Madame, vous avez daigné vous
                    intéresser à mes jours! Cette bonté me touche vivement; mais la dois-je à votre
                    seule pitié, ou à un foible reste de cette amitié? ... hélas! J'ose à peine me
                    flatter que vous en conserviez un léger souvenir! Qu'il me seroit doux de penser
                    qu'elle n'est pas entiérement éteinte dans votre coeur! Ah! Si l'ardeur de la
                    mienne pouvoit la ranimer encore! ... mais vous ne voulez pas m'écouter.
                    Recevez, madame, mes respectueux remerciements. Sans examiner le sentiment qui
                    vous a fait prendre part à mon état, je dois me trouver heureux de l'avoir
                    excité.Vous voyez, il sait que j'ai craint pour sa vie. John, l'impertinent John
                    est cause de ces remerciements qu'il me fait... mais je suis obligée de finir;
                    on attend après ma lettre. Je ne veux pas vous laisser un jour de plus dans l'incertitude de ce qui peut être arrivé; et puis il faut une réponse à Abraham.
                    Ah! C'est une grande affaire que cette réponse!
    </p>
   </div>
   <div type="letter">
    <head>
     LETTRE 31
    </head>
    <p>
     <hi rend="italic">
      dimanche, à Vinchester.
     </hi>
     voyez, ma chere Henriette, dans
                    quel embarras me jettent ma vivacité, cette précipitation avec laquelle
                    j'envoyai John, sans l'avertir de se cacher, sans lui défendre de me nommer,
                    sans lui donner d'autre ordre que de s'instruire. L'imprudent animal n'a rien su
                    de mieux que d'aller tout droit chez Sir Halifax; de renouveller connoissance
                    avec Abraham; de lui dire qu'il venoit de ma part, et de s'établir dans
                    l'antichambre de Milord D'Ossery. Le pauvre malade charmé de savoir près de lui
                    un de mes gens, envoyé par moi, a voulu le voir. MonsieurJohn, comme il me l'a
                    redit lui-même, a reçu, avec bien de la joie, l'ordre d'entrer; a répondu à
                    toutes les questions de milord; l'a assuré
     <hi rend="italic">
      que milady étoit
                        plus morte que vive en le faisant partir; qu'elle avoit toujours bien de
                        l'amitié pour milord, et étoit à peine contente de recevoir trois buletins
                        par jour, que lui John avoit l'honneur de lui envoyer...
     </hi>
     si vous
                    saviez avec quelle satisfaction cet étourdi m'a rendu compte de sa commission;
                    comme il s'applaudit des merveilles qu'il a faites! ... après tout, je ne dois
                    me plaindre que de mon peu de prévoyance. J'ai renvoyé Abraham sans réponse
                    hier: je me suis excusée sur la foiblesse de ma tête... ah! Ce n'est pas celle
                    que je crains le plus! ... encore Abraham! ... encore une lettre! ... voyons...
                    ce n'est pas la peine de copier son billet; c'est, à peu près, celui d'hier,
                    excepté beaucoup d'inquiétude sur ce mal de gorge que je n'ai plus.
     <hi rend="italic">
      voyez-moi, écoutez-moi;
     </hi>
     toujours la même chose. Il faut
                    répondre... mais qu'il m'est difficile de lui écrire! Le zélé Abraham a dit à
                    Betty, qu'il ne partiroit point sans une lettre... à mesure que mes craintes se
                    sont dissipées, ma fierté a reprisde l'empire sur mon ame. Je suis très-fâchée
                    que Milord D'Ossery ne puisse douter de cette amitié dont il feint d'être si peu
                    sûr. Par cette feinte, il ménage ma vanité; son adresse ne m'échappe point...
                    oh! Ces hommes! Ces hommes! Remarquez-vous comme ils savent tirer partie des
                    événements? Lorsque les moyens de nous subjuguer semblent leur manquer, un
                    incident imprévu, le hazard, une
     <hi rend="italic">
      maladie
     </hi>
     les raménent
                    vers le but qu'ils s'étoient proposé. On ne veut point les voir; on ne veut
                    point les entendre; tout paroit fini; mais leurs ressources ne s'épuisent
                    jamais. Quand ils ne savent plus que faire, ils ont la fiévre, ma chere; ils
                    n'ont plus qu'un instant à vivre; ils remplissent notre imagination de terreur;
                    s'offrent à notre idée sous un aspect attendrissant; mettent sous nos yeux le
                    spectacle effrayant de la mort, de la destruction de cette forme enchanteresse
                    qui nous séduisoit: et la fiévre la plus maligne n'est pas ce qui les tue; c'est notre
     <hi rend="italic">
      dureté...
     </hi>
     il n'a pas songé à me dire cela...
                    mais Abraham attend... je n'aurois jamais cru avoir si peu d'esprit. Je ne
                    trouve rien à dire... oh! Ce méchant John! Que ne s'est-il caché! ... je rêve
                    envain... celui qui m'écrit, n'est-il pas ce même Milord D'Ossery qui m'a causé
                    des peines si sensibles, qui m'a abandonnée à Erford, qui s'est marié à Miss
                    Jenny? Ces torts sont-ils diminués? Non, mais... il a été malade. Allons, je
                    vais écrire... je ne vous envoie point la copie de mon billet; il est
                    très-court, très-étudié et très-mauvais. Adieu, ma chere Henriette; je vous aime
                    toujours.
    </p>
   </div>
   <div type="letter">
    <head>
     LETTRE 32
    </head>
    <p>
     <hi rend="italic">
      lundi, à Vinchester.
     </hi>
     je viens de me promener au bord
                    d'une petite riviére, qui baigne les murs d'un pavillon où je vais souvent voir
                    pêcher. Comme il étoit fort matin, je me suis amusée à regarder traverser la
                    riviére à de jeunes paysannes qui vont vendre des fleurs et des fruits à la
                    ville prochaine. Elles chantent, rient dans leur bateau; elles offrent l'image
                    de la joie; leur habit est propre, leurs corbeilles bien arrangées. Elles ont de
                    grands chapeaux de paille, sous lesquels on les croiroit toutes jolies; elles
                    sont vraiment agréables.Comme le bateau venoit de partir, une mieux faite que
                    les autres, est arrivée; elle paroissoit triste, et sans montrer de regret de ce
                    qu'on ne l'avoit point attendue, elle a posé sa corbeille sur un monceau de
                    sable, et s'est mise à se promener au bord de l'eau. J'ai dit à Betty de
                    l'appeller; elle est venue à nous; j'ai acheté tous ses bouquets, et lui ai
                    demandé pourquoi elle ne chantoit pas comme les autres. Ma question l'a émue;
                    elle a fait une petite mine pour s'empêcher de pleurer, et m'a dit avec une
                    ingénuité charmante, qu'elle étoit prête à
     <hi rend="italic">
      rompre son coeur
     </hi>
     ; que Mosès, un des fermiers de Milord Vinchester, la feroit mourir de
                    chagrin elle et un autre; et le souvenir de cet autre l'a fait pleurer, et bien
                    fort. La pauvre enfant m'a intéressée; j'ai voulu tout savoir, et voici
                    l'histoire de ma petite jardiniére. C'est que Mosès... écoutez bien, ma chere...
                    Mosès est un
     <hi rend="italic">
      méchant avare
     </hi>
     ; il avoit accordé Tommy,
                    son petit-fils, avec Sara, qui aime Tommy comme
     <hi rend="italic">
      ses deux yeux
     </hi>
     . La noce alloit se faire; les habits étoient achetés, les parents priés,
                    les violons retenus;
     <hi rend="italic">
      et voilà qu'une lettre
     </hi>
     venue
                    d'Orford, a fait changer Mosès. La soeur de Tommy estmorte; elle a laissé de
                    l'argent à Tommy, et le
     <hi rend="italic">
      vilain
     </hi>
     Mosès ne veut plus de
                    Sara pour sa petite-fille, à moins qu'on n'augmente sa dot à proportion de
                    l'héritage. La mere de Sara, qui est
     <hi rend="italic">
      fiére
     </hi>
     , s'est
                    emportée, a tout rompu; et comme elle est d'un naturel un peu vif, elle veut
     <hi rend="italic">
      tordre le cou
     </hi>
     à Sara, si elle aime encore le petit-fils
                    de cet
     <hi rend="italic">
      arabe
     </hi>
     de Mosès; et la pauvre Sara aura le
     <hi rend="italic">
      cou tordu
     </hi>
     , voyez-vous, car elle l'aime toujours; et
                    l'honnête Tommy
     <hi rend="italic">
      rompra son coeur
     </hi>
     aussi plutôt que de
                    renoncer à Sara. Entre le bonheur ou le malheur de ces simples et tendres
                    amants, cent cinquante guinées s'élevoient comme une barriére insurmontable. Je
                    l'ai forcée; j'ai tout applani: le juif Mosès, la fiére jardiniére, l'honnête
                    Tommy et la jolie Sara, sont d'accord. Ce moment est un de ceux où j'ai senti
                    l'avantage d'être riche; je marie après demain mon aimable villageoise, et je la
                    marie avec éclat. Je donne un grand souper, illumination, feu et musique sur
                    l'eau; ensuite un bal masqué, où tout le monde sera bien venu. Milord Vinchester
                    me prête le pavillon qui donne sur la riviére; il est grand, orné, très-propre
                    pour mon dessein. Nosdames sont enchantées de cette espéce de fête: Sir Henry,
                    malgré sa mauvaise humeur, est mon intendant; il a reçu mes ordres avec autant
                    de gravité, qu'il eût pris une patente du premier ministre. Milady Vinchester et
                    Sir James feront les honneurs du bal; la Comtesse De Sunderland, ceux du souper;
                    moi, je regarderai s'ils s'aquittent bien des emplois que je leur confie. Je
                    suis gaie, ma chere; je commence à reprendre le gout des amusements; je ne veux
                    pas examiner la cause de ce changement; je trouverois peut-être... n'allez pas
                    croire que le mariage de Sara soit un prétexte pour célébrer la convalescence de
                    ce
     <hi rend="italic">
      pauvre comte...
     </hi>
     n'est-ce pas ainsi que vous
                    l'appellez? En tout cas John n'en sait rien; mon secret est en sûreté. Voir
                    danser à ce bal.
    </p>
   </div>
   <div type="letter">
    <head>
     LETTRE 33
    </head>
    <p>
     <hi rend="italic">
      mardi, à Vinchester.
     </hi>
     encore une lettre! ... voilà un
                    commerce bien exact et bien dangereux: j'ai à tout moment besoin de me souvenir
                    queMilord D'Ossery m'a trompée. Malgré ce souvenir, comment résister aux
                    mouvements de mon coeur? Ils me portent à l'écouter. Mais que me dira-t-il? Ses
                    offres réitérées de se justifier, m'étonnent et m' impatientent: eh! Comment le
                    pourroit-il! Il s'est marié; il a même une fille de ce mariage... on dit qu'elle
                    s'appelle Juliette... insolent! Donner mon nom à la fille de sa femme! Milady
                    Arthur, tante de feu Milady D'Ossery, est ici depuis huit jours; elle parle
                    continuellement des graces et de la beauté de la petite D'Ossery. Cette femme
                    est la plus ennuyeuse créature qu'il soit possible de rencontrer: mais voici la
                    lettre de milord.
     <hi rend="italic">
      Milord D'Ossery à Milady Catesby.
     </hi>
     hélas! De quoi me félicitez-vous, madame! De quel prix sont pour moi des jours
                    que vous ne voulez plus rendre heureux! Vous! Des égards! Ah! Vous ne pouviez
                    m'affliger plus sensiblement que par cette insultante politesse! Elle est
                    toujours compagne de l'indifférence. Supprimez-les ces égards; c'est votre
                    pitié, votre tendre pitié, qui m'est nécessaire; c'estune condescendance d'un
                    jour, d'une heure, que je vous demande. Ne m'entendrez-vous point? Suis-je
                    condamné sans retour? Me refuserez-vous une grace accordée aux plus vils
                    criminels? Nous avons
     <hi rend="italic">
      été
     </hi>
     <hi rend="italic">
      amis...
     </hi>
     ne vous souvient-il plus que vous m'avez donné
                    un nom plus doux? Mon amour, le vôtre, vos promesses, vos serments même, tout
                    est-il effacé? ... rappellez-vous Erford, ma chere, mon adorable Juliette...
                    c'est un homme autrefois honoré de votre tendresse, qui vous demande, à genoux,
                    un moment d'entretien. Par tout ce qui peut vous toucher, je vous conjure de ne
                    pas rejetter ma priére. Ne continuez pas à affliger un malheureux dont le sort
                    est dans vos mains. Non, je ne perdrai qu'avec la vie, l'espoir d'obtenir de
                    vous un généreux pardon. J'ai un secret que je ne puis révéler qu'à vous;
                    donnez-moi un jour, madame; au nom du ciel, ne soyez pas inexorable. Sa
     <hi rend="italic">
      chere
     </hi>
     , son
     <hi rend="italic">
      adorable Juliette
     </hi>
     ; cela est assez familier, je vous assure; et vous voyez quelle obstination à se
                    faire écouter... ah!Cette maladie! Où m'a-t-elle engagée? ... le voir! La seule
                    idée d'une telle entrevue me fait tressaillir... mais cette audace de vouloir me
                    parler! ... cet homme est bien hardi! Ne devroit-il pas éviter mes regards?
                    Quelle pourroit être sa contenance devant moi! Ne suis-je pas en droit de
                    l'accabler de reproches? ... eh bien, il ne me craint point du tout! D'où vient
                    que je le redoute, moi qui peux lever les yeux sur lui avec la noble assurance
                    que donne la certitude d'avoir toujours bien fait? Que je me
     <hi rend="italic">
      rappelle Erford!
     </hi>
     hélas! S'il m'y avoit vue après son départ,
                    oseroit-il me prier de me le
     <hi rend="italic">
      rappeller
     </hi>
     ? Il connoit ses
                    fautes; mais qu'il est loin d' imaginer comment je les ai senties? ... peut-il
                    jamais excuser cet abandon cruel? Eh! Pourquoi feignoit-il? Pourquoi feint-il
                    encore? Je me préparois avec plaisir à la fête que je donne. Cette lettre vient
                    troubler ma joie, m'embarrasser, me retracer un tems... ah! Rien n'est
     <hi rend="italic">
      effacé
     </hi>
     ! ... vous êtes fort capable de rire de mes
                    chagrins; vous me dites que je devrois
     <hi rend="italic">
      l'avoir vu, l'avoir
                        entendu
     </hi>
     , que
     <hi rend="italic">
      tout seroit terminé
     </hi>
     . Vous qui
                    n'avez jamais eu à pardonner que des fautes légéres, quelques mouvements de
                    jalousie, de l'impatience,de l'humeur peut-être, vous croyez qu'on peut se
                    résoudre aisément; qu'il est facile de savoir ce qu'on veut... je ne puis
                    comprendre cet espoir de pardon! Mon dessein n'est pas de
     <hi rend="italic">
      l'affliger
     </hi>
     . Je le verrois si je croyois pouvoir soutenir sa présence;
                    je l'écouterois s'il étoit possible d'excuser... mais je vais lui écrire.
     <hi rend="italic">
      Milady Catesby à Milord D'Ossery.
     </hi>
     eh! Pourquoi, milord,
                    n'aurois-je point tout oublié! Qui m'engageoit à me souvenir d'un ingrat, à
                    m'occuper d'un infidéle? Ne m'avez-vous pas prié
     <hi rend="italic">
      de vous
                        oublier
     </hi>
     ? Comment osez-vous me rappeller un tems et des lieux auxquels
                    je ne puis songer sans vous haïr? Quel droit avez-vous encore à mon amitié,
                    après m'avoir si cruellement récompensée de celle que je vous ai montrée? Si
                    votre légéreté m'a rendue à moi-même, vous ne pouvez vous plaindre que de votre
                    coeur. J'ignore par quel caprice vous semblez aujourd'hui faire dépendre votre
                    bonheur de l'entretien que vous me demandez; je ne puis consentir à vous
                    l'accorder.Accoutumée depuis si long-tems à penser que je ne vous verrai jamais,
                    il m'est impossible de me familiariser avec l'idée de vous revoir. Si vous avez
                    des secrets qu'il vous importe de me communiquer, vous pouvez me les écrire, sûr
                    de ma discrétion à les taire, et de mon exactitude à vous faire remettre ce que
                    vous m'aurez écrit. En vérité, milord, recevoir de vos lettres, est l'unique
                    complaisance où je puisse me forcer pour vous obliger. Je suis fâchée d'avoir
                    envoyé cette lettre: on dit qu'entre des amants brouillés un reproche est le
                    préliminaire d'un traité de paix. Adieu, mon aimable Henriette, je vous aime
                    toujours.
    </p>
   </div>
   <div type="letter">
    <head>
     LETTRE 34
    </head>
    <p>
     <hi rend="italic">
      mercredi... non jeudi, à six heures du matin.
     </hi>
     oh! Ma
                    chere Henriette, quelle agitation dans mes sens! ... quel trouble dans mon ame!
                    ... je l'ai vu... il m'a parlé...c' étoit lui... il étoit au bal... oui, lui!
                    Milord D'Ossery... ah! Ne me dites plus de le voir! Ne me priez plus de
                    l'entendre! Il est bien sûr que je ne puis supporter la présence de cet... je ne
                    sais quel nom lui donner. Peut-on être plus hardi, plus imprudent? M'exposer!
                    ... je le hais, je crois... et pourtant je voudrois avoir eu plus d'empire sur
                    moi-même... je voudrois l'avoir écouté. Quel est donc ce mouvement qui
                    m'entraine avec force, et me fait agir contre ma volonté? ... je vais partir,
                    retourner à Londres... ce n'est pas par obstination, mais par nécessité, par
                    foiblesse, que j'éviterai le Comte D'Ossery. Il faut bien me déterminer à le
                    fuir, puisque je ne puis le voir avec tranquillité. Le jour étoit déja grand;
                    fatiguée de danser, ennuyée du bal, j'ai passé sur la terrasse pour prendre
                    l'air. Un masque en domino noir, qui me suivoit depuis une heure, est venu se
                    placer à mes côtés. Dans un lieu aussi spacieux, j'ai trouvé un peu
                    extraordinaire qu'on choisît l'endroit où j'étois pour m'y gêner; car le masque
                    s'étoit assis tout près de moi. Mais jugez de ma surprise, quand saisissant une
                    de mes mains, la retenantmalgré moi, et la pressant dans les siennes, ce masque
                    m'a dit d'un ton ému: eh quoi! Lady Juliette se plait encore à faire des
                    heureux! On m'avoit assuré qu'elle n'étoit plus sensible à cette sorte de
                    plaisir... ô! Le son de cette voix a pénétré comme un trait jusqu'au fond de mon
                    coeur! Je l'ai reconnu... eh! Quel autre eût osé prendre cette liberté! M'eût
                    tenu un tel langage! ... j'ai voulu fuir; l'audacieux s'est saisi de ma robe, et
                    m'a retenue dans ma place. Il a ôté brusquement son masque; son camail s'est
                    renversé... ah! Ma chere Henriette, qu'il étoit bien! Le désordre de ses cheveux
                    donnoit une grace nouvelle à ses traits; un air animé, passionné même... comment
                    l'aspect de cet aimable visage m'a-t-il causé un trouble si cruel, si contraire
                    à l'impression qu'il sembloit faire sur moi? Tout-à-coup j'ai perdu la faculté
                    de voir et d'entendre; un froid mortel m'a saisie. Je ne sais ce que le comte
                    m'a dit; je ne sais comment il a rassemblé tout le monde auprès de moi; en
                    rouvrant les yeux je me suis vue entourée d'une infinité de personnes, parmi
                    lesquelles je cherchois en vain Milord D'Ossery; je l'ai apperçu au bout de la
                    terrasse; et dèsque je me suis levée, il a disparu; le bal a fini, et me voilà
                    dans mon lit à vous écrire, à réfléchir, à me chagriner... je ne sais quel parti
                    prendre.
    </p>
   </div>
   <div type="letter">
    <head>
     LETTRE 35
    </head>
    <p>
     <hi rend="italic">
      vendredi, à Vinchester.
     </hi>
     je reçois des invitations si
                    pressantes de Milord D'Ormond; ma cousine et lui continuent à me prier avec tant
                    d'instances d'aller les trouver à Erford, que je ne puis me refuser plus
                    long-tems à leur empressement. Je ne sais pourquoi je sens affoiblir ma
                    répugnance pour retourner dans ce lieu: j'ai annoncé mon départ ici; si j'étois
                    vaine, je pourrois m'étendre sur le regret que tout le monde paroit avoir de me
                    perdre. Sir James s'en va; pour le pauvre Sir Henry, sa tristesse est
                    inexprimable; il me fait une peine extrême; j'espére que mon absence lui sera
                    utile. On dit, ma chere, que l'absence est un reméde salutaire contre l'amour;
                    reméde violent, que le malade prend toujours avec dégout, et qui n'opére pas sur
                    tous les tempéraments. Je vais me rapprocher de vous,mon aimable amie; c'est un
                    grand plaisir pour moi. Après quelque séjour à Erford, je retournerai à Londres,
                    et nous irons ensemble à ma jolie maison d' Amsteat... voici Abraham... quel
                    paquet il m'apporte! Tout un cahier écrit de la main de milord... oh! Permettez,
                    permettez, ma chere, que je vous laisse! ... je brûle de lire... ah! Qu'est-ce
                    donc qu'il me dit! Vous le saurez dès que j'aurai parcouru ce cahier.
     <hi rend="italic">
      Milord D'Ossery à Milady Catesby.
     </hi>
     l'avanture du bal m'a
                    trop appris, madame, que je ne puis espérer de devoir au hazard ou à mon
                    adresse, la faveur d'un entretien avec vous. L'horreur que vous a fait ma
                    présence, l'état où je vous ai vue, et la douleur que j'ai sentie d'en être la
                    cause, m'ont déterminé à renoncer au projet de m'approcher de vous sans votre
                    ordre positif. Je consens à vous écrire ce que je voulois vous dire, si vous
                    aviez pu m'écouter; vous me promettez de garder mon secret, je ne doute point de
                    votre discrétion. Cependant, comme vous pourriez sentir quelque peine en
                    cachantà Lady Henriette des faits où vous êtes intéressée, je n'exige pas que
                    vous vous géniez sur ce point. Tout ce qui vous est cher aquiert des droits sur
                    mon coeur; votre amie ne peut être une personne indifférente pour moi. Ah! Lady
                    Juliette, lorsque vous aurez lu, si vous ne me pardonnez pas, vous n'avez jamais
                    aimé celui qui vous aimera toujours!
     <hi rend="italic">
      histoire de Milord
                        D'Ossery.
     </hi>
     lorsque Lady Charlotte Chester eut donné au Duc De Penbroke
                    une préférence que mes soins et mon attachement m'avoient fait espérer, je
                    voulus m'éloigner d'elle, et je passai en France. J'étois vivement touché de sa
                    perfidie; elle me porta à éviter les femmes; je jugeai de toutes, par la seule
                    que j' avois examinée; je pensai que l'intérêt et la vanité étoient les uniques
                    passions dont elles fussent susceptibles. Je m' armai donc contre elles de la
                    connoissance que je croyois avoir aquise de leur ame, et l'employai avec succès
                    pour me garantir de leurs charmes. On me présentoit à la cour, à la ville,comme
                    un sauvage qui joignoit à la férocité, attribuée à sa nation, un éloignement
                    révoltant pour des gouts adoptés et des usages reçus. Ma sagesse paroissoit
                    ridicule, sur-tout dans l'âge où l'on est convenu de se livrer à tous les
                    déréglements dont on croit qu'il peut être l'excuse; je ne sais jusqu'où
                    l'indulgence des françois s'étend sur cet article. Ici j'ai vu bien des gens,
                    qui, pour avoir trop espéré de cette excuse, n'ont pu, dans leur maturité, faire
                    oublier leur jeunesse. Six mois après mon départ de Londres, mon frere aîné fut
                    tué sur mer, et le second mourut en Ecosse d'une chute qu'il fit à la chasse. Ma
                    fortune devint égale à celle du Duc De Penbroke; je pensai que la duchesse se
                    repentiroit peut-être d'avoir précipité son choix. Le regret dont j'imaginai
                    qu'elle seroit pénétrée, fut l'avantage le plus réel que je crus trouver en
                    héritant des titres et des biens de ma maison. Mon séjour en France ne m'ôta
                    point les impressions que j'y avois apportées; les femmes m'y parurent
                    charmantes; mais l'idée de Lady Charlotte et le souvenirde son inconstance me
                    défendirent contre l'amour. Je revins en Angleterre dégagé de ma passion, mais
                    sensible encore au regret de m'y être abandonné. La vue de la duchesse me
                    chagrina, et me fit éprouver une sorte d'ennui qui me donna du dégout pour
                    Londres. Je résolus de m'en éloigner encore, et je me préparois à revoir
                    l'Italie, quand D' Ormond instruit de mon retour, me pressa d'aller le voir à
                    Erford. Je m'y rendis, croyant y passer peu de jours; mais je trouvai dans vos
                    yeux l'attrait flatteur qui devoit me fixer dans ma patrie, et me réconcilier
                    avec le sexe aimable, dont Lady Juliette est l'ornement. Vous fites naître dans
                    mon coeur des sentiments bien nouveaux pour moi; ils m'apprirent que je n'avois
                    point aimé Lady Charlotte, et que la vanité blessée peut exciter dans notre ame
                    tous les regrets qui semblent naître de l'amour trahi ou méprisé. D'Orsey vous
                    importuna bientôt par ses empressements; son exemple m'effraya; l' éloignement
                    que sa tendresse vous donna pour lui, me fit mettre tous mes soins à vous cacher
                    la mienne. Ecouté,préféré comme ami, je craignois de paroître comme amant: il
                    m'étoit si doux d'avoir votre confiance, d'être de moitié de vos amusements, de
                    vous voir sans cesse sans vous donner d'ennui ni vous inspirer de contrainte,
                    que je n'osois risquer de perdre ce bien, en vous découvrant le dessein de vous
                    plaire. Quelquefois il me sembloit que vous me deviniez; j'oubliai un jour que
                    je n' étois pas en droit de me montrer jaloux; je vous laissai voir du dépit, de
                    l'humeur. Mon trouble vous toucha, il vous toucha trop même... que je sens de
                    plaisir à me rappeller ces premiers instants de mon bonheur! Ces tems heureux,
                    où, sans vous l' avouer, peut-être, vous partagiez tous les mouvements de mon
                    ame! Ils sont passés ces moments délicieux, et Lady Juliette ne s'en souvient
                    plus. Avec quelle peine je renfermois en moi-même des sentiments si vifs, si
                    tendres! Combien le souvenir de Lady Charlotte m'intimidoit! Je ne considérois
                    plus son changement sous le même aspect; depuis que je vous aimois, j' excusois
                    la légéreté de Milady Penbroke; il me sembloit queje n'avois point en moi ce
                    charme attirant qui fait naître l' amour et le rend constant. J'osai parler
                    enfin; mes voeux furent comblés. Vous consentiez à me donner votre main; tout m'annonçoit des jours heureux: dans l'yvresse de ma joie trop prompt à me flatter,
                    j'ajoutois déja au bonheur dont je jouissois, la félicité suprême qui m'étoit
                    promise, quand je fus invité aux noces de Portland. Je ne sais quel
                    pressentiment se joignoit à la douleur que je sentois en m'éloignant de vous;
                    mais je partis d'Erford, accablé du regret de vous quitter. Hélas! Ce chagrin
                    étoit le triste présage du malheur qui devoit m'arriver! ... avant que j'entre
                    dans le détail humiliant de l'avanture fatale qui nous sépara, permettez-moi
                    d'implorer votre indulgence... mais comment espérer de vous toucher, si vous ne
                    m'aimez plus, si ma vue vous effraie, si vous m'avez fermé pour jamais ce coeur
                    autrefois si tendre pour moi, si sensible à mes moindres inquiétudes! Que de
                    serments vous trahissez, si le soin de mon bonheur ne vous intéresse plus! Quoi!
                    Cette passion si chere! Ces plaisirs si purs qu'ellenous fit gouter, ne
                    peuvent-ils ranimer en vous une étincelle de ce feu? ... ah! Remettez sur vos
                    yeux le bandeau de l'amour! Qu'il vous cache mes fautes, et ne vous laisse voir
                    que mon repentir! Je retournois à Erford avec la vitesse et l'impatience d'un
                    amant qui va revoir ce qu'il aime, lorsqu'en passant à Midlesex, je rencontrai
                    Montfort, Bennet, Andson, Lindsey, et plusieurs jeunes gentilshommes avec
                    lesquels j'avois été à l' université. à l'exception de Montfort, qui étoit mon
                    ami, j'avois peu revu les autres; ils avoient arrêté Abraham, qui couroit devant
                    moi, et m'arrêterent aussi à la poste où ils m'attendoient. Ils revenoient de la
                    chasse, et soupoient tous chez Montfort, dont la mere avoit une maison dans ce
                    lieu. Il me fut impossible de résister à leurs priéres, ou, pour mieux dire, à
                    leurs importunités; ils m'obligerent d'accepter un souper qui ne me promettoit
                    aucun agrément, et me privoit du plaisir d'arriver assez tôt à Erford pour vous
                    voir, au moins, un instant. C'étoit des heures dérobées à l'amour; je les
                    perdois à regret, et n'en fis le sacrifice qu'avecune extrême répugnance. La
                    mere de Montfort étoit partie le matin pour Londres, où une affaire pressante
                    l'avoit appellée: ainsi notre souper devenoit une de ces parties libres et
                    bruyantes, où l'on s'étourdit en parlant tous à la fois; qui finissent par des
                    paris ridicules ou ruineux, souvent même par briser les meubles, et s'égorger
                    sur leurs débris. L'ennui me saisit dès le premier service; il augmenta de plus
                    en plus; l' insupportable joie des convives, l'éclat de leurs voix et le
                    désordre de leurs propos me firent maudire cent fois l'instant où je les avois
                    rencontrés. Le sang froid que je conservois parmi ces extravagants, ajoutoit au
                    dégout qu'ils m' inspiroient, je m'en apperçus; et voulant tirer quelque parti
                    de la désagréable situation où je me trouvois, j'imaginai que le seul moyen de
                    la sentir moins, étoit de m'efforcer de perdre une partie de ma raison. Je ne
                    pouvois plus espérer de vous voir en arrivant; je résolus donc de faire comme
                    les autres, et je me prêtai à leur folle gayeté: ce projet me réussit; je
                    commençai bientôt à trouver mes anciens camarades un peu plus supportables.La
                    conversation varioit et n'étoit guères suivie; elle tomba sur les femmes; on en
                    parla avec plus de vivacité que de décence; les uns les exaltoient, les autres
                    les déchiroient. Lindsey naturellement sensible et honnête, les défendit avec
                    chaleur: il ramena à l'opinion où il étoit, que la douceur d'être aimé d'une
                    seule, l'emporte de beaucoup sur le plaisir de médire de toutes. On se réunit
                    donc pour louer ces êtres charmants, auxquels le ciel remit le pouvoir de nous
                    rendre heureux. L'un parloit de leur beauté, dont l'attrait a tant de force sur
                    nos coeurs; l'autre vantoit leur esprit plus séduisant encore, la finesse de
                    leur gout, et la délicatesse de leurs sentiments. Montfort tout seul soutint que
                    l'esprit naturel et l'ingénuité surpassoient le savoir et les talents qu'on
                    faisoit aquérir aux femmes, et que la plus simple étoit la plus aimable. On
                    disputa contre lui; il s' obstina; et pour prouver ce qu'il avançoit, il envoya
                    dire à la gouvernante de sa soeur, de venir avec elle. Il falloit être aussi peu
                    capable de réflexion qu'il l'étoit alors, pour exposer sa soeur à paroître au
                    milieu de dixou douze jeunes fous, peu en état de songer à ce qu'ils devoient à
                    son sexe et à son âge. En attendant qu'on l'amenât, Montfort nous apprit que
                    depuis la veille seulement, elle étoit sortie de la maison où elle avoit été
                    élevée; il fit éclater l'amitié la plus vive pour elle, et nous assura que
                    personne ne pouvoit être plus simple ni plus aimable. Miss Jenny vint alors
                    confirmer, par sa présence, les louanges que son frere donnoit à l'ingénuité.
                    Son air annonçoit ce caractére; il étoit doux, modeste; une figure noble,
                    gracieuse dans tous ses mouvements, réparoit en elle le défaut de régularité.
                    Elle avoit cet agrément que donne la fraîcheur de la premiére jeunesse; et ses
                    traits, sans être beaux, offroient quelque chose de touchant. Elle prit sa place
                    auprès de Montfort; et par soumission pour ses ordres réitérés, elle fit raison
                    à ses amis des santés qu'ils lui portoient tous à la fois. Sa vue avoit ranimé
                    leur joie, il étoit heureux pour elle que son extrême simplicité lui dérobât une
                    partie des transports qu'elle excitoit, et des expressions dont on se servoit
                    pour vanter ses charmes.Sir Bennet s'empara de sa gouvernante, et la mit bientôt
                    hors d'état de veiller sur sa jeune éléve. Miss Jenny ennuyée d'un monde auquel
                    elle n' étoit point accoutumée, insista sur la permission de se retirer; elle
                    l'obtint avec peine, et nous quitta avec plus de plaisir qu'elle n'en avoit
                    senti à nous voir. Quelques moments après, étourdi par le bruit, fatigué de la
                    chaleur, je me levai pour prendre l'air, dont je n'avois jamais eu tant de
                    besoin; je sortis de la salle, et me trouvai dans un vestibule, dont la lumiére
                    finissoit. J'en apperçus dans l'éloignement; et dirigeant mes pas de ce côté, je
                    traversai une longue enfilade de piéces; je parvins à un grand cabinet, où
                    j'entrevis une femme: je n'eus pas le tems de la bien distinguer; un mouvement
                    qu'elle fit renversa une petite table sur laquelle étoit une seule bougie, qui
                    s'éteignit en tombant. Au son de voix de cette femme, à ses questions, je la
                    reconnus pour Miss Jenny; je me nommai, et la priai de vouloir bien me faire
                    conduire au jardin; elle me répondit qu'elle alloit sonner pour avoir de la
                    lumiére. Dans laprofonde obscurité où nous étions, il lui fut impossible de
                    trouver le cordon de la sonnette; cet appartement lui étoit presque aussi
                    étranger qu'à moi. Cependant elle cherchoit à se rappeller de quel côté la
                    cheminée étoit placée, et nous nous efforcions, l'un et l' autre, de la trouver.
                    Mon embarras, et le peu de succès de nos recherches, lui parut plaisant; elle se
                    mit à rire de si bon coeur, que sa gayeté excita la mienne. La jeune miss
                    n'étoit guères plus à elle que moi-même; elle appelloit, mais en vain; les gens
                    étoient trop éloignés du lieu où nous nous trouvions, pour pouvoir nous
                    entendre. En marchant au hazard, nous nous heurtions tous deux; Miss Jenny
                    redoubloit ses ris, badinoit de mon inquiétude, et mille plaisanteries
                    enfantines me forçoient à rire aussi. Déterminés tous deux à finir ce jeu, nous
                    convinmes d'abandonner l'espérance de nous faire entendre, et de nous en tenir à
                    trouver une porte qui conduisoit à une espéce de galerie, de laquelle on passoit
                    au jardin; nous nous orientames de notre mieux. Miss Jenny me prit par la main;
                    et se conduisant de meuble en meuble,elle reconnut la place où elle étoit
                    d'abord; elle m'avertit que la porte devoit être vis-à-vis de nous; elle
                    s'avança, et je la suivois. Malheureusement elle s'embarrassa dans la table
                    qu'elle avoit renversée, et tomba rudement. Sa chute entraîna la mienne; bientôt
                    de grands éclats de rire me prouverent qu'elle ne s'étoit point blessée. L'excès
                    de son enjouement me fit une impression extraordinaire; il m'enhardit;
                    l'égarement de ma raison passa jusqu'à mon coeur. Livré tout entier à mes sens,
                    j'oubliai mon amour, ma probité, des loix qui m'avoient toujours été sacrées, la
                    soeur de mon ami. Une fille respectable ne me parut dans cet instant qu'une
                    femme offerte à mes désirs, à cette passion grossiére qu'allume le seul
                    instinct. Un mouvement impétueux m'emporta, j'osai tout; j'abusai cruellement du
                    désordre et de la simplicité d'une jeune imprudente, dont l'innocence causa la
                    défaite. à peine ce moment d'erreur fut-il passé, que ma raison reprenant tous
                    ses droits, je vis ma faute dans toute son étendue. Miss Jenny revenue à
                    elle-même, remplissoitl'air de ses cris, gémissoit, fondoit en larmes, et par sa
                    juste douleur ajoutoit encore à la mienne. La lune venoit de se lever; et la
                    lumiére qu'elle commençoit à répandre, me fit appercevoir cette porte, dont la
                    recherche nous avoit été si fatale à tous deux. Confus, honteux, désespéré, je
                    ne songeai qu'à m'éloigner. Je sortis de ce cabinet qui me faisoit horreur; et
                    passant de l'entrée du jardin dans la cour où mes gens m'attendoient, je montai
                    brusquement dans ma chaise, et repris la route d'Erford, pénétré d'un chagrin
                    dévorant, que toutes mes réflexions aigrissoient encore. Qu'il se renouvella
                    vivement à votre aspect! Avec quelle bonté votre coeur généreux s'y intéressa!
                    Que de tendres questions! Qu'elles me firent sentir de remords! Combien je me
                    haïssois en songeant que j'avois pu vous trahir! Cependant, le plaisir de vous
                    voir, d'être sans cesse auprès de vous, de penser que vous m'aimiez, l'idée de
                    mon bonheur prochain, un charme invincible attaché à vous, à vos regards, à vos
                    discours, tout effaçoit ma tristesse. Je commençois à regardermon avanture comme
                    une foiblesse, dont le souvenir pouvoit se perdre, lorsque ses funestes suites
                    me la rappellerent avec force, et m'obligerent de subir la peine de mon
                    imprudence... eh! Quelle peine! Ah! Si vous m'avez aimé, si vous avez daigné me
                    regretter, jugez de mes tourments par les vôtres! Jugez de ma douleur en m'arrachant à vous! à vous, que j'adorois... que j'adorerai toujours, de quelque
                    façon que vous puissiez me traiter. Vous devez vous souvenir, madame, qu'un
                    courier me fit demander la veille de mon départ d'Erford; il m'apportoit une
                    lettre: elle étoit de Miss Jenny, et voici ce qu'elle contenoit.
     <hi rend="italic">
      lettre de Miss Jenny Montfort à Milord Comte D' Ossery. la
                        malheureuse soeur de votre ami, la triste Jenny Montfort est perdue,
                        deshonnorée par l'imprudence de son frere, par la vôtre, milord, et plus
                        encore par la sienne. Elle vous l'apprend sans savoir ce qu'elle espére de
                        sa démarche; elle n'a rien exigé de vous; vous ne lui avez rien promis. Quel
     </hi>
     droit lui est-il permis de réclamer? Et pourtant
     <hi rend="italic">
      si
                        vous l'abandonnez, n'aurez-vous rien à vous reprocher? Je désire ardemment
                        votre réponse; si elle n' adoucit point ma situation, je n'attendrai pas que
                        ma honte paroisse à tous les yeux. Le seul moyen qui peut m'en faire éviter
                        l'éclat, s'est déja présenté à mon esprit. J'ensevelirai avec moi ce funeste
                        secret, et personne ne vous reprochera jamais le malheur ni la mort de Jenny
                        Montfort.
     </hi>
     peignez-vous mon état, madame, après cette lecture; songez
                    dans quelles réflexions je passai cette nuit, la derniére de mon séjour à
                    Erford. Je formai mille projets; ma raison les détruisois à mesure qu'ils
                    s'offroient à mon imagination: je voulois aller trouver Montfort, lui apprendre
                    mon malheur, abandonner à sa soeur la moitié de mon bien, tout même. Eh! Que
                    m'étoit la fortune sans vous! Mais de quel front proposer à mon ami une
                    réparation, qu'en pareil cas je n'aurois point acceptée! Après l'avoir offensé,
                    devois-je l'insulter? Risquer de devenir l'assassin d'un homme dont j'avois
                    deshonoréla soeur? Eh puis, madame, eh puis, cette innocente créature qui
                    m'alloit devoir son être, m'étoit-il permis de la placer au rang des malheureux?
                    De la livrer à la bassesse? N'apporteroit-elle pas en naissant un droit de se
                    plaindre de moi, de mépriser l'auteur de ses jours? La fin de la lettre de Miss
                    Jenny m' effrayoit: au milieu de mes agitations, de mes regrets, pénétré de mon
                    amour pour vous, désespéré de vous perdre, je pris le parti de n'écouter que
                    l'honneur, et d'immoler mes plus chers intérêts à une personne dont l'état
                    exigeoit ce cruel sacrifice. Que de combats! Combien me couta ce pénible effort!
                    C'étoit vous que j'abandonnois! C'étois à vous qu'il falloit renoncer! J'allai
                    vous chercher pour répandre ma douleur dans votre sein, vous confier mon
                    égarement, mes desseins, vous demander des conseils, de la consolation; mais mon
                    projet s'évaouit à votre vue. Comment vous faire un tel aveu! L' affreuse vérité
                    ne put sortir de ma bouche; je n'osai même vous donner une lettre que j'avois
                    écrite dans le tumultede mes pensées; je m'éloignai; je quittai Erford, et je me
                    séparai de vous dans la triste persuasion de ne vous revoir jamais. Je laissai
                    ma lettre à Abraham, avec ordre de vous la remettre quand je serois parti; et
                    joignant le messager de Miss Jenny, qui m'attendoit à la poste, je pris avec lui
                    la route de Midlesex, d'où je me rendis chez Montfort. La violence des
                    mouvements qui m'agitoient, l'effort que je me faisois pour cacher mon trouble,
                    me causoient une chaleur brûlante; j'étois dans une espéce d'yvresse, et me
                    connoissois à peine. En arrivant je demandai Montfort; il étoit à Londres; on me
                    conduisit chez sa mere. Après quelques moments de conversation, je parlai de
                    Miss Jenny; et sachant de Lady Montfort qu'il n'y avoit encore aucun projet
                    formé pour son établissement, je la demandai. Ma proposition fut reçue avec
                    autant de joie que de surprise; Lady Montfort n'espéroit pas pour Miss Jenny un
                    parti aussi riche que je l'étois; quoiqu'elle fût née pour occuper le rang où
                    j'offrois de la placer, son peu de fortune sembloit l'en éloigner. Sa mereme
                    conduisit à son appartement, et m'annonça comme un amant qu'il falloit traiter
                    en époux, puisqu'il alloit le devenir. Miss Jenny rougit en me voyant; elle
                    baissa les yeux avec une contenance triste et timide; mon embarras égaloit le
                    sien. Suivant l'usage on nous laissa seuls; la honte me mit à ses pieds; la
                    reconnoissance la fit tomber aux miens; nous ne pumes nous parler; des soupirs
                    et des larmes furent les uniques expressions de nos coeurs. Je pris jour avec
                    Lady Montfort pour dresser les articles; et feignant une affaire indispensable
                    et pressante, je partis pour Londres. J'arrivai chez moi dans un accablement
                    extrême; j'étois pénétré de ma douleur, et plus encore de celle où je vous
                    croyois livrée. En entrant dans mon cabinet, la vue d'une estampe dessinée de
                    votre main, frappa mes yeux; je ne pus résister aux mouvements qui s'éleverent
                    dans mon coeur; je me livrai à ma fureur et poussai des cris qui attirerent mes
                    gens autour de moi. Une espéce de frénésie m'ôta l'usage de mes sens; je ne
                    sais ce qui m'arriva pendant long-tems; je ne sentois nimon mal, ni le danger de
                    mon état. Mes esprits affoiblis par la violence de mes transports, par les
                    secours de l'art, m'avoient réduit dans une sorte d'enfance. Montfort ne me
                    quittoit pas; ce qu'il avoit appris de mes intentions pour sa soeur, redoubloit
                    son attachement, et rendoit ses soins plus tendres et plus empressés. Il
                    s'applaudissoit de la fantaisie qu'il avoit eue de la faire paroître à ce
                    souper; il pensoit qu'elle m' avoit inspiré de l'amour, et le pensoit avec
                    transport; ses discours, sur ce sujet, renouvelloient tous mes regrets. Je me
                    rétablis enfin, et j'épousai Miss Jenny. Que j'eus de peine à retenir mes larmes
                    aux pieds de ces autels, où j'avois cru recevoir, des mains du ciel, la seule
                    compagne qui pouvoit faire le bonheur de ma vie! ... après m'en avoir privé, il
                    a voulu me la rendre ce ciel bienfaisant; mais elle a changé: elle est devenue
                    fiére, ingrate, inhumaine; elle ne veut point pardonner. Je partis pour le Comté
                    D'Herney, où je conduisis une femme jeune, douce, sensible, reconnoissante,
                    aimable, peut-être; mais ce n'étoit pas Lady Juliette; ce n'étoit pas la femme
                    élue de mon coeur; celle que j'aimois toujours, à laquelle il ne me restoit plus
                    à consacrer que de tristes soupirs et d'inutiles regrets. Milady D'Ossery donna
                    le jour à une fille; sa vue fit passer dans mon coeur le seul mouvement de joie
                    que j'aie senti loin de vous. Aimable petite innocente! Combien de fois l'ai-je
                    baignée de mes larmes, en m'applaudissant pourtant d'avoir rempli mes devoirs à
                    son égard! Ah! Que de tendresse elle devroit à son pere, si elle savoit jamais à
                    quel prix il lui donna son nom! Je passois les jours entiers dans les bois pour
                    m'éloigner de Lady D'Ossery; je craignois sa présence; ses attentions me
                    génoient; j' avois pour elle les égards de l'amitié, et non pas les soins de
                    l'amour. Je lui devois davantage; mais comment lui donner un coeur que vous
                    possédiez tout? Je crus pouvoir réparer par ma générosité, la froideur de mes
                    sentiments. Prompt à lui procurer des plaisirs que je ne partageois point, je
                    lui donnois des fêtes, je l'accablois de présents; elle disposoit à son gré de
                    ma fortune; tout luiétoit prodigué; elle paroissoit contente, et je la croyois
                    heureuse; le tems m'apprit qu'elle ne l'étoit pas plus que moi. Quelquefois je
                    voulois vous écrire, vous ouvrir mon ame, vous instruire des raisons de ce
                    mariage, duquel vous deviez avoir été si surprise. Mais c'étoit ma femme;
                    c'étoit la mere de ma fille, dont il falloit révéler la foiblesse: eh puis,
                    comment vous avouer qu'il avoit été un instant dans ma vie où j'avois oublié que
                    je vous aimois! Où j' avois pu manquer à cette probité, premier fondement de
                    l'estime dont vous m'aviez honoré? Milord Exeter, mon ami depuis l' enfance,
                    étoit le seul qui connût mon attachement pour vous: il le connoissoit long-tems
                    avant vous-même. C'est à lui que je m'adressai pour être informé de ce que vous
                    faisiez. J'appris que vous étiez restée à Erford, que vous y pleuriez la mort de
                    votre frere... ah! Pardonnez à l'amour désespéré, la bizarre contrariété de ses
                    voeux! Que n'aurois-je pas donné pour vous rendre tranquille, heureuse! Et
                    pourtant je sentois de la douceur à penser que vous étiez à Erford, que vous y
                    étiez seule,que vous y pleuriez, que peut-être j'avois part à vos larmes, que
                    parmi ces regrets donnés à la perte d'un frere chéri, quelques soupirs
                    s'échappoient vers l'amant qui vous adoroit. Votre retour à Londres me causa les
                    plus vives inquiétudes; vous receviez les visites du Duc De Suffolk; jaloux,
                    injuste, je tremblois qu'il n'obtînt un bien auquel je ne pouvois plus
                    prétendre. Je recevois chaque semaine un détail circonstancié de toutes vos
                    démarches: cette espéce de commerce indirect que je semblois entretenir avec
                    vous, étoit le seul plaisir où je fusse encore sensible. Que ces détails
                    touchoient mon coeur! Combien ils redoubloient mon estime et mon attachement!
                    Quelle femme jamais se conduisit à votre âge avec tant de prudence! Sut allier
                    si bien la sagesse austére à l'aimable gayeté, à l'usage du monde! Quelle autre
                    posséda jamais au même dégré ces vertus douces, charme de la société! Cette
                    indulgence qui fait aimer en vous la supériorité dont vous craignez l' éclat!
                    ... ah! Lady Juliette, est-ce seulement pour vous faire admirer que leciel
                    répandit sur vous ses dons les plus flatteurs? Il a été un tems où vous croyiez
                    ne les avoir reçus que pour me rendre heureux. Après une année de séjour à
                    Herney, Lady D'Ossery fut attaquée d'un mal qui sembloit annoncer la
                    consomption: de prompts secours la rétablirent un peu. Mais au commencement de
                    l'hyver, elle retomba dans une langueur qui fit craindre pour sa vie. Son danger
                    et sa douceur pendant le cours de sa maladie, me toucherent; je devins assidu
                    près d'elle. En réfléchissant sur ma conduite, je craignis de l'avoir chagrinée;
                    je redoublai de soins et d'attentions pour effacer l'impression que mon
                    indifférence avoit pu faire sur son esprit: je ne sortois point de sa chambre;
                    je lui présentois moi-même tous les médicaments propres à la soulager. Je
                    sentois alors la force du lien qui nous unissoit; je n'en avois pas rempli tous
                    les devoirs, et je me le reprochois amérement. Je l'aidois un jour à marcher
                    dans une galerie où elle avoit désiré d'essayer de se promener; sa foiblesse la
                    forçoit à se jetterentiérement dans mes bras. Après avoir fait quelques pas,
                    elle rentra dans sa chambre, s'assit, et toujours appuyée sur moi, elle sentit
                    que je la pressois doucement. Elle fit un mouvement de surprise, me regarda
                    attentivement; et voyant dans mes yeux des marques du plus grand
                    attendrissement, elle prit une de mes mains, et l'arrosant de ses larmes: je
                    suis bien malheureuse, me dit-elle, de vous causer tant de peine; j'étois
                    destinée à vous affliger. Faut-il que j'excite votre douleur! Hélas! Mon état
                    éleveroit une flatteuse espérance dans un coeur moins généreux que le vôtre! Ma
                    mort va rompre des liens qui vous contraignent; une chaîne dont le poids vous
                    accable, sous lequel vous gémissez. Une forte inclination avoit prévenu votre
                    ame; je n'ai pas droit de m'en plaindre; ma reconnoissance en est plus grande:
                    mais pardonnez, milord, pardonnez mes pleurs; c'est la premiére fois que j'ose
                    en répandre devant vous. J'ai renfermé mes cruelles peines: vos bontés,
                    l'attendrissement où je vous vois, ma fin prochaine m'arrachent l'aveu d'un
                    sentiment que vous n'avez pu partager. Tant d'égards,de bienfaits, pour me
                    dédommager de l'amour que vous me refusiez, en me faisant admirer, respecter
                    l'époux que j'adorois, ont sans cesse aigri le regret de ne pouvoir lui plaire.
                    Je souhaite, continua-t-elle, que celle dont le souvenir m'a fermé votre coeur,
                    ait conservé pour vous une tendresse digne de votre constance. J'ai cru devoir
                    vous cacher mon attachement, vous en épargner les preuves: la crainte de vous
                    être importune, m' a fait étouffer jusqu'aux mouvements de ma reconnoissance;
                    souffrez qu'elle éclate dans ces derniers instants. Vous avez sacrifié à
                    l'honneur d'une fille infortunée, un bien qui vous étoit cher: puissiez-vous le
                    recouvrer quand elle ne sera plus! Et puissent mes voeux ardents attirer sur
                    vous toutes les bénédictions de ce ciel qui m'entend, qui m'appelle, et d' où
                    j'espére bientôt veiller au bonheur de mon généreux bienfaiteur, de celui qui a
                    daigné faire un si grand effort pour ne pas m'abandonner à la honte dont la mort
                    même n'auroit pu me garantir! Aimez ma fille, aimez-la, milord, et oubliez les
                    maux que sa malheureuse mere vous acausés. Milady D'Ossery pouvoit parler sans
                    crainte d'être interrompue; chaque mot qu' elle prononçoit étoit un trait
                    douloureux qui me perçoit le coeur. Je l'avois négligée; le tems ne m'offroit
                    plus de moyen de réparer, par une conduite plus tendre, cette longue
                    indifférence qu'elle avoit trop sentie. Ah! Madame, qu'il est affreux d'avoir
                    tort, et que ceux qu'on offense se trouveroient vengés, s'ils pouvoient
                    comprendre l'effet terrible des remords sur un coeur sensible et vertueux!
                    J'avois fait venir de Londres les docteurs Lereins et Harrison; par mes soins
                    Milady D'Ossery rassembloit autour d'elle tous ceux qui pouvoient inspirer de la
                    confiance dans leur art. Ce n'est pas à vous, madame, que je crains d'avouer le
                    désir ardent que j'avois de la sauver; mais ni sa jeunesse, ni les secours de l'art ne purent la tirer d'un état tout-à-fait désespéré. Je la perdis; elle
                    expira dans mes bras: et malgré les assurances qu'on me donna de l'espéce de sa
                    maladie, maladie née avec elle, et que la délicatesse de sa constitution ne
                    pouvoit lui faire supporter plus long-tems, je me regardai avecdouleur comme une
                    des causes de sa mort; je me rappellois sans cesse ce qu'elle m'avoit dit: je ne
                    pouvois me consoler de n'avoir pas eu assez de force sur moi-même pour feindre
                    au moins, et lui cacher qu'une autre occupoit mon coeur. Mais lorsqu'on a perdu
                    tout espoir d'être heureux, pense-t-on pouvoir quelque chose pour le bonheur
                    d'un autre? à mesure que ce triste spectacle s'effaçoit de ma mémoire, je
                    songeois, avec transport, que vous étiez libre encore: je me flattois qu'un
                    amour si tendre n'étoit point éteint; que vous en conserviez le souvenir; que ma
                    vue et le récit sincére de mon avanture pourroit le ranimer. La connoissance de
                    votre caractére aidoit à me tromper: je lui avouerai tout, me disois-je; elle
                    m'écoutera; elle me plaindra; elle me pardonnera... que vous avez cruellement
                    détruit ces douces illusions! Comme je n'avois quitté Londres que pour vous
                    épargner le déplaisir d'y rencontrer une femme portant le nom que vous aviez
                    daigné choisir en vous déterminant à en changer, j'y retournai trois mois après
                    la mort de Lady D'Ossery.Avec quelle ardeur je me rapprochois des lieux que vous
                    habitiez! Quel désir vif de vous voir, de vous parler, d'entendre le son
                    flatteur de cette voix chérie! ... j'arrive, je cours vous chercher; en passant
                    devant la porte de la Duchesse De Neuchastel, j'apperçois des gens à votre
                    livrée; j'apprends que vous êtes chez elle; mon empressement me cache
                    l'imprudence de ma démarche; j'entre, je vous vois, vous me reconnoissez; quel
                    trouble sur votre visage! Que de dédain dans vos yeux! Vous saisissez un
                    prétexte, vous sortez, et je reste immobile, pénétré de douleur, et forcé de
                    m'avouer que j'ai mérité ces marques d'un mépris qu'il m'est impossible de
                    supporter. Je me présentai en vain à votre porte; je vous écrivis en vain: mes
                    lettres constamment refusées, mes efforts pour vous voir, rendus inutiles par
                    vos précautions, toutes mes tentatives sans succès, me firent désespérer
                    d'appaiser votre colére. Je n'obtins de compassion que de Betty; mais elle étoit
                    sans crédit auprès de vous. Carlile n'osa s'intéresser ouvertement pour moi,
                    dans la crainte de déplaire à Lady Henriette.Enfin, mettant le comble à vos
                    rigueurs, vous patites, et peu de tems après je vous suivis. Halifax venoit d'acheter une terre ici; j'y vins avec lui; je vous écrivis: avec quelle fierté
                    vous avez reçu ces témoignages de ma tendresse! Vous ne m'avez répondu que pour
                    vous débarrasser de mes importunités, avec une hauteur, une dureté, qui n'est
                    point dans votre coeur, à laquelle je ne puis vous reconnoître. Après m'avoir
                    laissé trois jours à mon inquiétude, c'est pour me demander vos lettres que vous
                    m'écrivez... vos lettres? ... ah! Ne me les demandez jamais! Non, jamais je ne
                    consentirai à vous les rendre... je vous croyois fléchie; la bonté qui vous a
                    intéressée à ma vie, qui vous a fait tenir un de vos gens chez Halifax, me
                    paroissoit un retour de ce tendre penchant qui vous attachoit à moi; je me
                    flattois qu'au moins l'amitié vous parloit encore en ma faveur... mais non; vous
                    ne m'aimez plus; ma vue vous a épouvantée, vous a privée de vos sens. C'est la
                    présence d'un amant autrefois souffert, préféré, chéri, qui a répandu sur vos
                    joues la pâleur de la mort... il est donc vraique j'ai perdu tout espoir de vous
                    attendrir: quoi! Rien ne peut-il vous ramener? ... mais vous avez raison,
                    madame, je ne dois me plaindre que de moi-même; je serois trop heureux si
                    j'avois à me plaindre de vous... avec quel plaisir je vous pardonnerois! Ah!
                    Lady Juliette, si jamais vous daignates penser à un homme que vous croyez
                    ingrat, infidéle, que vous aviez d'avantages sur lui! Vous pouviez haïr,
                    mépriser celui qui vous affligeoit; et moi je ne puis qu'estimer, révérer,
                    adorer celle qui me rend le plus malheureux de tous les hommes. Ah! La pauvre
                    Lady D'Ossery, que son destin me touche! Pourrois-je refuser des larmes à sa
                    mort? Quelle force d'esprit! Adorer son mari, lui cacher son amour par égard,
                    par reconnoissance! ... eh! Que ne l'aimoit-il! Que ne la rendoit-il heureuse!
                    Elle étoit digne de son attachement. Pourquoi la fuir, l'affliger? N'avoit-elle
                    pas des droits à sa tendresse? Quelle cruauté de l'en priver! La dureté de cette
                    conduite me révolte. Je suis bien éloignée d'approuver ce chagrin farouche, dont
                    il l'a rendue la victime. InfortunéeMiss Jenny, celle qui vous bannissoit du
                    coeur de votre époux voudroit vous rappeller à la vie, vous voir posséder ce
                    coeur qui devoit être à vous! Elle ne troubleroit point votre bonheur... hélas!
                    Ma chere Henriette, quelle différence! J'ai pleuré, et Lady D'Ossery est
                    morte... je me reproche de l'avoir haïe. J'étois bien injuste, bien inhumaine de
                    la haïr; c'étoit à elle à me détester. Je suis sensiblement affectée de cette
                    mort. Puisqu'il le permet, je vous envoie ce cahier... je ne sais encore ce que
                    je pense... ah! Cette aimable Jenny, que son sort a été triste! Je le croyois si
                    heureux!
    </p>
   </div>
   <div type="letter">
    <head>
     LETTRE 36
    </head>
    <p>
     <hi rend="italic">
      samedi, à Vinchester.
     </hi>
     Milord D'Ossery avoit bien raison
                    de dire que l'espéce de ses torts m' étoit inconnue. Comment aurois-je imaginé?
                    ... quelle avanture! Ce
     <hi rend="italic">
      cabinet...
     </hi>
     cette
     <hi rend="italic">
      obscurité...
     </hi>
     sa hardiesse... il appelle cela un
                    malheur... j'oubliai mon amour, dit-il... ah! Oui, les hommes ont de ces
     <hi rend="italic">
      oublis
     </hi>
     ; leur coeur et leurs sens peuvent agir
                    séparément; ils le prétendentau moins; et par ces distinctions qu'ils prennent
                    pour excuse, ils se réservent la faculté d'être excités par l'amour, séduits par
                    la volupté, ou entraînés par
     <hi rend="italic">
      l'instinct
     </hi>
     . Comment
                    pouvons-nous démêler la véritable impression qui les détermine? Les effets sont
                    si semblables, et la cause si cachée. Mais cette excuse qu'ils prennent, ils ne
                    la reçoivent pas; remarquez cela: ce qu'ils séparent en eux, ils le réunissent
                    en nous. C'est nous accorder une grande supériorité dans notre façon de sentir;
                    mais faire naître en nous une terrible incertitude sur l'espéce des mouvements
                    qui les portent à désirer de nous posséder. Pourtant, ma chere Henriette, ce
     <hi rend="italic">
      perfide
     </hi>
     , cet
     <hi rend="italic">
      ingrat
     </hi>
     , cet
                    homme
     <hi rend="italic">
      faux et trompeur
     </hi>
     , n'étoit qu'un infidéle... pas
                    même un infidéle... sa tête
     <hi rend="italic">
      troublée...
     </hi>
     sa raison
     <hi rend="italic">
      égarée...
     </hi>
     ah! Quel égarement! Qu' il m'a couté de
                    larmes! Faudra-t-il pardonner! ... mais comment Milord D'Ossery a-t-il pu me
                    laisser deux ans dans l' ignorance de ce secret? ... il en donne une raison...
                    il en donne de tout... qu'il a souffert! Que de probité dans ce sacrifice!
                    Quelle générosité! Il parle de sa fille:
     <hi rend="italic">
      aimable innocente,
     </hi>
     dit-il... je meplais à lui voir ce naturel tendre... pauvre petite! Je
                    crois, ma chere, que je l'aime aussi... ah! S'il m'avoit parlé à Erford, que de
                    peines il nous eût épargnées à l'un et à l'autre! Je me serois prêtée à sa
                    situation; il m'eût été moins dur de le céder, que de m'en voir abandonnée; je
                    me serois consolée par la part que j'aurois eue à la noblesse de son procédé; j'aurois pleuré sans doute; mais je n'aurois pas versé des larmes si améres. Je ne
                    l'aurois pas haï, méprisé; au contraire, il pouvoit conserver mon estime.
                    L'amitié nous eût liés de ces chaînes douces, si cheres aux coeurs bien faits;
                    il n'eût pas fui dans le nord de l'Angleterre pour m'éviter; nous nous serions
                    vus; j'aurois aimé sa femme. Quel sujet avois-je de m'en plaindre? Pourquoi
                    n'auroit-elle pas été ma compagne, mon amie? Elle vivroit peut-être encore. Je
                    ne me ferois point le reproche cruel d'avoir innocemment causé ses chagrins.
                    Mais à quoi servent à présent tous ces
     <hi rend="italic">
      j' aurois
     </hi>
     , il
     <hi rend="italic">
      eût
     </hi>
     , dont je vous fatigue? Milady D'Ossery est
                    morte. Son mari étoit coupable; l'est-il encore? Ne l'est-il plus? Voilà le
                    point embarrassant. La raison de me cacher son secret est bien légére; si peu de
                    confiance...mais c'étoit sa femme: oh! Je ne sais que résoudre!
    </p>
   </div>
   <div type="letter">
    <head>
     LETTRE 37
    </head>
    <p>
     <hi rend="italic">
      dimanche, à Vinchester.
     </hi>
     je pars après-demain pour
                    Erford; Abraham est ici: son maître envoie savoir de mes nouvelles; je le crois
                    plus inquiet de ma réponse que de ma santé. La fin touchante de sa femme avoit
                    arrêté les transports de ma joie; elle me frappe encore; mais mon coeur parle;
                    il se fait écouter. Ma chere Henriette, concevez-vous mon bonheur? Le Comte
                    D'Ossery n'est pas indigne de ma tendresse; qu'il m'est doux d'accorder à son
                    mérite ce que je croyois donner à la prévention! Il n'a point démenti ces
                    qualités distinguées qui lui soumirent toutes les affections de mon ame. C'est
                    un homme estimable, sincére, généreux, qui va bientôt reparoître à mes yeux...
                    ah! Tout est pardonné, tout est oublié! Je ne lui ferai point acheter par des
                    soumissions, des craintes, des incertitudes, un bien qu'il désire; un prompt
                    retour sera le prix de sa confiance... quel heureuxavenir s'ouvre devant moi!
                    Mais je vais lui écrire; pourquoi retarderois-je le plaisir que je puis lui
                    procurer? Voici la copie de mon billet.
     <hi rend="italic">
      à Milord D'Ossery.
                        vous me croyez changée, non, je ne le suis point. sensible à votre
                        confiance, je crois devoir l'être aussi à vos sentiments. Je vais chez
                        Milord D'Ormond. Si vous voulez vous rendre à Erford, j'y reverrai le Comte
                        D'Ossery avec ce plaisir vif qu'on sent en retrouvant un ami que l'on
                        croyoit avoir perdu pour jamais.
     </hi>
     en l'invitant d'aller à Erford, en
                    lui disant que je la verrai avec plaisir, n'est-ce pas tout lui dire? Je cache
                    avec peine l'agitation de mes sens; ma joie brille dans mes yeux; on dit que je
                    suis embellie depuis deux jours. ô! Ma chere amie, que je voudrois vous voir!
                    Mais j'ai des adieux à faire, des larmes à essuyer. Le pauvre Sir Henry! Il est,
                    en vérité, digne de pitié: je lui ai ouvert mon coeur; il sait tout; j'ai cru
                    devoir quelque chose à l'extrême passion qu'il a pour moi. Cette confidence en
                    lui, prouvant mon estime,a paru calmer un peu ses chagrins; il sera mon ami,
                    dit-il; mon bonheur le consolera... il m'a touchée. Adieu, ma chere Henriette;
                    j'attends vos félicitations à Erford; j'y serai jeudi, peut-être mercredi: vous
                    jugez bien que j'ai beaucoup d' envie d'y arriver.
     <hi rend="italic">
      Milord
                        D'Ossery à Lady Henriette, lundi à Erford.
     </hi>
     vous écrivez, belle
                    Henriette, à Milady Catesby; on a reconnu votre main, vos armes; mais à qui
                    remettre votre lettre? Est-il encore au monde une Milady Catesby? Ce n'est pas,
                    du moins, à Erford qu'il faut la chercher. Si, à la place de cette amie si chere
                    à votre coeur, vous voulez en accepter une nouvelle, Milady D'Ossery est prête à
                    répondre à vos tendres félicitations. Elle a ouvert votre lettre avec une
                    liberté dont vous serez peut-être étonnée; mais quels droits n'a pas cette femme
                    charmante! Cette Juliette... elle est à moi, pour jamais à moi! Plus de Milady
                    Catesby; c'est ma femme, mon amie, ma maîtresse, le génie heureux qui me rend
                    tous les biens dont j'étoisprivé. Permettez-moi de vous remercier du désir
                    généreux que vous aviez qu' elle me pardonnât. Elle l'a fait; elle a mis dans
                    cet acte de bonté toute la noblesse de sentiments dont vous la connoissez
                    capable; hier fut le jour à jamais fortuné...
     <hi rend="italic">
      Milady
                        D'Ossery.
     </hi>
     eh bien, cet indiscret, il ne me laissera rien à vous dire.
                    ô! Ma chere Henriette, ils étoient tous unis contre moi; on ne m'appelloit ici
                    que pour me conduire dans le piége préparé: ma cousine conduisoit la
                    conjuration; on ne m'a pas donné le tems de respirer. Un amant repentant à mes
                    genoux, des parents chéris, priant pour lui; un coeur tendre, le ministre
                    présent... en vérité, on m'a mariée si vite, si vite, que je crois, de bonne
                    foi, que le mariage ne vaut rien. Milady D'Ormond est si vive... si absolue...
     <hi rend="italic">
      Milady D'Ormond.
     </hi>
     j'arrive à tems pour me justifier:
                    un
     <hi rend="italic">
      piége
     </hi>
     , une
     <hi rend="italic">
      conspiration
     </hi>
     ,
                    un
     <hi rend="italic">
      mariage qui ne vaut rien...
     </hi>
     que penseriez-vous de
                    moi, machere Henriette, si vous n'étiez sûre de mes sentiments pour notre amie?
                    Oui, je l'ai mariée au seigneur d' Angleterre le plus aimable; le mariage est
                    bon, je vous assure; et aucune des parties contractantes n'a envie de le rompre.
                    Juliette n'est-elle pas en droit de se plaindre de moi! Son bonheur a toujours
                    été un de mes souhaits les plus ardents; je le crois parfait, et je m'attends à
                    des compliments de votre part.
     <hi rend="italic">
      Milady D'Ossery.
     </hi>
     on vous
                    attend avec impatience ici: point de fêtes, de bals sans ma chere Henriette; je
                    dirois point de plaisirs, si la personne qui suit ma plume des yeux, n'étoit
                    déja un peu jalouse de ma tendre amitié.
    </p>
   </div>
  </body>
 </text>
</TEI>