<?xml version="1.0" encoding="utf-8"?>
<?xml-model href="../../Schemas/eltec-x.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?>
<?xml-model href="../../Schemas/eltec-x.rng" type="application/xml" schematypens="http://purl.oclc.org/dsdl/schematron"?>
<TEI xml:id="Tiphaigne_Galligenes2" xml:lang="fr" xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title ref="bgrf:1">Histoire des Galligènes: MiMoText edition</title>
        <author ref="viaf:2477613;wikidata:Q2958070">Tiphaigne de La Roche(1722-1774)</author>
        <respStmt>
          <resp>data capture</resp>
          <name>double keying by "Jiangsu", China</name>
        </respStmt>
        <respStmt>
          <resp>encoding</resp>
          <name>Julia Dudar</name>
        </respStmt>
        <respStmt>
          <resp>editor</resp>
          <name>Julia Röttgermann</name>
        </respStmt>
      </titleStmt>
      <extent>
        <measure unit="words">16451</measure>
      </extent>
      <publicationStmt>
        <publisher ref="https://mimotext.uni-trier.de">Mining and Modeling Text</publisher>
        <distributor ref="https://github.com/mimotext/roman-dixhuit">Github</distributor>
        <date>2020</date>
        <availability>
          <licence target="https://creativecommons.org/publicdomain/zero/1.0/deed.en"/>
        </availability>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <bibl type="digitalSource">
          <ref target="https://gallica.bnf.fr/ark:/12148/bpt6k290089"/>
        </bibl>
        <bibl type="printSource">
          <date>1765</date>
        </bibl>
        <bibl type="firstEdition">
          <date>1765</date>
        </bibl>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <encodingDesc n="eltec-1">
      <p/>
    </encodingDesc>
    <profileDesc>
      <langUsage>
        <language ident="fra"/>
      </langUsage>
      <textClass>
        <keywords>
          <term type="form">2</term>
          <term type="spelling">historical</term>
          <term type="data-capture">double keying</term>
        </keywords>
      </textClass>
      <textDesc>
        <authorGender key="M" xmlns="http://distantreading.net/eltec/ns"/>
        <size key="short" xmlns="http://distantreading.net/eltec/ns"/>
        <reprintCount key="unspecified" xmlns="http://distantreading.net/eltec/ns"/>
        <timeSlot key="T0" xmlns="http://distantreading.net/eltec/ns"/>
      </textDesc>
    </profileDesc>
    <revisionDesc>
      <change when="2020-04-22">Upgrade to ELTeC level-1</change>
    </revisionDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <front>
      <div type="titlepage">
        <head>HISTOIRE DES
          <hi rend="italic">GALLIGÊNES.</hi>
        </head>
        <p>HISTOIRE DES
          <hi rend="italic">GALLIGÊNES,</hi>
          OU MÉMOIRES DE DUNCAN.
          <hi rend="italic">SECONDE PARTIE.</hi>
          <hi rend="italic">A AMSTERDAM,</hi>
          Chez
          <hi rend="small caps">Arkstée</hi>
          &amp;
          <hi rend="small caps">Merkus,</hi>
          Libraires;
          <hi rend="italic">Et se trouve à Paris,</hi>
          Chez la Veuve
          <hi rend="small caps">Durand,</hi>
          Libraire, rue du Foin. M. DCC. LXV.</p>
      </div>
    </front>
    <body>
      <div type="chapter">
        <head>HISTOIRE DES
          <hi rend="italic">GALLIGÊNES,</hi>
          OU MÉMOIRES DE DUNCAN. CHAPITRE I.</head>
        <p>
          <hi rend="italic">Anatomie de la volupté. Est-ce découverte</hi>
          <hi rend="italic">réelle? Est - ce plaisanterie physique?</hi>
          <hi rend="italic">Duncan n'en dit rien: &amp; quand il le</hi>
          <hi rend="italic">diroit ...</hi>
        </p>
        <p>
          <hi rend="small caps">Je</hi>
          crois vous avoir parlé de cette ceinture d'arbres touffus qui environne la ville des Galligènes. C'est tout-à-la-fois leur promenade, leur école, leur académie.
          <pb n="8"/>
          Chacun y va publier ses découvertes, ou s'instruire de celles des autres. Tous les genres y sont reçus. Le mathématicien trace des figures sur le sable; le peintre &amp; le sculpteur exposent leurs desseins; l'architecte déploye ses plans; le
          musicien tente le goût du public. Ici l'orateur déclame; plus loin on essaye des danses; à quelques pas de-là on parle morale: tout est bon. L'un se fixe; l'autre parcourt successivement ces grouppes de poëtes, d'artistes, d'orateurs, de danseurs, de
          philosophes; un autre se promene, sans prendre part à rien: grande liberté à tous égards. Hommes, femmes, jeunes, vieux, chacun montre, ou regarde, écoute, ou parle, prend avis, ou le donne; tout est égal; on fait ce qu'on veut faire; on est ce qu'on
          veut être.</p>
        <p>Un jour Duncan étoit à cette promenade singuliere, examinant, discourant, critiquant, sur-tout s'étonnant
          <pb n="9"/>
          grandement de beaucoup de choses; car c'étoit son fort. Il apperçut un petit auditoire qui se formoit sur des siéges de gazon; il s'approche, &amp; prend séance. Le dissertateur, jugeant son assemblée assez considérable, après avoir captivé la
          bienveillance de ses auditeurs, par un compliment assez froid, commença la dissertation suivante.</p>
        <p>„En vain on voudroit se le dissimuler: nous avons en commun avec les „animaux, la plûpart des facultés dont „nous nous applaudissons le plus. Mais, „à mon sens, une des prérogatives les „plus précieuses de l'humanité, c'est „celle qu'elle a du
          côté de l'amour: non-seulement elle releve la dignité du „genre humain, mais, ce qu'on trouvera peut-être plus important, elle „est la source de ceux de nos plaisirs „qui nous touchent le plus.</p>
        <p>„Parmi les animaux, l'amour n'est „qu'un desir aveugle qui les porte à
          <pb n="10"/>
          „la reproduction: parmi les hommes, „c'est une réunion de deux sentimens „qu'il faut bien se garder de confondre. Le premier de ces sentimens est „le desir de la reproduction, celui „dont nous venons de parler: le second procede de la sympathie;
          c'est „ce goût, cette inclination, ce je ne „sçai quoi qui nous attache avec tant „de douceur.</p>
        <p>„Le penchant reproductif nous porte indifféremment vers l'autre sexe; „le sympathique nous arrête sur un „objet: le premier nous promet le „plaisir des organes; le second, la „volupté du cœur: celui-là ne semble „fait que pour le corps; celui-ci
          pour „l'ame.</p>
        <p>„Le desir de la reproduction &amp; ses „plaisirs, sont communs aux hommes „&amp; aux animaux: que sçai-je si les „plantes n'en sont pas susceptibles? „Ces petits filets couverts d'une fine
          <pb n="11"/>
          „poussiere que vous voyez au milieu „des fleurs, sont les parties mâles des „plantes; l'éminence qui s'éleve du „centre, est la partie femelle; ces „feuilles, qui contiennent les unes &amp; „les autres, &amp; dont vous admirez les „vives couleurs,
          forment le lit que la „nature prépare au mystere de la génération. Que ce mystere se consomme sans aucune volupté, qui osera le „décider?</p>
        <p>„La nature a varié les ressorts de la „reproduction dans les plantes &amp; dans „les animaux: mais, quels qu'ils soient, „leur action est périodique, &amp; n'a lieu „qu'en certains tems. A l'égard de „l'homme, la nature n'a point posé „ces
          limites; l'amour germe dans son „cœur, selon les circonstances, &amp; non „pas selon les tems; &amp; c'est un avantage qui l'éleve au-dessus de la brute „&amp; de la plante, même en ce qu'il a „de commun avec elles. En vain les
          <pb n="12"/>
          „neiges &amp; les glaces couvrent la surface de la terre, &amp; jettent dans l'engour dissement tout ce qui croît &amp; „végete; la volupté de l'homme résiste à la rigueur des hivers, &amp; la nature qui se cherche en vain par-tout „ailleurs, se
          retrouve encore dans le „cœur humain. Dans un cercle où l'on „demandoit pourquoi les femelles des „animaux ne se prêtoient que rarement, &amp; dans certains tems, aux „mâles, la fille d'un Empereur célebre „répondit que cela venoit de ce que „ces
          femelles n'étoient que des bêtes. „Les uns trouvent de l'esprit &amp; de la „vivacité dans cette réponse; d'autres y trouvent du libertinage: pour „moi, j'y vois une vérité philosophique.</p>
        <p>„Le desir sympathique &amp; le desir „reproductif ont chacun leur apanage. „Mais quel est-il? Quelles sont les influences de l'un &amp; de l'autre? Quels
          <pb n="13"/>
          „sont les effets &amp; les plaisirs qui leur „sont particuliers? Jamais question „ne fut plus intéressante, &amp; jamais „question ne fut moins approfondie. „Faisons nos derniers efforts, &amp;, s'il se „peut, démêlons les prérogatives de
          „l'humanité.</p>
        <p>„Puisque les animaux n'ont que le „desir reproductif, tout ce qui se passe „entr'eux, du côté de l'amour, se doit „nécessairement à ce desir. La même „cause se trouve dans l'homme, &amp; „doit y produire les mêmes effets. Ce „qui se passe donc à
          cet égard parmi „nous, &amp; ressemble à ce qui se passe „parmi les animaux, est pareillement „dû au desir reproductif. Mais tout ce „qui, dans ces circonstances, se remarque parmi nous, &amp; ne se remarque point parmi les animaux, sort „d'une autre
          source; &amp; cette autre „source ne peut être que le desir sympathique. Par ce partage fondé sur la
          <pb n="14"/>
          „nature même, on voit combien se „retrécit l'apanage du desir reproductif, &amp; combien s'étend celui du desir sympathique. Les effets du premier sont vifs, mais passagers; ce „sont des fusées qui s'élancent, brillent &amp; s'éteignent. Le second
          semble „un feu lent, mais doux &amp; durable. „Que ne puis - je vous peindre ici ces „épanchemens du cœur, ces élancemens de l'ame, ces caresses touchantes, ces douces langueurs! Je l'entreprendrois en vain: de telles impressions sont faites pour
          être senties, „non pour être décrites. Que celui qui „n'a point aimé, aime; &amp; tous concevront ce que je veux dire.</p>
        <p>„On connoît assez le but que se „propose le penchant reproductif: on „ne voit pas si clairement à quoi tend „le desir sympathique. Bien des philosophes trouvent, dans l'amour, un „desir de s'unir intimement à l'objet
          <pb n="15"/>
          „aimé; de confondre, en quelque „sorte, sa substance avec la sienne; „de ne faire qu'un avec lui. Je pense „qu'ils ont raison; &amp; je n'en juge pas „sur leur parole, mais sur ce que les „amans éprouvent tous les jours. Qu'on „se les représente
          lorsqu'ils se prodiguent les plus tendres caresses: le „lierre embrasse-t-il plus étroitement „l'arbre auquel il s'est attaché? Demandeton encore quel est le but du „desir sympathique? N'est-il pas manifeste qu'il tend à la pénétration réciproque des
          corps, à la transmutation de substance? Ce que l'attraction est au fer &amp; à l'aiman, au verre „électrique &amp; à la paille, le desir sympathique l'est à l'amant &amp; à l'objet „aimé: tous tendent à n'avoir qu'un „centre commun, à n'occuper que
          le „même espace, à se perdre l'un dans „l'autre. Vains efforts: la nature oppose une barriere invincible à des
          <pb n="16"/>
          „desirs qu'elle ne fait naître que pour „unir les amans par les liens les plus „tendres.</p>
        <p>„De ce que nous avons dit, il est „aisé de conclure que l'organe du toucher est le plus intéressant pour le „desir sympathique, &amp; que c'est de-là „qu'il tire plus de volupté, en approchant le plus de son but. Aussi la nature nous a-t-elle
          favorisés à l'égard „du tact. Les animaux ont les autres „sens plus parfaits que nous; nous „avons le tact plus parfait que les animaux. Qu'ils ayent l'ouie de la plus „grande subtilité, la vûe perçante, „l'odorat exquis: ne leur envions point „ces
          foibles avantages; nous avons la „délicatesse du toucher au plus haut „point, &amp; cela suffit pour nous combler de plaisirs.</p>
        <p>„Quoiqu'en général l'organe du toucher soit exquis, il ne l'est pourtant „pas également par toute la surface du
          <pb n="17"/>
          „corps. Il est, par exemple plus parfait dans les doigts, que dans les autres parties, &amp; plus dans les levres, „que dans les doigts. Tout le corps est „donc pour nous une source de volupté; mais cette volupté réside plus „particuliérement dans la
          main, plus „particuliérement encore sur la bouche. C'est-là que se rencontrent &amp; „s'unissent ces tendres soupirs, ces „doux murmures, ces paroles entrecoupées, langage expressif des amans „heureux: c'est-là que s'appaise, sans „s'éteindre, le feu
          pénétrant de l'amour; plus on y puise, plus on y „veut puiser, &amp; la source de ces plaisirs „purs ne tarit jamais.</p>
        <p>„Avancerai-je dans ces sentiers détournés, mais couverts de fleurs, ou „je me trouve engagé? Dévoilerai-je „à vos yeux les mysteres de l'amour? „Mais pourquoi vous cacherois-je les „ressorts de la volupté, &amp; l'une des
          <pb n="18"/>
          „plus intéressantes opérations de la nature? La connoissance des causes „physiques de nos plaisirs, n'est - elle „pas elle-même un plaisir?</p>
        <p>„Vous le sçavez, cette séve féconde „d'où les nations tirent leur origine, „commence à se former dans l'un &amp; „l'autre sexe, vers l'âge de puberté. „Elle séjourne quelque tems dans les „organes où elle s'est filtrée, &amp; bien-tôt après elle
          est repompée en partie, „remonte à sa source, &amp; repasse dans „le sang: alors elle se distribue à toutes les parties, &amp; donne lieu à des „changemens trop connus, pour que „je m'arrête à les détailler. Je la suivrai seulement dans les voies
          qu'elle „s'ouvre sur la surface du corps, &amp; „j'essayerai de dévoiler les phénomenes cachés qu'elle y produit.</p>
        <p>„Quiconque examine dans l'homme l'organisation de la peau, &amp; n'est „point saisi d'étonnement, ne connoît
          <pb n="19"/>
          „point le prix des ouvrages de la nature. Mais ce qui, sans doute, est le „plus digne d'admiration, c'est la multitude prodigieuse de petits corps „glanduleux, de petits filtres, de petits réservoirs, de petits canaux de „tout genre, dont la peau de
          l'homme „est parsemée, &amp; dont celle des animaux est dépourvue. A quoi bon, je „vous prie, ces glandes, ces filieres, „ces réservoirs? Est-ce pour séparer &amp; „transmettre au-dehors la matiere de „la transpiration insensible? Mais „quoi, ne
          perce-t-elle pas par-tout ailleurs? Les simples pores dont la peau „est pénétrée de toutes parts, ne lui „ouvrent-ils pas un libre passage? A „quoi bon la nature lui auroit-elle préparé si curieusement les organes dont „nous parlons? Sans doute elle
          a destiné à d'autres usages, des ressorts d'une structure si recherchée.</p>
        <p>„Disons-le: c'est-là que se porte &amp;
          <pb n="20"/>
          „s'accumule la portion la plus spiritueuse &amp; la plus subtile de la liqueur „vivifiante dont nous avons parlé. A „la vûe d'un objet aimé, une émotion „subite s'empare de ces organes, &amp; „inspire le desir sympathique, le desir „du tact. Alors la
          titillation &amp; la pression font épancher le fluide invisible „contenu dans les petits réservoirs de „la peau: il en jaillit de toutes parts un „esprit de volupté; &amp; c'est le mystere „que j'avois à vous dévoiler“.</p>
        <pb n="21"/>
      </div>
      <div type="chapter">
        <head>CHAPITRE II.</head>
        <p>
          <hi rend="italic">Peu d'estime attachée à de grandes choses.</hi>
          <hi rend="italic">Duncan disserte. Il s'échauffe, &amp; ne</hi>
          <hi rend="italic">s'en défend pas mieux.</hi>
        </p>
        <p>
          <hi rend="small caps">Depuis</hi>
          quelque tems, il couroit un de ces bruits incertains qui affligent toujours le bon citoyen, inquietent le magistrat, &amp; qui, même lorsqu'ils sont faux, sont encore dangereux. On disoit qu'il se formoit dans la République un parti considérable,
          &amp; qui ne se proposoit pas moins que d'anéantir l'ancienne discipline. Trois citoyens soupçonnés d'être entrés dans le complot, furent cités au tribunal des anciens. L'un d'eux vint trouver son juge, &amp; lui remit une sorte d'attestation du
          censeur de son quartier. Duncan étoit présent, &amp; fut fort étonné d'entendre lire la lettre suivante.</p>
        <pb n="22"/>
        <p>
          <hi rend="italic">Je suis d'autant plus alarmé des bruits</hi>
          <hi rend="italic">qui se répandent, que j'ai de fortes raisons</hi>
          <hi rend="italic">pour les croire fondés. A portée d'observer</hi>
          <hi rend="italic">les mœurs dans le plus grand détail, je les</hi>
          <hi rend="italic">trouve si déchues de leur ancienne simplicité, &amp; je vois la dépravation faire des progrès si rapides, qu'il y auroit à s'étonner si</hi>
          <hi rend="italic">l'esprit de sédition manquoit où tant de</hi>
          <hi rend="italic">vices pullulent. Mes soupçons n'ont pourtant jamais tombé sur celui qui vous présente cette lettre. Simple, paisible, fort</hi>
          <hi rend="italic">éloigné du goût des innovations, penchant</hi>
          <hi rend="italic">plus à la stupidité qu'à l'emportement,</hi>
          <hi rend="italic">mille fois je l'ai proposé pour modéle. Qu'il</hi>
          <hi rend="italic">seroit à souhaiter en effet que la plûpart de</hi>
          <hi rend="italic">ses compatriotes lui ressemblassent! Je ne</hi>
          <hi rend="italic">pense pas que, dans toute la République,</hi>
          <hi rend="italic">il y ait un homme plus pusillanime; qualité d'autant plus précieuse, qu'elle devient rare de jour en jour. Pour ceux avec</hi>
          <hi rend="italic">lesquels il se trouve compliqué, je n'en ai</hi>
          <hi rend="italic">pas la même idée. Leur réputation, à</hi>
          <hi rend="italic">beaucoup près, ne réclame pas en leur faveur;
            <pb n="23"/>
            au contraire, elle déposeroit contre</hi>
          <hi rend="italic">eux; &amp;, pour vous dire en un mot combien on a droit de les soupçonner, c'est qu'ils</hi>
          <hi rend="italic">ont toujours passé pour magnanimes. O que</hi>
          <hi rend="italic">cette magnanimité devient de mode, &amp; que</hi>
          <hi rend="italic">je crains que toute cette grandeur d'ame</hi>
          <hi rend="italic">n'accable quelque jour la République!</hi>
        </p>
        <p>Le Galligène, enchanté des éloges que le Censeur lui donnoit, avoit peine à contenir sa joie: le Magistrat, charmé de rencontrer un si heureux naturel, lui dit mille choses obligeantes; &amp; Duncan, dans un étonnement dont il ne pouvoit revenir,
          ne sçavoit trop si cette scène étoit sérieuse, ou badine, plaisante, ou ridicule. Enfin, le Citoyen congédié, il prit la parole: Telle est donc, dit - il au Magistrat, l'estime que l'on fait, dans ce pays-ci, des cœurs magnanimes?</p>
        <p>
          <hi rend="small caps">le Magistrat.</hi>
        </p>
        <p>Oui; &amp; je crois qu'on leur rend justice.</p>
        <pb n="24"/>
        <p>
          <hi rend="small caps">Duncan.</hi>
        </p>
        <p>Et le soupçon de magnanimité suffit pour incliner les Juges à croire un accusé, coupable?</p>
        <p>
          <hi rend="small caps">le Magistrat.</hi>
        </p>
        <p>Il est sûr que, dans bien des circonstances, on en doit tirer des inductions qui ne lui sont pas favorables.</p>
        <p>
          <hi rend="small caps">Duncan.</hi>
        </p>
        <p>Il faut bien que la justice se conduise comme le reste, afin que tout soit ici dans l'ordre renversé. Mais sçavez-vous que, de tout tems &amp; par toute la terre, on a regardé la grandeur d'ame comme la plus éminente de toutes les qualités?
          Sçavez-vous qu'on ne se contente pas de l'estimer, on l'admire, on la croit digne de vénération? Toute la terre est-elle dans une erreur grossiere, &amp; les Galligènes sont-ils les seuls qui sçachent apprécier les choses?</p>
        <pb n="25"/>
        <p>
          <hi rend="small caps">le Magistrat.</hi>
        </p>
        <p>Je ne dis pas cela. Les autres hommes ont leurs raisons pour penser comme ils font; &amp; nous avons les nôtres, pour ne pas être de leur avis.</p>
        <p>
          <hi rend="small caps">Duncan.</hi>
        </p>
        <p>Et quelles raisons pouvez-vous avoir pour mésestimer ce que tout le monde admire?</p>
        <p>
          <hi rend="small caps">le Magistrat.</hi>
        </p>
        <p>Et quelles raisons a-t-on pour admirer ce que nous mésestimons? Voyons, montrez - nous ces rares &amp; sublimes qualités qui doivent attirer tant d'hommages au magnanime.</p>
        <p>
          <hi rend="small caps">Duncan.</hi>
        </p>
        <p>Que voulez-vous que je vous montre, &amp; que puis-je objecter à gens qui, par principes, approuvent ce que les autres blâment; aiment ce que les autres haïssent; interdisent ce que les
          <pb n="26"/>
          autres recommandent; dont les vertus sont des vices par-tout ailleurs, &amp; qui sont perpétuellement en contradiction avec tout le genre humain? Que me servira de vous dire que, de tout sexe, de tout âge, de toute condition, la magnanimité forme
          également le citoyen paisible &amp; vertueux, &amp; le guerrier intrépide, l'honnête bourgeois, &amp; le sublime héros. Capable de soutenir la prospérité &amp; l'adversité, le magnanime reste inébranlablement le même dans la pauvreté &amp;
          l'opulence, dans les derniers rangs de la société, &amp; dans la plus haute élévation. Sa constance s'accroît par les obstacles, son courage, par les dangers; &amp; jamais il n'est si grand, que dans l'avilissement, les pertes, l'infortune.</p>
        <p>
          <hi rend="small caps">le Magistrat.</hi>
        </p>
        <p>Je vous avoue que, si vous n'alléguez rien autre chose en faveur de la magnanimité,
          <pb n="27"/>
          vous aurez peine à la rendre recommendable dans ce pays-ci. Que voulez-vous qu'un Galligène fasse d'une vertu qui lui apprenne à supporter, sans émotion, la perte de son patrimoine, la mort de ses enfans, le renversement de sa famille, lui qui n'a ni
          patrimoine, ni enfans, ni famille? La magnanimité montre comment on doit se comporter dans les derniers ou les premiers rangs de la société: mais ici nous n'avons point de rangs, nous sommes tous égaux. Elle donne la vaillance militaire, &amp; forme
          les héros: mais nous n'avons ni guerre, ni besoin d'héroïsme. Nous sommes gens paisibles, qui ne nous brouillons jamais avec nos voisins, parce que nous n'en avons point. Le destin nous a cachés aux yeux de toute la terre, &amp; nous avons lieu
          d'espérer que jamais les Européens ne nous apporteront ni leurs bonnes loix, ni leurs mauvaises mœurs, ni leurs
          <pb n="28"/>
          maximes d'humanité, ni leurs vertus politiques, guerrieres &amp; sanguinaires. Depuis que la République existe, vous êtes le seul étranger qui ait abordé dans cette isle; &amp; fasse le ciel que vous soyez le dernier.</p>
        <p>
          <hi rend="small caps">Duncan.</hi>
        </p>
        <p>Cependant, si l'on en croit le bruit commun &amp; la judicieuse lettre dont vous avez bien voulu me faire part, n'êtes-vous pas menacés d'une révolte? De mauvais citoyens ne vont - ils pas s'armer contre la Republique? De meilleurs citoyens ne
          s'armeront-ils pas pour sa défense? Vous touchez à une guerre civile, &amp; vous dites que vous n'avez besoin ni de héros, ni de magnanimité?</p>
        <p>
          <hi rend="small caps">le Magistrat.</hi>
        </p>
        <p>Mais cette malheureuse guerre, supposé qu'en effet elle nous menace, qui
          <pb n="29"/>
          l'excite &amp; la fomente? Est-ce un pusillanime?</p>
        <p>
          <hi rend="small caps">Duncan.</hi>
        </p>
        <p>Je ne sçai; mais ce n'est certainement pas un homme magnanime.</p>
        <p>
          <hi rend="small caps">le Magistrat.</hi>
        </p>
        <p>Cela peut être: mais voyons s'il n'y a pas plus à craindre d'un côté que de l'autre. Des vûes étendues, des passions fortes, de la confiance en soi-même, &amp; de l'attachement à la vertu, voilà ce qu'on appelle magnanimité. Des vûes étroites, des
          passions foibles, de la défiance de soi-même, &amp; de l'attachement à ses devoirs, voilà ce que nous appellons pusillanimité. Ainsi le pusillanime &amp; le magnanime sont vertueux. S'ils ne l'étoient pas, la magnanimité dégénérée deviendroit
          orgueil; la pusillanimité dégénérée deviendroit bassesse. L'un &amp; l'autre soutient l'adversité,
          <pb n="30"/>
          pardonne les injures, &amp; tombe dans l'humiliation, sans tomber dans le découragement: le pusillanime, parce qu'il ne sent pas vivement; le magnanime, parce qu'il voit au-delà. L'un est au - dessus des événemens; l'autre est au-dessous. Il n'y a
          que les caracteres moyens qui s'affectent jusqu'à perdre courage, ou s'enorgueillir. Mais vous m'avouerez qu'il n'est guère de magnanimes toujours tels dans la riguenr du terme; je veux dire, si attachés à la vertu, qu'ils ne la perdent jamais de
          vûe.</p>
        <p>
          <hi rend="small caps">Duncan.</hi>
        </p>
        <p>J'en conviens; &amp; c'est en quoi la magnanimité mérite d'autant plus nos hommages: plus il y a de difficulté, plus il y a de gloire.</p>
        <p>
          <hi rend="small caps">le Magistrat.</hi>
        </p>
        <p>Il en est de même du pusillanime: rien n'est si ordinaire que de le voir
          <pb n="31"/>
          dégénérer, &amp; s'éloigner de ses devoirs. Vous conviendrez encore que, de deux bonnes qualités qui dégénerent, on doit donner la préférence à celle dont la dégradation entraîne les suites les moins fâcheuses. Voyez maintenant, &amp; jugez
          vous-même. La magnanimité dégénere en orgueil, ambition, témérité, audace: ses grandes vûes restent, car elles tiennent à l'esprit, qui demeure le même, quoique le cœur se corrompe. Mais quels malheurs n'occasionnent pas l'orgueil &amp; l'audace
          occupés de grandes vûes &amp; de vastes desseins. Ouvrez vos histoires, &amp; passez en revue les calamités des différens siécles; voyez les campagnes arrosées de sang; des villes en cendre; des trônes renversés; des régions ravagées, &amp; toute la
          terre couverte de crimes: voilà l'ouvrage de la magnanimité, ou manquée, ou dégénérée. En peut-il être ainsi de la pusillanimité? dégénérée, c'est bassesse
          <pb n="32"/>
          &amp; lâcheté; &amp; ces vices rampans ne s'occupent que de vûes étroites &amp; de petits objets: ses crimes sont de particulier à particulier; le repos public n'en est point altéré. L'attention des Magistrats peut réprimer ces désordres de détail:
          mais qui résistera aux efforts puissans d'une ambition audacieuse &amp; éclairée? Vous voyez donc que le magnanime doit être incomparablement plus suspect dans un état, que le pusillanime; &amp; que, si notre République est menacée en ce moment d'une
          sédition, c'est dans la magnanimité dégénérée, qu'il en faut chercher le principe.</p>
        <p>
          <hi rend="small caps">Duncan.</hi>
        </p>
        <p>Je le suppose: mais, pour arrêter les progrès menaçans de cette vertu dégénérée, il faut avoir recours à cette même vertu pure &amp; soutenue.</p>
        <pb n="33"/>
        <p>
          <hi rend="small caps">le Magistrat.</hi>
        </p>
        <p>Point du tout. Il est d'autres ressources; &amp; l'on peut très-bien se passer de la magnanimité, dans quelque circonstance que ce soit. Entre les combinaisons sans nombre qui se font des qualités de l'esprit &amp; des penchans du cœur, il en est
          deux auxqu-elles nous faisons une singuliere attention dans ce pays-ci. L'une réunit de grandes vûes, des passions foibles &amp; de la probité; l'autre, de petites vûes, des passions fortes &amp; de la vertu. Avec le premier caractere, on est fait
          pour conseiller; avec le second, on est fait pour agir. Nous consultons les uns, nous employons les autres à l'exécution.</p>
        <p>
          <hi rend="small caps">Duncan.</hi>
        </p>
        <p>Mais ne voyez-vous pas que, par cette conduite, vous unissez les grandes vûes, les passions fortes &amp; la vertu.
          <pb n="34"/>
          &amp; que vous en composez une vraie magnanimité.</p>
        <p>
          <hi rend="small caps">le Magistrat.</hi>
        </p>
        <p>J'en conviens; mais c'est une magnanimité dont les piéces séparées appartiennent à différens hommes, &amp; ne forment point un tout suspect. S'il n'étoit que des citoyens semblables à ceux que nous consultons, ou que nous faisons agir, nous
          jouirions de tous les avantages de la magnanimité, sans avoir un seul homme magnanime, toujours à craindre quand il dégénere, &amp; qui dégénere si aisément. Mais c'est trop s'arrêter à disserter: la République est peut - être en danger. Vous voyez
          l'importance de l'objet qui nous occupe, souffrez que je vous quitte, &amp; que j'y donne mon attention.</p>
        <p>
          <hi rend="small caps">Duncan.</hi>
        </p>
        <p>Il y auroit de l'indiscrétion à se donner, parmi vous, pour magnanime; &amp;
          <pb n="35"/>
          ce seroit être vain, que de se croire de la pusillanimité: mais, quel que je sois, si le mauvais sort de la République lui prépare des périls, &amp; qu'elle juge à propos de m'employer, commandez, ma vie est à elle.</p>
        <pb n="36"/>
      </div>
      <div type="chapter">
        <head>CHAPITRE III.
          <hi rend="italic">Etat de la philosophie parmi les</hi>
          <hi rend="italic">Galligènes.</hi>
        </head>
        <p>
          <hi rend="small caps">J'ai</hi>
          dit quelque part, que les Galligènes donnent une éducation complette, &amp; exactement la même, à tous les jeunes gens de l'un &amp; l'autre sexe. Qu'il naisse entr'eux un de ces heureux génies faits pour éclairer les autres, les soins de la
          République, qui s'étendent à tous les citoyens, ne manquent jamais d'en favoriser le développement, &amp; de lui donner tous les secours qui lui sont nécessaires. C'est le seul pays où la nature ne travaille jamais en vain: rien de ce qu'elle
          présente n'est négligé; aucun talent ne reste dans l'abandon &amp; dans l'oubli; tout est mis en œuvre, &amp; les Galligènes avancent, de toutes leurs forces possibles, dans la
          <pb n="37"/>
          carriere des sciences &amp; des arts. Voici l'idée que Duncan donne de leurs progrès.</p>
        <p>Dans la physique, ils se sont presque toujours attachés à d'autres branches que celles que nous cultivons; de sorte que nous avons beaucoup de connoissances qu'ils n'ont pas, &amp; qu'ils en ont beaucoup que nous n'avons point. Je parle des
          connoissances expérimentales, &amp; de la science des faits; car, quant aux causes, nos expériences détruisent leurs systêmes, &amp; nos systêmes sont détruits par leurs expériences.</p>
        <p>Entr'autres, ils ont fait une découverte qu'ils vantent peut-être un peu trop: c'est ce qu'ils appellent
          <hi rend="italic">variation</hi>
          <hi rend="italic">du centre de la terre &amp; des corps graves.</hi>
          Un plomb suspendu en l'air, à un fil de plus de cent pieds de haut, leur a décélé ce mystere. Ce plomb s'éloigne deux fois par jour, &amp; deux fois se rapproche de la perpendiculaire. Cette
          <pb n="38"/>
          variation, trop légere pour ébranler les corps solides qui sont sur la surface de la terre, est, selon eux, assez considérable pour émouvoir les fluides qui environnent le globe. Dans l'air, elle occasionne, ou dissipe, suivant les circonstances, les
          vents, les pluies &amp; les orages; &amp;, dans les eaux de la mer, elle produit le flux &amp; le reflux.</p>
        <p>Ils sont aussi avancés que nous dans la métaphysique; je veux dire qu'à cet égard leur ignorance égale la nôtre: mais ils se sont égarés par d'autres routes. Duncan fut tout étonné de la singularité de leurs erreurs; &amp; ils ne furent pas moins
          étonnés de la singularité des siennes. Chacun se familiarise avec ses folies: on n'est jamais surpris que de celles des autres.</p>
        <p>Si nous en croyons Duncan, nous laissons les Galligènes fort en arriere, à l'égard de la morale. „Croiroit - on, „dit-il, qu'ils ne sçavent pas encore
          <pb n="39"/>
          „que l'intérêt personnel est le seul mobile de toutes les actions des hommes. „Ils s'imaginent que chacun de nous „n'est pas incessamment occupé de soi. „Ils ignorent que c'est nous-mêmes que „nous aimons dans les autres, &amp; que „nous ne faisons
          jamais de bien, qu'en „vûe de celui que nous attendons“. Ce qui fâcha le plus Duncan, c'est qu'il perdit son tems à leur dire de trèsb-elles choses, pour leur apprendre à connoître l'homme &amp; à le mépriser: il ne réussit point à leur persuader
          qu'ils ne pouvoient trouver la vertu aimable par elle-même, ni faire, dans aucune circonstance, le bien, pour le seul plaisir de le faire. Toute erronnée qu'il trouve la morale des Galligènes, il nous en donne pourtant une idée, à cause de la
          singularité.</p>
        <p>„L'amour de ses semblables est gravé dans tous les cœurs, disent les Galligènes. L'amour de soi-même l'affoi-„blit
          <pb n="40"/>
          souvent, mais ne l'éteint jamais. „Dans les contrées même où chacun a „sa terre, sa moisson, sa femme, ses „enfans, sa famille, ses amis; contrées où le droit de propriété donne „tant de force à l'intérêt personnel, „l'amour de ses semblables se
          décele „souvent, lorsqu'on paroît s'en occuper le moins: témoin cet attendrissement que la pitié arrache si fréquemment aux hommes les plus dévoués à eux-mêmes; pitié que quelquesuns ont en vain voulu confondre avec la crainte de subir un sort tel
          „que celui qui nous attendrit; comme si ces deux sentimens, lors même qu'ils se réunissent, n'étoient pas „manifestement distincts.</p>
        <p>„La Providence nous inspire l'amour „de nous-mêmes, pour que nous veillions à nous, &amp; l'amour de nos semblables, pour que nous nous intéressions à eux; afin que, chacun étant
          <pb n="41"/>
          „attaché à soi &amp; à ceux qui l'environnent, tous vivent dans l'union, la „concorde &amp; la paix. C'est donc manquer à la Providence, &amp; sortir de „l'ordre, que de ne pas suivre ces inspirations, &amp; à notre égard, &amp; à l'égard des autres.</p>
        <p>„Ainsi, quand les circonstances sont „telles, qu'en faisant notre bien-être, „nous faisons celui des autres, non-seulement nous pouvons, mais encore nous sommes tenus d'agir. Mais „s'il arrive que, pour faire notre bien, „il faille nuire aux
          autres, nous ne „pouvons agir sans nous rendre coupables envers la Providence, qui „veut le bien-être de tous les hommes, &amp; conséquemment ne veut pas „qu'aucun fasse le sien aux dépens de „celui des autres, puisqu'elle nous „inspire l'amour de
          nos semblables.</p>
        <p>„C'est donc un devoir indispensable „pour nous, d'étudier en quoi nous
          <pb n="42"/>
          „pouvons être utiles ou nuisibles à ceux „qui nous environnent, afin de ne jamais nous écarter de ce que nous „leur devons. Les hommes vivent en „société, &amp; le bonheur des membres „dépend de l'harmonie du corps. Chaque peuple a ses loix, ses
          usages, ses „maximes de conduite, dont l'observation fait l'harmonie du tout, &amp; le „bonheur de chaque citoyen. Manquer à ces loix, c'est occasionner une „dissonance; c'est troubler l'ordre; „c'est ébranler l'économie politique. „Il faut donc nous
          soumettre aux maximes de conduite qu'admet la patrie.</p>
        <p>„En conséquence de la variété des „climats, des tempéramens, des caracteres, des besoins, des circonstances, la plûpart des choses qui sont „utiles à un peuple, pourront être préjudiciables à un autre. Les loix doivent donc varier; &amp; un homme
          vertueux dans un pays, se rendroit cri-„minel
          <pb n="43"/>
          dans tel autre, s'il se comportoit de la même maniere dans les „deux.</p>
        <p>„Il y a donc beaucoup de choses indifférentes par elles - mêmes, auxqu-elles les circonstances donnent le „caractere de bien &amp; de mal, de vice „&amp; de vertu. Par exemple, c'est une „chose indifférente en elle-même, que „vous n'ayez qu'une
          femme unique, „ou que vous en ayez quatre, ou que „toutes les femmes d'un pays soient „vos épouses. Mais, chez nos freres „les Européens, il y a une loi qui „porte que chacun des citoyens n'aura „qu'une femme: un François qui regarderoit toutes ses
          compatriotes „comme ses épouses, &amp; s'accommoderoit aujourd'hui de l'une, &amp; demain d'une autre, sortiroit de l'ordre, auroit une conduite préjudiciable à la société, &amp; se rendroit criminel. Parmi nous, il y a une autre
          <pb n="44"/>
          „loi, qui porte que toutes les Galligènes seront les épouses de chaque „citoyen: celui d'entre nous qui s'en „tiendroit à une seule, &amp; négligeroit „les autres, iroit contre le bon ordre, „&amp; se rendroit coupable. C'est que ce „qui étoit
          indifférent par soi-même, a „cessé de l'être en vertu de la loi.</p>
        <p>„Parmi les nations où le droit de „propriété est établi, le larcin est un „crime. Mais qu'un peuple, en réfléchissant sur soi-même, &amp; se trouvant „dans un engourdissement, une paresse, une indolence qui pourroient „lui devenir funestes,
          imagine de tolérer les larcins, pour réveiller l'attention, en forçant le propriétaire „à veiller sur ce qui lui appartient, „&amp; pour remuer l'imagination assoupie, en permettant de s'approprier „par adresse tout ce qu'ils pourront; „dès-lors le
          larcin cesse d'être un crime.</p>
        <p>„Ainsi, dans tel pays, où le larcin,
          <pb n="45"/>
          „la pluralité des femmes, toute autre „chose vous est interdite, vous devez „vous soumettre &amp; vous abstenir; non „pas que rien de tout cela soit mauvais en lui - même, mais parce que „la loi, qui marque ce qui est utile ou „nuisible aux citoyens,
          vous le défend, „&amp; que l'amour inné de vos semblables vous prescrit de ne pas nuire aux „citoyens pour satisfaire vos passions.</p>
        <p>„Loin de nous ces raisonneurs insensés, ces esprits étroits, qui, considérant que ce qui est louable dans „un pays, est condamnable dans un „autre, disent que le bien &amp; le mal „moral ne sont que des choses de convention, &amp; blasphêment
          contre la „vertu. Ils ne voyent pas que l'amour „pur &amp; désintéressé de ses semblables „est la vraie vertu; vertu primitive; „vertu mere de toutes les autres; vertu „qui ne varie jamais, ni dans son but, „qui est le bonheur de l'humanité, ni
          <pb n="46"/>
          „dans ses moyens, qui sont la bien-faisance, la soumission aux loix, tout „ce qui peut être utile à la société; „vertu regardée comme telle dans tous „les tems, dans toutes les circonstances, &amp; par toutes les nations; vertu „qui seule fait le
          mérite de nos actions; „vertu qui nous fait estimer les hommes, en nous donnant de la considération pour leurs sentimens &amp; leur „penchant naturel, &amp; fait disparoître „le mépris qu'inspireroit pour eux „l'idée seule que chacun se guide en
          „tout par le seul intérêt personnel; „vertu, le plus précieux don de la „Providence, dont chacun trouve le „germe dans son cœur, dès qu'il veut „l'y chercher; vertu enfin qu'il faudroit supposer, quand bien même „elle n'existeroit pas.</p>
        <p>„Que ceux qui avilissent l'homme „au point de lui refuser tout autre „mobile que l'intérêt, calculent avec
          <pb n="47"/>
          „lui, &amp; lui persuadent, s'ils le peuvent, qu'il est de son utilité de ne jamais sortir des bornes de l'honneur „&amp; de la probité. Pour nous, qui regardons l'homme sous un plus noble „aspect, nous ne négligerons rien „pour ranimer en lui ce pur
          amour de „ses semblables, que l'amour de soi-même ne refroidit que trop souvent. „Nous nourrirons ce feu sacré émané „de la sagesse éternelle; nous en tirerons une lumiere sûre qui éclaire notre conduite &amp; dirige nos actions: s'il „se peut, nous
          lui donnerons cette activité qui éleve l'homme au-dessus de „lui, &amp; en quelque sorte l'approche „de la Divinité“.</p>
        <pb n="48"/>
      </div>
      <div type="chapter">
        <head>CHAPITRE IV.</head>
        <p>
          <hi rend="italic">Vûes neuves des Galligènes sur l'agriculture. Plante admirable, mais de laqu-elle Duncan ne s'oblige pas à donner de la graine.</hi>
        </p>
        <p>
          <hi rend="small caps">Un</hi>
          jour Duncan se promenoit dans les champs, &amp;, suivant sa coutume, faisoit de profondes réflexions, &amp; tomboit dans d'étranges surprises au sujet des mœurs, du gouvernement &amp; de la morale de ses freres les Galligènes. S'il y voyoit du bon,
          il y voyoit aussi beaucoup à réformer; &amp;, tout bien considéré, il concluoit que, pour rendre une société heureuse, il faudroit lui prescrire partie des loix de son pays, partie de celles des Galligènes. Tandis qu'il imaginoit le plan d'une
          République, &amp; faisoit un mauvais assemblage de choses bonnes prises en particulier, il
          <pb n="49"/>
          fut distrait par la vûe de vingt ou trente hommes qui préparoient un champ, &amp; trompoient leur travail par des chansons que l'un d'eux fredonnoit d'une voix assez discordante. Le frere Européen trouva encore ici un nouveau sujet d'étonnement &amp;
          de critique. La terre que l'on préparoit, étoit noirâtre, grasse &amp; médiocrement pesante, c'est-à-dire, très-féconde. Les Galligènes s'occupoient à y mêler en abondance, des cailloux, du gravois &amp; du sable aride. Si c'est amusement, dit en
          lui-même Duncan, c'en est un bien imbécille; &amp; si c'est une maniere de préparer la terre, c'en est une bien inepte. Il s'approcha: mes enfans, leur dit-il en souriant, j'ai lu beaucoup de livres d'agriculture, mais je ne connoissois pas encore
          l'espéce d'amendement dont je vous vois faire usage. Je veux croire que vous avez beaucoup lu, répondit un des travailleurs; mais vous n'avez
          <pb n="50"/>
          pas tout vu. Chacun a sa méthode: voici la nôtre.</p>
        <p>
          <hi rend="small caps">Duncan.</hi>
        </p>
        <p>Elle est assûrément bien nouvelle pour moi: mais je crois qu'il vous faudroit bien des années d'une semblable culture pour augmenter la fécondité de ce terroir.</p>
        <p>
          <hi rend="small caps">le Galligene.</hi>
        </p>
        <p>Aussi notre dessein n'est pas de l'augmenter, mais de la diminuer.</p>
        <p>
          <hi rend="small caps">Duncan.</hi>
        </p>
        <p>C'est-à-dite que ces Messieurs cultivent la terre, afin de la rendre plus stérile.</p>
        <p>
          <hi rend="small caps">le Galligene.</hi>
        </p>
        <p>Précisément.</p>
        <p>
          <hi rend="small caps">Duncan.</hi>
        </p>
        <p>Et vous avez sans doute de bonnes raisons pour vous comporter d'une maniere
          <pb n="51"/>
          qui semble si opposée au sens commun?</p>
        <p>
          <hi rend="small caps">le Galligene.</hi>
        </p>
        <p>Nous le croyons; &amp;, si vous les sçaviez, peut-être en parleriez-vous avec un peu plus de circonspection.</p>
        <p>
          <hi rend="small caps">Duncan.</hi>
        </p>
        <p>Je cherche à m'instruire: ne pourrois-je pas connoître sur quels principes vous fondez une agriculture si extraordinaire?</p>
        <p>
          <hi rend="small caps">le Galligene.</hi>
        </p>
        <p>Rien n'est plus aisé; mais, avant tout, je vous prie de m'éclaircir vous-même sur un point. Nous préparons ce terroir pour la vigne: quel climat pensez-vous convenir le mieux à ces sortes de plantations?</p>
        <p>
          <hi rend="small caps">Duncan.</hi>
        </p>
        <p>La vigne, pour prospérer, demande un climat qui ne soit ni excessivement
          <pb n="52"/>
          chaud, ni excessivement froid. Le trop grand froid fait languir la digestion des sucs; le fruit reste acerbe. La trop grande chaleur précipite la digestion; les combinaisons trop hâtées ne se font point avec justesse; le raisin manque de qualité.</p>
        <p>
          <hi rend="small caps">le Galligene.</hi>
        </p>
        <p>Fort bien. Et, dans les climats tempérés où l'on cultive la vigne avec succès, ne peut-on pas encore distinguer ceux qui inclinent au chaud, comme l'Italie, de ceux qui inclinent au froid, comme votre France?</p>
        <p>
          <hi rend="small caps">Duncan.</hi>
        </p>
        <p>Sans doute; &amp; les premiers semblent les plus propres à la culture de la vigne. Là, vous pouvez, en quelque sorte, l'abandonner à elle-même. Qu'elle se nourrisse d'un suc abondant, qu'elle croisse &amp; prenne toute l'étendue dont elle est
          capable, il n'importe: la chaleur
          <pb n="53"/>
          du climat cuit &amp; digere tous les sucs, quelque abondans qu'ils soient. Il n'en est pas de même des climats qui inclinent au froid. Ils demandent des vignes qui ne s'étendent pas trop, qui ne prennent pas trop de nourriture, qui donnent des grapes
          dont les grains soient petits, menus &amp; rares, afin que la chaleur, toute modérée qu'elle est, puisse suffire à la coction des sucs.</p>
        <p>
          <hi rend="small caps">le Galligene.</hi>
        </p>
        <p>Ainsi, dans ces sortes de climats, une terre succulente &amp; fertile n'est pas ce qu'il faut à la vigne. Où l'on n'en trouve que de telle, il faut l'amaigrir &amp; la détériorer: il faut y mêler du gravois, du sable aride &amp; des cailloux. Vous
          avez donc vous-même trouvé les principes qui, à cet égard, servent de fondement à notre agriculture.</p>
        <p>
          <hi rend="small caps">Duncan.</hi>
        </p>
        <p>J'entre maintenant dans les raisons
          <pb n="54"/>
          de votre conduite, &amp; ne puis les désaprouver. Mais ce qui me surprend en ce moment, c'est que je ne vois pas ici une seule vigne semblable à celle d'Europe. Pourquoi avez - vous d'autres espèces que nous? &amp; si vous avez trouvé le moyen de
          vous procurer, à volonté, de nouvelles espèces, pourquoi n'en cherchez-vous pas qui ait plus de rapport à votre terroir, &amp; à votre climât, &amp; vous donne de meilleur vin?</p>
        <p>
          <hi rend="small caps">le Galligene.</hi>
        </p>
        <p>Aussi, depuis long-tems, en cherchonsnous: mais cela est plus long &amp; pénible que vous ne l'imaginez. Lorsqu'Almont, notre pere &amp; notre fondateur, confioit à la terre les germes précieux &amp; féconds qui devoient nourrir sa nombreuse
          postérité, il vit que les menues graines lui donnoient des espèces précisément semblables aux
          <pb n="55"/>
          plantes qui les avoient produites. Mais les pépins &amp; les noyaux, quoique provenus de bons arbres fruitiers, ne lui donnerent que des arbres sauvages, &amp; des fruits agrestes, qui étoient sans saveur, ou bien en avoient une désagréable. Il crut
          que le terroir de son isle n'étoit point favorable à ces especes, &amp; long-tems il en négligea la culture. Un jour, considérant que le germe de fruits excellens n'en avoit produit que de mauvais, il conçut que le germe de mauvais fruits en pourroit
          donner de bons. Excité par le besoin, né avec l'esprit observateur, &amp; pourvu de la patience nécessaire à quiconque entreprend de pénétrer dans les magasins de la nature, &amp; d'approfondir ses ressources, il ne balança point à tenter
          l'expérience. Il sema, tous les ans, les germes des mauvais fruits que ses arbres sauvages lui donnoient, &amp; le succès répondit à ses vues. Dans une multitude
          <pb n="56"/>
          d'arbres de nulle valeur, il en trouva quelques-uns de bons: en moins de vingt ans, il se vit riche de plusieurs sortes de fruits, plus savoureux les uns que les autres, &amp; qui, plus ou moins précoces ou tardifs, ne le laissoient jamais dépourvu.
          Dès - lors, il cessa de semer, &amp;, par le moyen des greffes, il multiplia les especes. De tous les arbres qu'il sema &amp; cultiva, la vigne seule ne répondit pas à ses soins; quelques différentes especes qu'il plantât, aucune ne lui donnoit
          d'aussi bon raisin qu'il eût voulu. Depuis Almont, ces semis de vignes ont été long-tems interrompus. Nous les avons repris il y a plusieurs années, sans avoir encore pu trouver cette espece parfaitement convenable à notre terroir. En attendant, nous
          profitons des autres; &amp;, pour en tirer le vin le moins mauvais qu'il soit possible, nous leur préparons la terre comme vous voyez. Ah!
          <pb n="57"/>
          M. Duncan, il y a bien des mysteres à dévoiler, &amp; bien des avantages à découvrir à l'égard des plantes; &amp; l'homme ne tire pas, à beaucoup près, tout le parti qu'il pourroit de ces animaux silentieux.</p>
        <p>
          <hi rend="small caps">Duncan.</hi>
        </p>
        <p>Que me venez-vous dire d'animaux silentieux? Une telle idée peut-elle entrer dans une tête aussi-bien organisée que la vôtre me paroît l'être? Quoi! vous croyez du sentiment aux plantes, &amp; vous les prenez pour des especes d'animaux?</p>
        <p>
          <hi rend="small caps">le Galligene.</hi>
        </p>
        <p>Sans doute. Et vous, pour qui les prenez-vous donc? Est-ce que des individus qui naissent, vivent &amp; meurent, qui croissent &amp; multiplient, qui sont sains &amp; malades, peuvent être autre chose que des animaux?</p>
        <pb n="58"/>
        <p>
          <hi rend="small caps">Duncan.</hi>
        </p>
        <p>Quelques physiciens d'Europe nous ont dit la même chose, avec les mêmes raisons. Mais nous avons pris tout cela pour un jeu d'esprit; nous n'en avons fait que rire.</p>
        <p>
          <hi rend="small caps">le Galligene.</hi>
        </p>
        <p>Je ne doute pas qu'en Europe on ne sache rire très-à-propos; mais je ne vois pas, qu'à cet égard, on en ait un ample sujet. Dites-moi, n'avez-vous pas, dans votre pays, des plantes qui fuyent l'attouchement, &amp; donnent des signes manifestes de
          sensibilité?</p>
        <p>
          <hi rend="small caps">Duncan.</hi>
        </p>
        <p>Oui, nous avons des plantes automates; mais nous expliquons méchaniquement leurs mouvemens, non pas très-clairement, à la vérité; mais cela vaut toujours mieux que de les croire des animaux.</p>
        <pb n="59"/>
        <p>
          <hi rend="small caps">le Galligene.</hi>
        </p>
        <p>Puisque vous avez des plantes qui fuyent, vous en avez sans doute aussi qui se plaignent?</p>
        <p>
          <hi rend="small caps">Duncan.</hi>
        </p>
        <p>Qu'appellez-vous des plantes qui se plaignent?</p>
        <p>
          <hi rend="small caps">le Galligene.</hi>
        </p>
        <p>Oui, des plantes qui, quand on les blesse, s'agitent &amp; se retirent en soupirant. Entrons un moment dans cette cabanne. Voyez, dans cette caisse, un arbrisseau de hauteur d'homme. Ce verd tendre, ces rameaux déliés, ces feuilles minces &amp;
          presque sans consistence, vous annoncent la mollesse de son tissu, &amp; la foiblesse de sa constitution. Aussi est-il d'une délicatesse extraordinaire, &amp; nous avons une peine extrême à l'élever. Il en naît quelques-uns
          <pb n="60"/>
          dans nos champs; mais ils meurent bientôt. Celui-ci a près de dix ans, &amp; nous coûte des soins infinis. Il semble que la nature, pour dédommager cette plante de la débilité de ses organes, lui ait fait don de la voix, afin qu'en manifestant ses
          douleurs, elle pût attendrir l'homme &amp; l'intéresser à son sort. Vous pouvez la toucher légérement, &amp; comme en la flattant, elle restera dans le silence. Mais si, pressant un peu fortement ses feuilles, vous allez jusqu'à rompre quelque fibre,
          elle gémit, elle se plaint des douleurs que vous lui faites ressentir. Entendez-vous ces petits soupirs, qui paroissent sortir des fleurs, &amp; qui en effet sortent du calice globuleux qui les soutient. Quand elle a soif, quand elle a chaud, quand
          elle a froid, quand elle manque d'air, quand elle en a trop, elle fait les mêmes plaintes; ce sont des gémissemens réels; elle implore votre
          <pb n="61"/>
          secours, &amp; votre cœur seroit bien dur s'il n'en étoit touché. La voilà bientôt au moment où la génération des germes doit s'opérer. C'est le tems des amours des plantes. Si vous l'entendiez alors, comme elle babille. Ce ne sont plus des cris
          douloureux; mais des sons pleins de douceurs, des soupirs de volupté; on diroit de deux amans heureux.</p>
        <p>
          <hi rend="small caps">Duncan.</hi>
        </p>
        <p>Vous me montrez-là une plante bien extraordinaire: il y a plus, vous me la faites entendre; j'en suis stupéfait. Mais, enfin, est-ce un animal? Ces soupirs ne sont que de petites explosions de l'air, renfermé dans le calice. Les fibres du calice,
          en se resserrant, le font sortir par secousse &amp; avec précipitation; de-là, ces sons que vous prenez pour des plaintes.</p>
        <pb n="62"/>
        <p>
          <hi rend="small caps">le Galligene.</hi>
        </p>
        <p>Sans doute; &amp; le cri des animaux ne vient-il pas d'un pareil jeu dans les organes de la voix. Comme eux, le plaintif (c'est ainsi que nous nommons cet arbrisseau) a son organe vocal; c'est, dans son espece, un animal qui a de la voix. La
          sensitive est une autre espece d'animal muet, qui a du mouvement. La plûpart des autres plantes, n'ont ni voix, ni mouvement spontané, &amp; n'en sont pas moins des animaux, dont le caractere essentiel est la sensibilité. Mais je passe à discourir,
          un tems que je dois au travail. Adieu, Monsieur Duncan. Souvenez-vous qu'il ne faut pas rire, quand on vous dira que les plantes pourroient bien être des animaux; &amp; qu'un homme qui améliore sa terre avec du gravois &amp; des cailloux, n'a pas
          toujours tort.</p>
        <pb n="63"/>
      </div>
      <div type="chapter">
        <head>CHAPITRE V.</head>
        <p>
          <hi rend="italic">Conjuration de Montmor. Etat des Galligènes. Leurs mœurs ne s'améliorent</hi>
          <hi rend="italic">pas plus que celles de bien d'autres nations. Caracteres de Montmor &amp; d'Alcine. Amours qui ne ressemblent à rien.</hi>
        </p>
        <p>
          <hi rend="small">Vers ce tems la République reçut une secousse, dont elle fut ébranlée jusques dans ses fondemens. Duncan, qui se lassoit d'écrire ces mémoires, peut-être autant que le lecteur se lasse de les lire, nous transmet l'histoire de cette
            révolution, telle qu'elle fut donnée, peu de tems après, par un Historien de Galligénie. Ce n'est pas qu'il la trouve bien écrite; mais c'est qu'il la trouve écrite.</hi>
        </p>
        <p>
          <hi rend="small caps">Je</hi>
          suis fort éloigné de penser qu'il y ait une grande utilité à retirer de l'histoire. La connoissance qu'elle donne des hommes, les entreprises de tout genre dont elle décrit la conduite &amp;
          <pb n="64"/>
          l'issue, en un mot, les affaires humaines dont elle tient registre, sont autant de leçons données aux méchans comme aux bons; sans doute elle peut également encourager le crime &amp; la vertu: j'écris pour satisfaire ce desir inné, qui nous porte à
          transmettre à la postérité, ce qui, de notre tems, s'est fait &amp; pensé de plus mémorable; comme si, laissant un long souvenir, nous nous dédommagions de notre courte existence. Malheureusement je n'ai pas à montrer, des mœurs réglées, douces &amp;
          uniformes, des hommes vertueux à l'envi les uns des autres, des tems heureux, qui ne soient illustrés par aucune action d'éclat. Je décrirai des objets plus faits pour l'histoire, des mœurs perverties, des complots atroces, des citoyens égorgés les
          uns par les autres.</p>
        <p>Tant que les Galligènes ne formerent qu'une famille naissante, la paix &amp; la vertu furent leur partage. Dès que
          <pb n="65"/>
          leur nombre s'accrut, l'attachement à la patrie &amp; aux devoirs diminua; &amp; l'homme, je ne sçais par quelle fatalité, étant contagieux pour l'homme, notre société devint vicieuse, dès l'instant qu'elle devint nombreuse. D'abord, foible &amp;
          timide, le vice se cachoit, &amp; pulluloit en rampant; dans la suite, il prit de la hardiesse en prenant des forces; enfin, nous venons de le voir, à son plus haut point, tenter le plus horrible de tous les projets. Montmor, assez connu de ses
          concitoyens, &amp; non assez craint; Alcine, la femme de la République la plus considérée, &amp; qui le méritoit sans doute, mais non pas à tous égards; l'un, par une ambition audacieuse, l'autre, par une conduite imprudente, viennent de porter, à
          leur patrie, un coup dont elle se ressentira long - tems, &amp; qui, peut-être, deviendra mortel.</p>
        <p>Montmor étoit d'une taille avantageuse,
          <pb n="66"/>
          d'une physionomie prévenante, &amp; d'un abord séduisant. Il connoissoit les hommes; il avoit l'art dangereux de les faire agir, pour ses intérêts, en leur persuadant qu'ils agissoient pour les leurs. A des passions fortes, il joignoit la plus grande
          activité d'esprit; caractere également propre aux plus belles actions &amp; aux plus grands crimes, &amp; toujours à craindre dans un Etat tranquille. Né avec des vues étendues &amp; des désirs vastes, il avoit toutes les qualités, bonnes &amp;
          mauvaises, qui peuvent faire réussir des projets ambitieux. Ailleurs, en suivant ses penchans, c'eût été, peut-être, un héros; chez les Galligènes, ce ne pouvoit être qu'un séditieux.</p>
        <p>Alcine n'étoit point de ces beautés piquantes, qui n'appellent qu'à la volupté. Elle inspiroit du respect, en même tems que de l'amour; &amp; la moindre attention de sa part étoit
          <pb n="67"/>
          plus estimée, que les faveurs les plus marquées des autres. Son caractere étoit formé de toutes les qualités qui manquoient à Montmor. Elle avoit moins de vivacité, &amp; plus de justesse; moins d'activité, &amp; plus de prudence; moins de passions
          fortes, &amp; plus de douceur; moins d'ambition, &amp; plus d'élévation dans l'ame.</p>
        <p>Montmor aimoit Alcine, il en étoit aimé. Par elle-même, elle avoit tout ce qu'il faut pour toucher un cœur, &amp;, malheureusement, pour le fixer. De plus, elle jouissoit d'une considération générale; aucun citoyen ne lui refufoit ces hommages,
          dûs à la beauté unie au mérite &amp; à la vertu. Porté par inclination vers Alcine, Montmor s'y portoit, peut-être, encore plus par ambition; il aimoit à s'attacher un cœur qui faisoit l'objet des vœux de tous ses compatriotes.</p>
        <p>Il est, dans la nature, de désirer
          <pb n="68"/>
          d'être aimé, quand on aime; y est-il de vouloir être aimé seul? Montmor ne se contenta pas d'avoir fait pancher Alcine en sa faveur; il forma le dessein de se l'attacher pour toujours, à l'exclusion de tout autre; il vouloit contracter avec elle,
          cette union criminelle &amp; scandaleuse, connue sous le nom de mariage. Mais le devoir retenoit la vertueuse Alcine; elle ne pouvoit se résoudre à se donner à un seul. Montmor ne se découragea pas; il devint si pressant, il sçut si adroitement
          émouvoir une ame déja vaincue par son malheureux penchant, qu'Alcine, ébranlée par tant de sollicitations, &amp; par sa propre passion, résolut de satisfaire, en partie, les desirs de son amant, sans trop s'éloigner de ses devoirs, &amp; crut en
          avoir trouvé le moyen. Elle lui promit de l'aimer seul; voilà ce qu'elle donnoit à son amour. Elle ajouta, qu'elle ne feroit
          <pb n="69"/>
          jamais rien pour aucun autre; mais, que jamais non plus, elle ne feroit rien pour lui - même; voilà ce qu'elle donnoit à son devoir: elle aimoit mieux vivre dans une continence perpétuelle, que d'accorder à lui seul, ce qu'elle devoit à tous. Cette
          déclaration flattoit Montmor; mais ne le satisfaisoit pas. Son parti étoit pris, le crime étoit consommé; il vouloit vivre, avec Alcine, à la maniere d'Europe. Il redoubla ses assiduités &amp; ses empressemens, ce fut en vain. Alcine, ferme dans sa
          résolution, s'expliqua tant de fois, &amp; si positivement, qu'enfin Montmor perdit tout espoir.</p>
        <p>Depuis long-tems, cet esprit ardent &amp; ambitieux, rouloit des projets de révolte. Il eût voulu faire disparoître l'égalité des Galligènes, établir entre eux divers rangs, &amp; s'emparer du premier. Il eût voulu introduire le commerce, lier
          avec toutes les nations, étendre sa renommée par toute la terre.
          <pb n="70"/>
          Enfin, il eût voulu substituer les loix européennes, à celles de la République, &amp; réunir, sur lui, tous les avantages qu'elles donnent aux uns, aux dépens des autres. Balancé entre ces vues séditieuses, &amp; les difficultés du succès, l'amour le
          détermina Les loix d'Europe établies, sa passion rentroit dans l'ordre, ses prétentions devenoient légitimes, &amp; la vertu invitoit Alcine à se donner à lui sans réserve. Son amour, d'accord avec son ambition, emporta la balance; il prit le parti
          de sacrifier sa patrie à l'un &amp; à l'autre, &amp; ne s'occupa plus que de la conduite de ce projet barbare.</p>
        <pb n="71"/>
      </div>
      <div type="chapter">
        <head>CHAPITRE VI.</head>
        <p>
          <hi rend="italic">Grande sagesse de Montmor, à faire de</hi>
          <hi rend="italic">grandes sottises. Il prépare une révolution, assemble des conjurés, &amp; leur</hi>
          <hi rend="italic">fait entendre que, pour le bien de la</hi>
          <hi rend="italic">République, il faut la bouleverser.</hi>
        </p>
        <p>
          <hi rend="small caps">Montmor</hi>
          connoissoit le caractere de la plûpart de ses compatriotes; il les passa tous en revue dans son esprit, &amp; destina, dès-lors, à ses desseins ceux qui, distingués dans quelque genre, croiroient aisément gagner aux nouveautés, &amp; qui,
          naturellement remuans, sembloient devoir applaudir à son entreprise. Esprit souple &amp; délié, il les enveloppa de ses ruses, &amp; les amena, par degrés, à son but. Il se glissoit, comme un serpent, &amp; laissoit par - tout des traces du poison
          qu'il nourrissoit dans son cœur.</p>
        <pb n="72"/>
        <p>Il félicitoit les citoyens laborieux, sur leur amour pour le travail, exagéroit les obligations que leur avoit la République; &amp;, leur représentant malignement l'impossibilité légale où elle étoit de les récompenser, il leur laissoit à penser
          combien étoit défectueuse une police qui ne pouvoit leur rendre justice, ni les distinguer des fainéans, que leur travail entretenoit dans l'oisiveté. Il applaudissoit au travail des gens de lettres, prodiguoit les plus grands éloges à leurs
          ouvrages, &amp; les plaignoit, sur la nécessité où ils étoient, de s'employer, comme les autres, aux travaux les plus vils, eux qui étoient faits, disoit-il, pour donner des leçons au genre humain, &amp; pour être servis &amp; honorés par des
          disciples soumis. Il ajoutoit que, dans l'avilissement où ils vivoient, les talens ne pouvoient se déployer qu'imparfaitement, &amp; que les meilleurs écrits annonçoient seulement,
          <pb n="73"/>
          ce que leurs auteurs auroient pu faire sous un gouvernement plus favorable au génie. Il flattoit ceux auxquels il connoissoit de la vanité &amp; de l'ambition, qu'il appelloit la source du courage, &amp; l'aiguillon des grandes ames. Il admiroit
          cette noblesse de sentiment, qui leur faisoit sentir toute la supériorité qu'ils avoient sur le reste des hommes. Mais que leur servoit, disoit-il, ces grandes qualités, dans un Etat qui les confondoit avec les ames les plus viles? Que leur servoit
          d'être nés pour s'élever aux plus hauts rangs, dans un pays où l'on ne trouvoit ni premiers ni derniers? Que leur servoit enfin cet attrait puissant, qui les portoit aux actions d'éclat, dans une République dont les loix les retenoient dans une
          éternelle inaction?</p>
        <p>Après avoir laissé fermenter quelques mois le levain de la séduction, on le vit bientôt s'expliquer avec plus de
          <pb n="74"/>
          clarté, &amp; se plaindre plus hautement de la constitution de l'Etat. Mais en cela, il se comportoit avec une telle adresse, qu'il sembloit prendre les sentimens des autres, &amp; non leur faire adopter les siens. Il échauffoit leur esprit; &amp;,
          partant d'après les paroles qui leur échappoient, pour en tirer de plus positives, il les amenoit enfin à hasarder des propos manifestement séditieux. Par cette conduite, il s'assuroit d'autant plus du secret, qu'ils pensoient avoir été les premiers
          à ouvrir le conseil de la révolte, &amp; se regardoient comme plus emportés que Montmor. De sorte qu'il n'y eut pas un des conjurés qui ne se crût l'un des premiers mobiles de la sédition.</p>
        <p>Montmor, actif &amp; vigilant, ne tarda pas à former de petits conseils avec ses confédérés, en assemblant tantôt les uns, tantôt les autres. Là, il présentoit le prétexte de l'intérêt public, à
          <pb n="75"/>
          ces citoyens pervertis, &amp; déja disposés à tout entreprendre, par intérêt personnel. „Si votre avantage &amp; le mien „étoient nos seuls motifs, leur disoit-il, vous ne me verriez pas presser, „avec tant d'ardeur, l'exécution de „notre généreuse
          entreprise. Mais la „voix de la patrie parle à mon cœur, „&amp; doit toucher le vôtre. Le gouvernement actuel pouvoit convenir, „dans ces premiers tems de la République, tems obscurs, où l'ignorance „&amp; la simplicité ne mettoient aucune
          „différence entre les Galligènes. Mais „aujourd'hui, que les qualités personn-elles rendent les citoyens si supérieurs, ou si inférieurs les uns aux „autres, l'égalité &amp; la communauté „ne sont plus qu'une injustice, qui „confond celui qui mérite,
          avec celui „ne mérite pas. La République n'a-t-elle pas enfin acquis toute sa force, „&amp; la conduite d'une jeunesse vigou-„reuse,
          <pb n="76"/>
          doit elle être celle de l'enfance? „Jusqu'ici sans idées, en petit nombre, &amp; seulement occupés du nécessaire, les Galligènes n'ont pas „même porté les yeux au-delà de leur „isle; maintenant, de nouveaux avantages, &amp; de nouveaux plaisirs, leur
          „sont réservés; il ne s'agit que de vouloir, le commerce va nous ouvrir „tous les trésors de la terre. Dans la „distribution que la nature a faite de „ses productions les plus rares aux différentes habitations des hommes, la „nôtre a, peut-être, été
          la plus favorisée de toutes. La plante aërienne, „que notre isle seule produit, &amp; dont „les autres nations n'ont pas même „d'idée, est d'un prix inestimable. Faisons part de ce lin précieux aux autres habitans de la terre, &amp; recevons, „de
          leurs mains, ce que leurs climats „produisent de plus utile &amp; de plus „flatteur. Dès-lors, nous aurons des
          <pb n="77"/>
          „vivres pour cent fois plus d'habitans „que nous ne sommes; &amp;, dès-lors „tombera, d'elle - même, cette loi „barbare, qu'une dure nécessité fit établir; cette loi, qui arrête le cours des „générations, &amp; prescrit des bornes „étroites à la
          nature, dans celle de „toutes ses opérations où l'on devroit „le plus favoriser ses efforts. Jusqu'à „quand resterons-nous isolés &amp; femblables à des fugitifs qui craignent „l'aspect des autres hommes? Si vous „n'êtes pas sensibles à l'état
          d'abjection „où vous vivez, qu'au moins l'intérêt „de la patrie réveille votre zèle. Ouvrez les yeux, voyez ce qu'elle est, &amp; „ce qu'elle pourroit être. Elle vous tend „les mains, que sa langueur vous touche. Armez-vous en sa faveur; abolissez un
          gouvernement inactif, qui „engourdit l'ame &amp; flétrit le cœur des „citoyens; établissez les loix européennes, ces loix sages, qui doivent
          <pb n="78"/>
          „faire votre bonheur, &amp; donner une „nouvelle vie à la République; construisez des vaisseaux, &amp; que votre „commerce appelle, des bouts de la „terre, l'abondance &amp; la prospérité“.</p>
        <p>Ainsi les allicioit ce perturbateur dangereux du repos public; ainsi, prétextant l'utilité de sa patrie, il en préparoit la ruine. Séduits par ces apparences captieuses, plus encore par leur intérêt partieulier, ils se liguoient avec lui, &amp;
          juroient d'appuyer, de toutes leurs forces, les résolutions que prendroient les confédérés assemblés. Il les congédioit, en exhortant chacun d'eux à sonder, avec adresse, les esprits; à faire entrer, dans la confédération, ces hommes ardens, nés pour
          les grands projets; à disposer seulement aux changemens futurs, ceux qui ne mériteroient qu'une demi-confiance; à se cacher soigneusement de ces ames foibles, que révolte l'idée seule des innovations.</p>
        <pb n="79"/>
        <p>Ces assemblées particulieres, ne lioient pas assez les conjurés entre eux; &amp;, d'ailleurs, on ne pouvoit prendre les derniers arrangemens, que dans une assemblée générale. Elle fut indiquée.</p>
        <pb n="80"/>
      </div>
      <div type="chapter">
        <head>CHAPITRE VII.</head>
        <p>
          <hi rend="italic">Vertus, d'une part; crimes, de l'autre.</hi>
          <hi rend="italic">Conseil des Conjurés. L'un d'entr'eux</hi>
          <hi rend="italic">veut qu'on se défasse de la moitié des</hi>
          <hi rend="italic">citoyens. On prend le parti de ne tuer</hi>
          <hi rend="italic">que ce qu'il y a de plus respectable.</hi>
        </p>
        <p>
          <hi rend="small caps">Tous</hi>
          les ans les Galligèns célebrent, dans la belle saison, la naissance de leur législateur. Cette fête est moins remarquable par la pompe, que par le zèle du peuple. Dans le cours du mois qui la précede, on entend chanter des vers à la gloire d'Almont:
          il semble qu'on accuse la lenteur du tems, &amp; qu'on appelle le jour de la solemnité. Ce jour arrivé, les Galligènes s'assemblent, au bruit des fanfares. Tout ce qu'ils ont pu imaginer d'agrément dans leur maniere de s'habiller, est mis en usage,
          &amp; chacun s'est pourvu de bouquets,
          <pb n="81"/>
          de couronnes, &amp; de festons de fleurs. Ils se mettent en ordre, sortent de la ville du côté de l'orient, avancent un quart de lieue dans la plaine. Là, sur une petite éminence, fut inhumé leur législateur. Les Galligènes passent successivement à
          côté de son tombeau, &amp; le couvrent de fleurs. Cependant l'air retentit, tantôt des acclamations du peuple, tantôt du chant des hymnes, &amp; des éclats harmonieux des symphonies. Des danses se forment de tous côtés: tout est en mouvement; tout
          inspire la joie, le zèle &amp; la vénération pour Almont. L'hommage rendu aux cendres de leur pere commun, les Galligènes se séparent. Les uns reprennent le chemin de la ville; les autres se distribuent par troupes dans les bosquets des environs;
          tous prennent un repas frugal; mais où regne une gaieté d'autant plus vive &amp; touchante, qu'elle est universelle. La plûpart continuent de
          <pb n="82"/>
          s'entretenir des vertus d'Almont. Les danses &amp; les chants se renouvellent. Le reste du jour s'écoule dans ces amusemens dignes des premiers tems de la République; il est nuit, &amp; les échos répetent encore, de toutes parts, les louanges du
          législateur des Galligènes.</p>
        <p>Ce jour même, consacré au fondateur de la République, fut choisi par les Conjurés, pour délibérer sur sa ruine. La cessation des travaux, qui, dispersant les citoyens, en appellent une partie dans les endroits de l'isle les plus écartés, la joie
          publique, que l'inattention ne manque jamais d'accompagner, tout favorisoit leur assemblée furtive. Ce fut sur le bord de la mer, entre des rochers escarpés, dont les amas stériles &amp; confus inspiroient je ne sais quoi de féroce à ces ames déja
          altérées du crime, que l'horrible complot de Montmor fut cimenté &amp; prit sa derniere forme. Les Conjurés, réunis à l'heure
          <pb n="83"/>
          indiquée, commencerent par nommer un chef; ce qui ne tarda pas. D'une voix unanime, on élut Montmor. Ils jurerent ensuite, de lui rester inviolablement attachés, d'obéir aveuglément à ses ordres; &amp;, s'il en étoit besoin, de répandre leur sang
          &amp; sacrifier leur vie à l'intérêt de la cause commune. Ils fixerent pourtant son pouvoir, &amp; leur dépendance, jusqu'au tems où les anciennes loix seroient abrogées, les nouvelles établies, &amp; le peuple tranquille. Alors, ils devoient
          reprendre leur ancienne liberté, &amp; nommer des Magistrats, pour gouverner selon la nouvelle législation. Restriction vaine, qui, ne désignant rien de précis, ni pour le tems, ni pour les circonstances, laissoit à Montmor un pouvoir sans terme
          &amp; sans limites.</p>
        <p>Ils consulterent ensuite, sur ce qu'ils avoient à faire, pour se soumettre la République, se rendre les maîtres absolus
          <pb n="84"/>
          de leurs concitoyens, &amp; établit leurs nouvelles loix. L'un d'entr'eux, &amp; sans doute, le plus farouche de tous, prit la parole: „Compagnons, leur „dit-il, nous avons formé un projet, „peut-être autant utile à la République, que glorieux pour
          nous; mais „qui peut aussi devenir funeste aux uns „&amp; aux autres. Si nous n'affoiblissons „les Galligènes, jamais ils ne descendront jusqu'à nous obéir; &amp;, loin „d'établir l'ordre que nous nous proposons, nous mettrons tout en confusion.
          „C'est à regret que j'ouvre un avis qui „vous paroîtra, &amp; qui me paroît à „moi-même, violent &amp; sanguinaire. „Mais nous sommes en petit nombre, „&amp; nous ne pouvons devenir forts, „que par la foiblesse des autres. Elevonsnous au-dessus des
          préjugés, &amp; „regardons comme vertu, un crime „d'état qui mene à la gloire &amp; à la „prospérité de la République. Il faut
          <pb n="85"/>
          „épuiser un corps que nous ne pouvons dompter autrement; il faut faire „périr la plûpart des Galligènes qui „sont en état de porter les armes; il „faut faire périr nos Magistrats, ces „vieillards trop respectés, pour que „leur seul aspect ne réveille
          pas l'amour d'un gouvernement que nous „voulons abolir. Alors, nous verrons „la République, sans force &amp; sans „ressources, se soumettre à toutes nos „vues; &amp;, lorsque le tems, la paix „&amp; l'abondance lui auront rendu sa „premiere vigueur,
          elle se trouvera „pliée à la nouvelle administration; „&amp;, bientôt, elle perdra jusqu'au souvenir de ses anciennes mœurs“.</p>
        <p>Un autre conjuré remontra qu'ils ne s'étoient pas confédérés, pour verser le sang de leurs freres; mais pour leur faire adopter de nouvelles loix, &amp; les forcer à devenir opulens &amp; heureux; qu'ils étoient en petit nombre, il est
          <pb n="86"/>
          vrai; mais que parmi ceux des Galligènes qui seroient en état de leur résister, la plûpart penchoient aux innovations; que beaucoup pressentoient les changemens qui se préparoient, &amp; paroissoient disposés à y donner les mains; que le reste se
          trouveroit dans la nécessité de suivre le torren; qu'il ne voyoit pas non plus ce qu'on avoit à craindre des Magistrats, ces vieillards foibles, dont toute l'influence &amp; le crédit tomberoient avec le gouvernement actuel; que son avis étoit, qu'on
          devoit seulement s'emparer des arsenaux, &amp; de-là, appeller le peuple; &amp;, les armes à la main, lui dicter les loix qui devoient faire son bonheur.</p>
        <p>Ces deux avis partageoient les esprits, lorsqu'on en ouvrit un troisiéme qui les réunit. On représentoit que ceux des citoyens qui se trouveroient en état de porter les armes, pourroient, sans répugnance, se prêter aux vues de
          <pb n="87"/>
          la nouvelle administration; mais qu'il se pourroit faire aussi, qu'une innovation si subite, ne fût pas de leur goût; sur-tout si des Magistrats, toujours respectés, venoient à les aiguillonner, &amp; à réveiller en eux l'amour de l'ancienne
          législation; qu'il se pouvoit faire que les anciens, déchus de la considération dont ils jouissoient, ne tenteroient rien, ou tenteroient vainement; mais qu'ils pouvoient aussi essayer &amp; réussir; qu'il falloit étouffer une force, qui deviendroit
          funeste aux confédérés, ou la puissance qui la dirigeroit contr'eux, &amp; faire périr des hommes, qui, tôt ou tard, se rangeroient du côté des Magistrats, ou les Magistrats même; que dans une telle extrémité, le plus prudent sembloit être, de
          sacrifier, à la sûreté de leurs succès, des vieillards caducs, qui, ne pouvant à l'avenir être utiles, pouvoient être si nuisibles, &amp; de conserver à la République, une jeunesse
          <pb n="88"/>
          florissante, nécessaite aux vues même des confédérés, qui se proposoient de lier avec toutes les nations, &amp; d'étendre leur commerce par toute la terre.</p>
        <p>Ainsi fut résolu le massacre de ces hommes vénérables. On sçait de quelle bassesse &amp; de quels crimes est capable, par lui - même, l'intérêt personnel: mais lorsqu'il s'appuye d'un prétexte spécieux, &amp; se masque de l'amour du bien public,
          il est incroyable à quel point il peut porter l'atrocité &amp; la barbarie.</p>
        <p>Vers ce tems, il parut quelques phénomenes, auxquels à peine fit-on attention; mais que dans la suite, l'événement de la conjuration fit regarder comme des signes qui avoient présagé les malheurs dont la République étoit menacée. Dans une nuit
          obscure, on vit s'avancer, du côté du midi, une masse enflammée, qui
          <pb n="89"/>
          s'arrêta sur la ville, qu'elle sembloit menacer, éclata, &amp; disparut comme un éclair. Quelques jours après, la foudre tomba sur le palais des anciens, où elle fit un fracas énorme, sans causer aucun dommage. Sous les voûtes du verseau, on avoit
          entendu des bruits sourds, comme d'une tempête, qui murmuroit, &amp; cherchoit à se faire jour. A ces présages, si c'en est, les amateurs du merveilleux ajouterent, &amp; ajoutent encore tous les jours, des prodiges, des fantômes gigantesques, errans
          dans l'ombre de la nuit, des voix nocturnes &amp; plaintives, entendues dans le silence des bois, des soupirs &amp; des gémissemens sortis du tombeau d'Almont, &amp; beaucoup d'autres choses de cette nature, qu'on ne s'étonnera pas que l'historien
          supprime.</p>
        <pb n="90"/>
      </div>
      <div type="chapter">
        <head>CHAPITRE VIII.</head>
        <p>
          <hi rend="italic">Avis donnés en pure perte. Entretien</hi>
          <hi rend="italic">d'Alcine &amp; de Montmor. Il frémit</hi>
          <hi rend="italic">d'avoir eu la seule bonne pensée qui</hi>
          <hi rend="italic">lui tomba dans l'esprit.</hi>
        </p>
        <p>
          <hi rend="small caps">Flatté</hi>
          des premiers hommages que les Conjurés venoient de lui rendre, comme à leur chef, ébloui par les dispositions qui promettoient le plus heureux événement, Montmor commençoit à goûter les douceurs de la domination. Mais, tandis que son ame ambitieuse
          s'épanouissoit, son cœur se resserroit, &amp; l'amour troubloit son bonheur. Quelle idée se formera la tendre, la vertueuse, la judicieuse Alcine, sur la conduite des Conjurés? Montmor sera-t-il à ses yeux un grand homme, ou un séditieux; un héros,
          ou un scélérat? Peu lui importe de se rendre
          <pb n="91"/>
          le maître de la République, s'il ne peut rien sur le cœur de son amante; &amp; le trône n'a rien de flatteur pour lui, s'il n'y monte avec Alcine. Comment éclaircir ces doutes inquiétans? Hasarderat-il toutes ses espérances? Exposerat-il la vie de
          ceux qui se sont dévoués à lui, en revelant le secret d'une conjuration qui, peut - être, le rendroit odieux? Pour satisfaire à son amoureuse impatience, sans nuire à la conduite de ses projets, il eut recours à ses ruses ordinaires; il entreprit de
          faire entrevoir &amp; désirer à son amante, l'événement qu'il préparoit.</p>
        <p>Il lui dit un jour, que les choses ne pouvoient subsister long-tems dans l'état où elles étoient. Qu'il appercevoit, dans les esprits, une fermentation, qui, probablement, finiroit par un changement total dans la forme du gouvernement. Qu'on se
          lassoit des loix qui, n'accordant rien au mérite, retrécissoient
          <pb n="92"/>
          l'ame, éteignoient les talens, étouffoient le germe des grandes actions. „Que je serois heureux, ajouta-t-il, si nos usages faisoient bientôt „place aux mœurs des Européens. J'aurois, alors, le bonheur de me dévouer à vous sans réserve. Cette
          affection, qui embrasse toutes les femmes „de la République &amp; n'en épouse aucune, cette affection, dis-je, aujourd'hui si recommandée, deviendroit alors criminelle. Mon amour, „d'accord avec mon devoir, ne me „montreroit que vous. Epoux fortuné,
          „je serois tout à Alcine; Alcine seroit „toute à moi; &amp;, par un renversement „que nous avons peine à comprendre, „on appelleroit cela vertu“.</p>
        <p>A ces propos téméraires, &amp; qui, de toute autre part, eussent révolté la vertueuse Alcine, elle répondoit: que dans ce qu'il désiroit, il y avoit sans doute plus de vanité que d'amour; que
          <pb n="93"/>
          l'un &amp; l'autre l'aveugloient sur les suites de ces sortes d'innovations, &amp; ne lui montroient que le bonheur imaginaire, qu'il plaçoit dans la possession exclusive &amp; paisible de ce que l'on aime; que ce bonheur n'étoit pas tel qu'il se le
          figuroit; que la grande recommandation où la constance est en Europe, prouve qu'elle y est bien rare, &amp; qu'en amour, le droit de propriété semble en être la fin; que d'ailleurs, la révolution qu'il paroissoit désirer, &amp; qu'il devroit
          craindre, ne pourroit avoir lieu, sans jetter un trouble universel dans la République, &amp; sans exposer la vie de la plûpart des citoyens; que ce n'étoit que par des sentiers arrosés de sang, que l'on passoit d'un genre de gouvernement à un autre
          tout opposé; que la révolution terminée, &amp; les nouvelles loix établies, elle ne voyoit pas qu'on dût être plus heureux qu'auparavant; qu'au moins il ne paroissoit
          <pb n="94"/>
          pas que les Européens, dont le bonheur sembloit si doux, en jouissent d'un plus parfait que les Galligènes. „Quant „à nous, poursuivit - elle, je ne vois „pas non plus quel avantage nous pourroit être réservé dans une telle révolution. Le République
          détruite, l'égalité des citoyens évanouie, si Montmor &amp; Alcine se trouvoient dans les „derniers rangs de la société, verroient-ils, avec tranquillité, des citoyens orgueilleux daigner à peine les „honorer d'un coup-d'œil“?</p>
        <p>„Alcine, reprit vivement Montmor, vous êtes faite pour commander, &amp; Montmor n'est pas fait pour „ramper. Dans l'état d'inégalité, chacun se propose le rang où il veut vivre, &amp; son industrie l'y fait monter. „On est artisan de sa fortune,
          &amp; .... „Et voilà précisément, interrompit „Alcine, l'origine des maux qui désolent ces sortes de gouvernemens.
          <pb n="95"/>
          „Comme chacun court à la fortune, „on se rencontre, on se heurte, on se „renverse. Une telle société semble „plutôt un corps dont les ressorts s'ébranlent &amp; se détruisent, qu'un corps „dont les parties concourent au bien-être de tout. Il n'y a
          point de gouvernement qui n'ait ses inconvéniens. „Avec les siens, le nôtre est celui qui „semble nous convenir le mieux. Les „Galligènes ne forment pas un peuple „nombreux; ils se connoissent tous; „c'est une famille que gouverne un „pere tendre. De
          sages vieillards, nos „égaux par la loi, nos supérieurs par „le respect que nous avons pour eux, „gouvernent sans être maîtres; &amp;, les „mains liées pour le mal, font tout le „bien qu'ils peuvent faire. Ne désirons „point une autre administration;
          il en „est, peut-être, d'aussi bonnes, mais „il n'en peut être de meilleures;
          <pb n="96"/>
          „vivons en paix, Montmor; &amp;, s'il „se peut, ne nous aimons plus“.</p>
        <p>Confondu par des réflexions si sages; attendri par la douceur insinuante d'Alcine; pressé par un amour dont il commençoit à n'être plus le maître, Montmor prend enfin le parti de dévoiler à son amante toute la trame de la conspiration, dans le
          dessein de lui sacrifier ses vues, s'il ne gagnoit pas sur elle de les approuver. „Alcine, lui dit-il, „voyez à quel excès...... Il n'acheva pas: tout son corps tressaillit, son front se rida, &amp; le feu que l'amour allumoit dans ses yeux
          s'éteignit. L'image des Conjurés, dont il trahissoit les intérêts &amp; la perspective de la fortune éclatante qu'il se promettoit, s'offrent en ce moment à cette ame altiere: l'amour cede à l'ambition. Il feint un empressement qu'il n'a plus,
          entretient encore un instant Alcine, lui jure un
          <pb n="97"/>
          amour éternel, &amp; se retire au plus vîte. Il fuit un objet qui prend trop d'empire sur lui; il va, dans l'éloignement, raffermir son ame ébranlée, &amp; ranimer cette fougue orgueilleuse, qu'il sentoit s'amortir à la vue seule de son amante.</p>
        <pb n="98"/>
      </div>
      <div type="chapter">
        <head>CHAPITRE IX.</head>
        <p>
          <hi rend="italic">Grand effet de l'esprit patriotique sur deux</hi>
          <hi rend="italic">Conjurés. Vertu notable de Mirmond.</hi>
          <hi rend="italic">Il découvre la conjuration, ou par</hi>
          <hi rend="italic">prudence, ou par hasard, comme on</hi>
          <hi rend="italic">voudra.</hi>
        </p>
        <p>
          <hi rend="small caps">Il</hi>
          n'étoit guère possible qu'il ne transpirât rien de la conjuration. On parloit de mécontens, de confédérations, de révolutions prochaines. Montmor sentit toutes les conséquences de ces rumeurs, &amp; pressa l'exécution de ses projets. Un de ses plus
          grands embarras, fut de se pourvoir d'armes. Il ne s'en trouve en aucun lieu de la République, hors ses magasins. On les en tire, ou pour les exercices militaires, ou pour la garde qui veille au palais des anciens, &amp; sert de main - forte à la
          justice, ou pour la chasse &amp; la pêche.
          <pb n="99"/>
          On les y rapporte immédiatement après; &amp; c'est une sage police, qui, de tout tems, s'est exercée dans la derniere rigueur. Montmor, au moyen de quelques ouvriers en fer qu'il s'étoit attachés, fit faire furtivement, &amp; avec le plus de
          diligence possible, autant de poignards qu'il comptoit de conjurés: toute autre arme n'auroit pu se fabriquer, sans s'exposer au danger d'être découvert. Ces armes prêtes, Montmor tint un dernier conseil, avec ceux de ses gens auxquels il avoit le
          plus de confiance, fit sçavoir aux autres le parti qu'il avoit pris, &amp; leur marqua la nuit, l'heure, &amp; le lieu où ils devoient s'assembler pour mettre en exécution ce qu'ils projettoient depuis si long-tems.</p>
        <p>Le jour fatal arrivé, deux conjurés, Marsil &amp; Givry, liés par la conformité de leurs talens, &amp; depuis par le complot où ils avoient entré l'un &amp;
          <pb n="100"/>
          l'autre, s'étoient retirés ensemble dès la chûte du jour, &amp; attendoient, dans la campagne, l'heure désignée pour se rendre à l'assemblée générale. Marsil s'étoit trouvé ce jour même au tribunal des anciens. Il avoit vu ces respectables
          vieillards, sans cesse occupés du bon ordre de la République &amp; de la concorde des Galligènes, &amp; ce concours de peuple respectueux, qui reçoivent les sentences de leurs Juges comme des oracles, &amp; qui, se soumettant sans répugnance à leurs
          décisions, semblent des enfans bien nés, qui exécutent les ordres du pere de famille. Subitement attendri par ce tableau: „Quel autre „tribunal, dit-il, veut-on substituer „à celui-ci? Où trouvera-t-on des Juges plus respectables &amp; plus
          respectés? Voilà donc le désordre qu'il „faut arrêter; voilà les têtes coupables „qu'il faut immoler! Ces Juges, dignes de l'immortalité, s'occuperont
          <pb n="101"/>
          „encore de notre bien-être, lorsque „nous viendrons leur percer le sein! „O Montmor, ô Confédérés, nous „sommes, sans doute, les plus coupables des hommes“! Frappé de ces réflexions, &amp; l'ame pénétrée de remords, il sortit, presque dans la
          résolution de révéler la conspiration. Mais l'image qui l'avoit touché, n'agissant plus sur ses yeux, son cœur cessa bientôt d'en être ému; le souvenir de ses sermens, &amp; l'attachement qu'il avoit pour plusieurs des conjurés, reprirent leur
          ascendant. Il passa le reste du jour dans ces combats intérieurs, qu'éprouve un homme foible qui médite un grand crime; &amp;, sur le soir, il s'étoit joint à Givry. Son extérieur se ressentoit de ce qui se passoit intérieurement. Il se tournoit, de
          tems en tems, du côté de la ville, &amp; soupiroit. Une contenance triste, un morne silence, une air d'inquiétude, tout annonçoit
          <pb n="102"/>
          son trouble. „Et quoi, lui dit Givry; „vas-tu montrer à tes compagnons un „extérieur de si mauvais augure? N'as-tu pas encore bien pris ton parti? „Est-il tems de balancer, &amp; d'écouter „un vain remords qu'enfante le préjugé“? Ce remords
          m'accable, répondit Marsil; plus l'instant fatal approche, plus je sens que mes forces „m'abandonnent. „Chasse, loin de toi, „des réflexions si tardives, reprit Givry. Est-il tems de se tourner du côté „de la République? D'ailleurs, irois-tu trahir
          bassement des citoyens qui „se sont confiés à toi? Donneras-tu la „mort à ceux qui te destinent tant de „biens“? Ces biens, je les déteste, interrompit brusquement Marsil; „ceux „qui me les promettent, sont des scélérats, &amp; je le suis moi-même.
          Malgré leur crime, je me sens une répugnance invincible à les déceler. „Faisons mieux, gardons le secret, &amp;
          <pb n="103"/>
          „ne les perdons pas; mais ne nous joignons point à eux, &amp; ne souillons „point nos mains du sang de nos freres. „Restons dans l'inaction, puisque nous „ne pouvons agir sans nous rendre „coupables envers nos confédérés, ou „notre patrie. Selon
          l'événement, nous „trouverons aisément quelque prétexte „pour justifier notre conduite“. Un tel parti trahissoit également les Conjurés &amp; la République; mais il sembloit le plus doux, &amp; convenoit à deux ames sans forces: ce fut celui qu'ils
          prirent. Ils retournerent donc à la ville, &amp; rentrerent dans leur quartier. La nuit s'avançoit; d'un côté, les Conjurés se répandoient dans la campagne, &amp; s'approchoient du rendez-vous; de l'autre, la plûpart des habitans s'étoient retirés.
          Bien éloignés de soupçonner ce qui se tramoit contr'eux, ils s'abandonnoient à un sommeil tranquille, dont le réveil devoit être si funeste. Touché de la paix
          <pb n="104"/>
          &amp; du silence qui regnoit de toute part: „ô calme trompeur, dit Marsil, de „quel affreux orage tu vas être suivi!“</p>
        <p>Le censeur de ce quartier, s'appelloit Mirmond, l'homme de la République dont les mœurs étoient les plus exactes &amp; les plus séveres: c'étoit le Caton des Galligènes. Jamais citoyen n'a pu lui reprocher d'avoir eu, dans tout le cours de sa vie,
          un seul ami. Son cœur ignora toujours les dangereuses impressions de la reconnoissance, &amp; ne connut de l'amour, que ces desirs vagues dont toutes les femmes sont successivement l'objet. Il aimoit singulierement tous les citoyens; mais jamais il
          ne donna son estime à aucun d'eux, &amp; jamais il ne rechercha celle de personne. Sans cesse il crioit contre l'émulation, le desir de se distinguer, les vues de renommée, &amp; ne vouloit d'autres motifs de nos actions, que l'humanité &amp; le
          patriotisme. L'œil
          <pb n="105"/>
          toujours ouvert sur la conduite des Galligènes, il avoit vu quelques traces de la conjuration; mais il n'avoit pu les suivre, ni rien approfondir. Ce jour même, il apperçut des mouvemens, qui lui donnerent du soupçon &amp; de l'inquiétude. Etant aux
          aguets, &amp; cherchant à s'éclaircir, il avoit entendu le dernier propos de Marsil, &amp; ne douta plus que le danger le plus pressant ne menaçât la République. Il suivit les deux conjurés, sans qu'ils s'en appercussent. A peine étoient-ils entrés
          dans leur logis, qu'il y entra lui - même. „Quoi! leur dit-il, vous connoissez le „danger qui menace vos freres, &amp; „vous restez dans l'inaction. Vous verrez d'un œil tranquille, le renversement de cette République qui vous „donna le jour, qui
          prit soin de votre „enfance, qui, même dans ce moment „fatal, occupée de vos besoins &amp; de „votre bien-êtte, ne voit pas le péril
          <pb n="106"/>
          „dont elle est environnée! Citoyens „dénaturés, voici l'un de ces anciens „destinés à être ensevelis sous les ruines de l'Etat: que l'horrible sacrifice „commence par lui; percez ce cœur, „déja nâvré de toutes les horreurs qui „l'environnent: ou
          plutôt, que l'amour de la patrie se rallume dans vos „ames; que sa chûte imminente réveille votre sensibilité; parlez, développez-moi ces affreux mysteres, „joignez vos efforts aux miens, &amp; „sauvons la République, s'il en est „encore tems“.</p>
        <p>Marsil &amp; Givry, frappés d'étonnement, déchirés de remords &amp; saisis de crainte, crurent que tout étoit découvert; &amp;, dans leur émotion, ne balancerent point à donner à Mirmond, les éclaircissemens qu'il leur demanda. Il les quitta, en
          les rassurant de leur frayeur, &amp; leur disant que la part qu'ils avoient prise à la conjuration, n'étoit
          <pb n="107"/>
          pas tant un crime, qu'une ressource que la Providence avoit réservée à la République chancelante.</p>
        <p>Sans perdre de tems, Mirmond prit toutes les mesures qu'exigeoit le danger qui pressoit l'Etat. Il s'assura des deux conjurés qui venoient de s'ouvrir à lui, &amp; qu'une fausse compassion eût pu porter à donner avis à leurs confédérés de tout ce
          qui se passoit. Il fit fermer le quartier des femmes &amp; des enfans, afin de ne recevoir aucun empêchement d'où il n'avoit aucun secours à espérer. Il fit distribuer des armes à près de trois mille hommes, dont il connoissoit le courage &amp;
          l'attachement à leur patrie. Six à sept cens se rendirent au palais des anciens; les autres, sous la conduite d'Orville, marcherent à la place des exercices, où sont les magasins d'armes &amp; de munitions de guerre. Ces arrangemens futent pris en
          moins de deux heures;
          <pb n="108"/>
          &amp;, ce qui doit étonner dans un danger aussi grave &amp; aussi pressant, tout se passa dans le silence &amp; sans la moindre confusion.</p>
        <pb n="109"/>
      </div>
      <div type="chapter">
        <head>CHAPITRE X.</head>
        <p>
          <hi rend="italic">Propos de femmes. Inquiétudes d'Alcine.</hi>
          <hi rend="italic">Evénement de la conjuration. Belle</hi>
          <hi rend="italic">résolution de Montmor, qui prend le</hi>
          <hi rend="italic">parti de se faire égorger avec toute sa</hi>
          <hi rend="italic">suite.</hi>
        </p>
        <p>
          <hi rend="small caps">Les</hi>
          femmes étonnées de l'ordre inattendu qui les renfermoit dans leurs quartiers, alarmées de ce qu'elles entendoient dire qu'une guerre civile armoit les citoyens les uns contre les autres, étoient dans une perplexité qu'on auroit peine à décrire. Elles
          marchoient de tous côtés, sans se proposer d'aller nulle part; s'assembloient par pelotons; se demandoient, les unes aux autres, quelle étoit l'origine, la cause, le but de la révolte: les chefs, le nombre, les armes des révoltés; les troupes, les
          forces &amp; l'état de la République.
          <pb n="110"/>
          Les causes probables, ou sans apparence, les suites imaginaires, possibles &amp; impossibles; tout fut soupçonné, excepté le vrai. A l'impression de la curiosité, succédoit celle de la crainte. Elles se disoient, les unes aux autres, que sans doute
          la famille d'Almont étoit à son dernier jour; qu'elles étoient réservées à périr les dernieres dans les langueurs de l'abandon &amp; de la solitude; qu'il étoit bien plus avantageux pour elles, de périr avec la République; que si le vertige qui
          agitoit les citoyens pouvoit s'appaiser, ce seroit, sans doute, à l'aspect de leurs femmes; que la douceur opere souvent plus que les efforts de la force ouverte; qu'on leur amenât leurs enfans, qu'elles se joindroient à eux, &amp; que les caresses
          de ces innocentes victimes de leurs discordes, ne pourroient manquer d'adoucir les cœurs les plus féroces; que si les hommes perséveroient à s'acharner
          <pb n="111"/>
          les uns contre les autres, ils commençassent par les massacrer elles &amp; leurs enfans; qu'en pareille circonsconstance, c'étoit un bienfait de leur donner la mort, &amp; une cruauté de leur laisser la vie, en les abandonnant seules &amp; sans
          ressources, dans une isle, pour laqu-elle le reste de la terre est comme s'il n'étoit pas.</p>
        <p>Au milieu de ce tumulte général, Alcine, immobile &amp; dans le silence, étoit plus agitée qu'aucune autre. Le trouble dans le cœur, la pâleur sur le visage, la tristesse &amp; l'abattement dans les yeux, elle n'interrogeoit personne, &amp; ne
          répondoit rien à celles qui l'interrogeoient. De tems en tems, elle répandoit quelques larmes; &amp; d'autres fois, tout son corps étoit ébranlé par des frémissemens subits. Elle se rappelloit les discours que Montmor lui avoit si fréquemment tenus,
          &amp; sçavoit combien il étoit entreprenant &amp; présomptueux.
          <pb n="112"/>
          Jusqu'alors sa passion l'avoit aveuglée; en ce moment le voile tomba, elle vit l'abîme où sa conduite la précipitoit. Qu'un cœur tendre se fait aisément illusion, &amp; que l'amour a d'adresse à voiler les malheurs qu'il entraîne!</p>
        <p>Alcine avoit une confidente; l'amour peut-il s'en passer? Cette confidente se nommoit Saphire; &amp; c'est d'elle que nous tenons les détails des intrigues amoureuses de Montmor. Saphire cherchoit Alcine, &amp; la trouva, dans le trouble dont nous
          venons de parler. „Chere Saphire, lui dit-elle, „je te vois alarmée comme les autres, „&amp; non sans raison: sans doute un „danger pressant menace la République; comme toi, je partage l'inquiétude commune; mais mon destin y mêle des malheurs
          particuliers „à moi scule. Ah si tu lisois dans „mon cœur! Montmor, (non je ne
          <pb n="113"/>
          „crains point de te confier mes tristes „soupçons) Montmor est sans doute à „la tête d'une troupe de séditieux, &amp; „marche contre sa patrie. Si un heureux destin affermit la République „contre ses attentats, il subit une mort „ignominieuse, qu'il
          n'a que trop méritée. Si la République succombe, „pourrai-je le voir, sans horreur, venir à moi, au-travers des ruines de „sa patrie, &amp; souillé du sang de ses concitoyens. C'en est fait, il faut le perdre ou le haïr“. En vain Saphire essaya de
          calmer l'esprit d'Alcine; un noir pressentiment enveloppoit son ame, &amp; en excluoit toute consolation.</p>
        <p>Cependant les Conjurés, au nombre de près de cinq cens, s'étoient rendus au lieu indiqué. Montmor, le feu dans les yeux, les haranguoit, &amp; tâchoit de faire passer dans leur cœur, toute la fureur qui dévoroit le sien. Il leur fit distribuer les
          poignards, armes peu
          <pb n="114"/>
          avantageuses, disoit-il, mais qui suffisoient à de grands courages, &amp; qui leur ouvriroient les redoutables arsenaux de la République. Il distribua ses gens en deux corps, l'un de trois cens cinquante hommes; l'autre de cent cinquante. Le premier
          eut ordre d'aller s'emparer des magasins d'armes &amp; de munitions de guerre; il marcha avec l'autre vers le palais des anciens.</p>
        <p>A quelque distance de la ville, du côté du midi, est une grande esplanade qui sert aux exercices. Deux gros pavillons, éloignés l'un de l'autre de près d'un quart de lieue, se trouvent sur l'un de ses bords, du côté de la campagne. Du côté de la
          ville, un autre pavillon, à pareille distance, semble placé au troisieme angle d'un triangle. Dans les deux premiers, sont en dépôt des provisions immenses de poudre &amp; autres munitions de guerre; le troisieme est le magasin d'armes. La
          <pb n="115"/>
          place est environnée, de tous côtés, de bois taillis si épais, qu'il n'est pas possible d'y pénétrer. Deux seuls chemins y conduisent; l'un du côté de la ville; l'autre du côté des champs. Ce fut à l'embouchure de ce dernier, que Dorville conduisit
          les deux mille hommes qu'il commandoit. Il les disposa en forme de croissant, dont les deux extrémités touchoient au bois taillis, à droite &amp; à gauche du chemin, dont l'issue resta libre. A peine les Conjurés, qui marchoient en peloton
          très-serré, eurent débouché dans la place, que les extrémités du croissant que formoient les troupes de la République, s'approcherent, &amp; se fermant, envelopperent les Conjurés de toutes parts. Au même instant nos soldats, suivant l'ordre qu'ils
          avoient reçu, pousserent des cris féroces, que les bois &amp; les vallées des environs renvoyerent, en les multipliant, &amp; dont le calme &amp; l'om-bre
          <pb n="116"/>
          de la nuit augmentoient encore l'horreur. Dès que le silence fut rétabli, „vos attentats sont connus, dit „Dorville, deux mille hommes bien „armés vous enveloppent; si vous avancez, vous êtes morts; si vous rendez „les armes, la République vous fait
          „grace“. Sans leur donner le tems de se reconnoître, il les fit désarmer: il les avoit en son pouvoir, qu'ils n'étoient pas encore revenus de leur premiere frayeur.</p>
        <p>Tandis que la République triomphe avec tant de facilité aux environs des arsenaux, une scene plus sanglante se passe au palais des anciens. A peine le détachement que Mirmond avoit envoyé fut distribué comme on le jugea le plus à propos, que
          Montmor &amp; sa troupe avancerent en silence vers la porte de la cour. Dès qu'ils parurent, vingt ou trente gardes s'enfuirent, comme effrayés de l'approche d'une
          <pb n="117"/>
          telle multitude, &amp; les Conjurés entrerent, en riant de la défense que la garde venoit de faire. Tandis qu'ils s'empressoient d'allumer des flambeaux, quatre hommes armés de haches s'avancerent pour forcer la porte du palais. A peine avoient-ils
          porté le premier coup, que les deux battans s'ouvrirent, &amp; laisserent voir l'intérieur du palais sans lumiere &amp; dans la plus grande obscurité. Montmor frémit à cet aspect. „Compagnons, dit-il aux Conjurés, les sentinelles ont „fui, même sans
          s'assurer qui nous „étions; lorsque nous pensons forcer „la porte du palais, elle s'ouvre d'elle-même; nous sommes trahis, &amp; l'on „s'est disposé à nous recevoir. Rendronsnous les armes, &amp; attendronsnous l'ignominie du supplice, ou la „honte
          du pardon? Les grands dangers ne doivent qu'enflammer les „grandes ames: si vous en croyez votre „chef, marchons à notre destination;
          <pb n="118"/>
          „tentons ce que peut l'intrépidité; &amp; „s'il faut mourir, mourons les armes „à la main“. Un cri général &amp; atroce, annonça le dévouement &amp; l'acharnement de ses soldats. Montmor profite de ce moment de fureur, &amp; marche à leur tête.</p>
        <p>A l'instant cinq cens hommes, armés chacun de dix coups de feu, sortirent impétueusement du palais, &amp; donnerent le signal à cinq cens autres qui étoient en embuscade, &amp; qui entrerent dans la cour par la porte des gardes. Tous à la fois,
          firent feu sur les Conjurés, qui, se voyant attaqués de tous côtés par tant d'hommes armés si supérieurement, la rage dans le cœur, s'élançoient avec furie sur les soldats de la République, semblables à ces bêtes féroces, qui, hors de défense,
          mordent le fer dont on leur perce les flancs. L'action ne fut pas de longue durée; en un moment, les Conjurés
          <pb n="119"/>
          furent accablés par le nombre; &amp; l'on se saisit de Montmor, au moment où il se baissoit pour s'emparer des armes d'un citoyen, qui, blessé à mort, venoit de tomber à ses pieds. A peine avoit-il été légérement atteint, dans cette affreuse mêlée.
          Vingt-cinq hommes périrent du côté de la République; tous périrent du côté de Montmort, à la réserve de dix, dont quelquesuns même se trouverent blessés mortellement.</p>
        <pb n="120"/>
      </div>
      <div type="chapter">
        <head>CHAPITRE XI.</head>
        <p>
          <hi rend="italic">Assemblée générale des Galligènes. Harangue très-sage, qui, parmi nous,</hi>
          <hi rend="italic">meneroit le harangueur aux petites-maisons.</hi>
        </p>
        <p>
          <hi rend="small caps">Ceux</hi>
          des Conjurés qui avoient rendu les armes à Dorville, &amp; le peu qui avoit échappé au carnage dont nous venons de parler, furent conduits au tribunal des anciens, qui passerent le reste de la nuit à rechercher l'origine, le progrès, le moteur &amp;
          les fauteurs de la conjuration. Le lendemain le peuple fut convoqué, &amp; l'assemblée se trouva complette sur les dix heures du matin. Les anciens, placés à l'endroit le plus éminent, formoient un demi-cercle, au centre duquel étoit une grande table
          couverte des poignards des conjurés. En face, &amp; s'étendant à droite &amp; à gauche,
          <pb n="121"/>
          le peuple remplissoit un spatieux amphithéâtre. Au milieu de l'assemblée étoient les Conjurés, gardés par plus de quinze cens hommes sous les armes. L'étonnement &amp; la consternation étoient peintes sur tous les visages. Les anciens, dans une
          contenance triste, sembloient accablés de leurs réflexions. Le peuple jettoit les yeux sur ses Magistrats &amp; s'attendrissoit; sur les Conjurés, &amp; s'indignoit; sur lui-même, &amp; frémissoit: ceux qui avoient le plus de penchant aux
          innovations, les détestoient en ce moment, à la vûe des suites funestes qu'elles entraînent. Montmor, &amp; ce qui lui restoit de sa troupe, conservoient encore toute leur férocité, &amp; accabloient de reproches ceux de leurs confédérés, qui
          s'étoient rendus à la merci de la République. Ceux-ci, combatus par l'espoir, la crainte &amp; la honte, n'osoient porter les yeux, ni sur
          <pb n="122"/>
          le peuple, ni sur Montmor, ni sur eux-mêmes.</p>
        <p>Un des anciens, ouvrit l'assemblée en ces termes. „Ne pensez-pas, ô citoyens, que la tristesse où vous voyez „vos Magistrars plongés, vienne du „danger qu'ils ont encouru. Qu'importe que le fer des conjurés, ou les „glaces de la vieillesse,
          éteigne un „soufle de vie, &amp; termine une carriere dont il nous reste si peu à parcourir. L'événement qui vient de se „passer n'est pas non plus l'unique sujet de notre tristesse. Si nous devons „nous affliger des noirs complots qui „se sont
          tramés contre la République, „nous devons aussi nous réjouir de les „voir frustrés de leur but. Ce qui nous „jette dans la consternation, c'est la „vue d'une source de malheurs, toujours subsistante parmi vous. Vous le „sçavez; cette source fatale,
          est la dé-„cadence
          <pb n="123"/>
          des anciennes mœurs. Les „vertus des Européens, font des progrès effrayans &amp; corrompent tout. „Des amitiés formées de toutes part, „&amp; malheureusement soutenues avec „constance, resserrent entre particuliers, une bienveillance qui devroit
          „embrasser tous les citoyens. Chacun „cherchant à s'attacher une femme, „chaque femme commençant à se faire „un point d'honneur de se donner à un „seul, les jalousies, &amp; toutes les suites „funestes de l'amour, sont sur le point „d'accabler
          l'Etat. Déja, par une curiosité indiscrette, &amp; que les loix „ont toujours désavouée, on tâche de „discerner, dans la foule des enfans de „la République, celui auquel on a „donné le jour, pour réunir sur sa tête, „une tendresse dûe à tous. Qu'est
          devenue cette ancienne candeur, cette „simplicité de nos peres, cette vertu „naïve? Où trouve-t-on un cœur vraie-„ment
          <pb n="124"/>
          pusillanime; où n'en trouve-t-on pas de magnanimes? Enflés de „je ne sçais quelle vanité nous ne „trouvons plus de quoi nous satisfaire, „ni dans nos loix, ni dans nos arts, ni „dans notre isle. Il nous faut de ces „distinctions qui font le chagrin
          de „ceux qui n'en jouissent pas, &amp; qui „ne remplissent jamais le cœur de „ceux qui en jouissent; de ces fortunes particulieres qui ne peuvent „exister sans des miseres générales; „de ces femmes pour jamais attachées „à des époux qui les
          négligent, &amp; séparées pour toujours de ceux qui les „adorent. Amitié constante, amour „fidele, tendresse paternelle, grandeur d'ame, vertus pernicieuses, „nous venons d'éprouver ce que vous „pouvez sur nous &amp; sur notre patrie! „Encore trois
          heures, ô citoyens, &amp; „vos Magistrats étoient égorgés; vous „étiez esclaves, &amp; la République n'e-„xistoit
          <pb n="125"/>
          plus. O nuit funeste, où des „fils d'Almont réyoltés contre leur „famille qui les chérissoit, ont tenté „de porter, dans son sein, l'esclavage „&amp; la mort! O jour déplorable, qui „assemble les freres pour délibérer sur „le suplice de leurs freres!
          En est-ce „assez, concitoyens? Une fatale expérience vous a - t - elle convaincus? „Ouvrez-vous les yeux, &amp; concevez-vous enfin qu'il n'est de sûreté, pour „la République &amp; chacun de vous, „que dans l'exacte observation des „loix, &amp; dans
          la pratique des vertus „de votre pays“.</p>
        <p>Un autre ancien alloit prendre la parole &amp; entamer l'affaire des Conjurés, lorsqu'une femme, au milieu de quelques gardes, entra dans l'assemblée, &amp; attira tous les regards.</p>
        <pb n="126"/>
      </div>
      <div type="chapter">
        <head>CHAPITRE XII.
          <hi rend="italic">Hauteur de Montmor. Noblesse d'Alcine.</hi>
          <hi rend="italic">Morts tragiques. Fin de la conjuration.</hi>
        </head>
        <p>
          <hi rend="small caps">Les</hi>
          amours d'Alcine &amp; de Montmor avoient été conduits avec autant de discrétion qu'en peuvent avoir deux amans passionnés, c'est-à-dire, que le mystere n'avoit pas été impénétrable, &amp; que les yeux clair - voyans ne s'y étoient pas mépris. La
          constance d'Alcine, dont on ne tarda pas à tenir quelques propos, étoit la seule tache qu'on pût lui reprocher; encore en parloiton avec circonspection, &amp; comme d'une chose dont on n'avoit que des soupçons. Mais l'affaire de Montmor fit trembler
          pour elle. On craignoit d'aprofondir leur liaison, parce qu'on craignoit de trouver Alcine coupable. Cependant la sûreté publique exigeoit
          <pb n="127"/>
          des éclaircissemens; &amp;, en cas de crime, exigeoit un exemple. On fit donc arrêter Alcine; &amp;, peu de tems après, elle parut dans l'assemblée, au milieu des gardes qui la conduisoient. La vue de Montmor dans les fers, ne l'émut point, ou ne
          parut pas l'émouvoir: elle avança d'un pas assuré vers les anciens. Ces graces modestes &amp; majestueuses ne l'avoient point abandonnée, &amp; la sérénité d'une ame tranquille s'annonçoit dans ses yeux &amp; sur son front. „Alcine est innocente,
          s'écria le peuple, „Alcine est innocente“. „Elle est coupable, dit Alcine en élevant la voix; „mais apprenez quel est son crime“. „Non, elle n'est point coupable, interrompit Montmor. Alcine garde „dans toute sa pureté cette vertu que „vous honorez,
          &amp; qui n'est pas toujours capable d'arrêter les saillies des „ames fortes. Elle n'eut aucune part à „la conjuration, dont je lui cachai toujours le secret: &amp; si j'eusse adopté ses
          <pb n="128"/>
          „maximes, j'aurois langui sous le gouvernement que je voulois éteindre. „Seul j'ai conçu ce projet malheureux, „seul j'en ai conduit les ressorts. J'ai „succombé, je suis au pouvoir de ceux „que je voulois soumettre au mien; „je dois mourir, puisque
          je n'ai pu „m'élever au-dessus de la loi qui me „condamne. Mais Alcine, qui eût „donné son sang pour la République, „Alcine est digne de votre amour &amp; „de votre vénération“.</p>
        <p>„Séditieux, indigne du jour, reprit „l'amante de Montmor, oses-tu bien „encore prononcer mon nom? Coupable envers le ciel &amp; la terre, oses-tu parler de vertu, &amp; plaider pour „l'innocence? Penses-tu, par cette arrogance, donner un air de
          grandeur „à ton crime, ou incliner mes juges à la „clémence? O citoyens, connoissez Alcine! J'ai aimé Montmor; je l'ai aimé „seul; je l'ai aimé avec constance. Je „lui ai abandonné ce cœur, qu'entraî-„noit
          <pb n="129"/>
          un malheureux penchant auquel „je n'ai pas assez résisté; ce cœur que „la vertu veut que nous partagions à „tous nos amans, &amp; qu'elle défend de „donner à un seul. Je n'ai rien fait pour „les autres, &amp; n'ai rien fait de plus „pour lui. En lui
          donnant tout mon „cœur, &amp; me dévouant en même tems „à une continence perpétuelle, j'essayois de contenter mon amant, &amp; „de satisfaire à mon devoir; j'ai manqué l'un &amp; l'autre objet. Le desir „d'obtenir ce que je lui refusois, l'ambition
          qui, toujours dévora cette „ame altiere, l'ont enfin porté au plus „horrible excès. J'ai donc ourdi moi-même la trame de la conjuration, par „une fidélité constante que la loi condamne, que je condamnois moi-même intérieurement, &amp; que pourtant
          „j'ai toujours gardée. Il y a plus, ô citoyens; voyez à découvert l'ame „d'Alcine, &amp; frémissez. Ce Montmor, „ce furieux, armé contre sa patrie,
          <pb n="130"/>
          „altéré du sang de ses freres, chargé „des fers qu'il vous préparoit; ce „Montmor, que l'ambition &amp; l'amour „ont précipité, dans l'abîme où il „m'entraîne avec lui; ce Montmor, „l'objet de votre indignation &amp; de la „mienne, il m'est encore
          cher; en détestant le crime, j'aime encore le „coupable, &amp; je trouve de la douceur „à le dire. Jugez, &amp; condamnez Alcine; vous la connoissez maintenant“.</p>
        <p>Tandis qu'Alcine parloit, un profond silence regnoit dans l'assemblée; les esprits incertains, trouvoient de quoi l'absoudre &amp; de quoi la condamner. On écoutoit attentivement, &amp; l'on attendoit, avec impatience, quel-que nouvel
          éclaircissement, qui pût déterminer en sa faveur. Quand elle eut cessé de parler, un murmure confus succéda; on prenoit conseil les uns des autres, &amp; l'on ne sçavoit à quoi se résoudre, lorsqu'une voix s'éleva, &amp;
          <pb n="131"/>
          fit entendre ces mots: „sauvons la belle „Alcine“. Aussi-tôt, tout le consistoire répéta, „sauvons la belle Alcine“; ainsi, elle fut absoute, par l'acclamation publique.</p>
        <p>Le silence fut à peine rétabli, qu'Alcine reprit la parole.“ Citoyens généreux, dit-elle, une telle conduite à „mon égard, montre votre bénignité, „&amp; non pas mon innocence. J'accepte, „avec reconnoissance, la vie &amp; la liberté que vous
          m'accordez, &amp; je „m'en félicite; non que je veuille prolonger des jours qui me sont odieux, „mais parce que je puis maintenant „les terminer avec honneur. Cette vie „que vous me donnez, je la dévoue, „dès cet instant, à la République. „Que la
          mort d'Alcine, serve à jamais d'exemple; &amp; puisse son sang, „éteindre les dernieres étincelles de la „sédition. „Elle dit, elle court à la table, qui est chargée des armes des
          <pb n="132"/>
          conjurés, saisit un poignard, &amp; se le plonge dans le sein.</p>
        <p>A cette vue, Montmor tressaillit; &amp; frappé d'horreur &amp; d'amour, il fit un effort si violent, qu'il brisa ses liens; courut à sa chere Alcine. „Malheureuse „Alcine, s'écria-t-il, reçois la seule „expiation, qui soit au pouvoir du „plus
          coupable des Amans. „Il n'avoit pas encore achevé, qu'il s'étoit percé le cœur. Alcine expiroit; ses paupieres appésanties, se rouvrirent à ces paroles: ses yeux mourans, s'égarerent sur l'assemblée, &amp; se fixerent sur Montmor, qu'ils cherchoient
          encore. Tandis que le sang qui couloit de leurs blessures, se mêloit l'un à l'autre, leurs regards se pénétroient mutuellement, &amp; leurs derniers soupirs se confondirent.</p>
        <p>Le reste du jour, &amp; le lendemain, on examina les détails de la conjurarion; on condamna ceux que l'on crut les plus coupables, &amp; l'on fit grace aux autres.</p>
        <pb n="133"/>
      </div>
      <div type="chapter">
        <head>CHAPITRE XIII.</head>
        <p>
          <hi rend="italic">Beau discours de Duncan, pour prouver</hi>
          <hi rend="italic">aux Galligènes qu'ils doivent lui donner un vaisseau &amp; des hommes, pour le</hi>
          <hi rend="italic">conduire chez lui. Il l'obtient. Troisieme, &amp;, pour le coup, dernier naufrage dont il soit parlé dans cette histoire.</hi>
        </p>
        <p>
          <hi rend="small caps">Les</hi>
          Galligènes, effrayés du danger qu'ils avoient encouru, frappés des supplices de ceux qu'ils avoient condamnés, touchés de la mort d'Alcine, tomberent dans une mélancolie dont ils ne pouvoient revenir. Les Magistrats, pour les rappeller à la gaieté,
          ordonnerent des Fêtes, qui ressemblerent à des obseques. Rien ne pouvoit dissiper les nuages dont leur ame étoit offusquée. Toute cette longue tristesse ne tarda pas à ennuyer Duncan. D'ailleurs,
          <pb n="134"/>
          il trouvoit les Galligènes plus singuliers qu'aimables; &amp; pendant le long sejour qu'il avoit fait chez eux, il s'étoit plus étonné qu'amusé. Jamais il n'avoit pû goûter leurs maximes, ni s'accoutumer à leur usage. Que faire dans un pays, où l'on
          n'a ni fortune à espérer, ni place à solliciter, ni récompense à attendre? En Europe, un concurrent vous écrase, &amp; vous en écrasez un autre; un grand vous humilie, &amp; vous humiliez votre inférieur: celui-ci vous dupe, &amp; vous dupez celuilà.
          Vous avez des amis, &amp; à tout moment l'occasion de vous en plaindre; une femme qui est à vous, &amp; que vous avez droit de mal mener; des enfans, dont vos sueurs &amp; vos veilles préparent de loin l'aisance &amp; la dissipation: tout cela
          occupe; on passe le tems: mais chez les Galligènes, c'est à périr de langueur. Il n'y avoit pas à balancer; Duncan prit le parti de retourner en
          <pb n="135"/>
          Europe. Mais comment faire? Il étoit seul; avoit des mers immenses à parcourir, &amp; ne voyoit autour de lui que de petites chaloupes.</p>
        <p>Plusieurs fois, il avoit parlé aux Galligènes, des secours que les Européens tirent des chevaux, bœufs, chevres &amp; autres quadrupedes. „Ce sont, leur disoit-il, des animaux faits pour le soulagement de l'homme, &amp; dont vous „ne vous passez
          qu'à force de sueurs. „Dans le labour des terres, &amp; les travaux des arts, l'homme met leur „force à la place de la sienne; ils portent, ils traînent, ils agissent pour „lui; &amp; son industrie oisive, ne s'occupe qu'à les diriger. Un avantage
          „encore plus grand, c'est qu'il en tire „une nourriture salubre, &amp; qui, d'elle-même, se multiplie &amp; croît autour „de lui. Que ne devriez-vous pas entreprendre, pour faire une acquisition „de cette importance; &amp; pouvez-vous
          <pb n="136"/>
          „balancer, lorsque rien n'est plus aisé „que de vous en pourvoir? Qu'on me „permette de construire un vaisseau, „qu'on me donne cinquante hommes, „des vivres pour six mois, &amp; quelques „balots de vos étoffes de lin aërien, je „m'embarque, &amp;
          vais prendre terre „dans une île, où j'échangerai les „étoffes pour des quadrupedes. Vos „gens remettront à la voile, &amp; vous „apporteront de quoi pourvoir votre „habitation, de ces animaux utiles; „moi, je continuerai ma route, &amp; rejoindrai
          une famille, dont le souvenir „me dévore. „Si Duncan avoit envie de partir, les Galligènes se soucioient assez peu de le garder. L'étalage qu'il ne cessoit de faire des vertus d'Europe, &amp; de la sagesse des loix de son pays, avoit toujours été
          assez mal placé, &amp; le devenoit bien plus, depuis l'événement de la conjuration. Il n'eut pas de peine à obtenir ce qu'il demandoit. On
          <pb n="137"/>
          prit seulement la précaution de lui faire jurer, ainsi qu'à tous ceux qu'on lui confioit, qu'ils ne révéleroient jamais, en quel parage de la mer, est située l'île des Galligènes. Ses dispositions faites, &amp; le serment prêté, il s'embarqua.</p>
        <p>La navigation de Duncan, fut encore malheureuse; il fit naufrage à peu de distance de l'île où il se rendoit. Tout fut englouti par la mer; il se sauva seul; &amp; de toutes les rares étoffes qu'il avoit embarquées, il ne lui resta qu'une écharpe,
          dont il s'étoit ceint les reins, pour nager avec plus de force.</p>
        <p>Après avoir erré près de deux ans, Duncan est enfin arrivé depuis quelques mois à Paris, &amp; montre, à ceux qui le vont voir, son écharpe curieuse, &amp; tissue de lin aërien. Il compte incessamment aller en cour, &amp; la montrer à leurs
          Majestés, &amp; à quelques Seigneurs
          <pb n="138"/>
          qui, probablement n'en feront pas grand cas; après quoi, il la déposera au cabinet du Roi, tout à côté des habits enfumés des sauvages, où sans doute, elle figurera avec distinction, &amp; servira de titre à la vérité de tout ce que je viens de
          narrer comme j'ai pû.</p>
        <p>J'ai oui-dire que Duncan s'obstine à cacher la position de l'île des Galligènes: je ne le conçois pas. Il est vrai, que ce lin aërien, &amp; cette gomme saline du verseau, sont deux choses bien tentantes; nous ne pourrions nous dispenser de nous
          emparer d'une île, qui produit des matériaux si rares. Mais, en dépouillant les Galligènes, nous aurions soin de leur transmettre nos mœurs &amp; nos usages, &amp; les voilà dédommagés de reste. Qu'on voye l'Amérique, elle a été envahie, arrosée de
          sang; mais aussi, elle devient policée de jour en jour, &amp; les Amériquains n'ont rien à dire. Duncan a juré; Duncan est
          <pb n="139"/>
          lié: il faut qu'il se taise. Cela est fort, sans doute: mais, en représentant à Duncan, que c'est pour le bien des Galligènes, qu'on iroit leur ôter la liberté, &amp; s'emparer de leurs terres; en appuyant de si bonnes raisons, par ces moyens qu'on
          connoît, ces moyens si insinuans, &amp; qui élargissent si fort les consciences, je doute que Duncan, pût résister à des objections présentées d'une maniere si victorieuse. Je crois même qu'il s'attend qu'on le tentera par cette voie; &amp; comme il
          est esclave de sa parole, il a de l'inquiétude; il craint de succomber.</p>
        <p>FIN.</p>
      </div>
    </body>
    <back>
      <div type="liminal">
        <head>TABLE
          <hi rend="italic">DES CHAPITRES</hi>
          Contenus en cet Ouvrage.</head>
        <p>
          <hi rend="small caps">Chapitre premier.</hi>
          <hi rend="italic">Anatomie</hi>
          <hi rend="italic">de la volupté. Est-ce découverte réelle?</hi>
          <hi rend="italic">Est-ce plaisanterie physique? Duncan</hi>
          <hi rend="italic">n'en dit rien: &amp; quand il le diroit ...</hi>
          page 1</p>
        <p>
          <hi rend="small caps">Chap.</hi>
          II.
          <hi rend="italic">Peu d'estime attachée à de grandes choses. Duncan disserte. Il s'échauffe,</hi>
          <hi rend="italic">&amp; ne s'en défend pas mieux,</hi>
          15</p>
        <p>
          <hi rend="small caps">Chap.</hi>
          III.
          <hi rend="italic">Etat de la philosophie parmi</hi>
          <hi rend="italic">les Galligènes,</hi>
          30</p>
        <p>
          <hi rend="small caps">Chap.</hi>
          IV.
          <hi rend="italic">Vûes neuves des Galligènes</hi>
          <hi rend="italic">sur l'agriculture. Plante admirable,</hi>
          <hi rend="italic">mais de laqu-elle Duncan ne s'oblige</hi>
          <hi rend="italic">pas à donner de la graine,</hi>
          42</p>
        <p>
          <hi rend="small caps">Chap.</hi>
          V.
          <hi rend="italic">Conjuration de Montmor. Etat des Galligènes. Leurs mœurs ne s'améliorent
            <pb n="141"/>
            pas plus que celles de bien d'autres</hi>
          <hi rend="italic">nations. Caracteres de Montmor &amp;</hi>
          <hi rend="italic">d'Alcine. Amours qui ne ressemblent à</hi>
          <hi rend="italic">rien,</hi>
          57</p>
        <p>
          <hi rend="small caps">Chap.</hi>
          VI.
          <hi rend="italic">Grande sagesse de Montmor,</hi>
          <hi rend="italic">à faire de grandes sottises. Il prépare</hi>
          <hi rend="italic">une révolution, assemble des conjurés,</hi>
          <hi rend="italic">&amp; leur fait entendre que, pour le bien</hi>
          <hi rend="italic">de la République, il faut la bouleverser,</hi>
          65</p>
        <p>
          <hi rend="small caps">Chap.</hi>
          VII.
          <hi rend="italic">Vertus, d'une part; crimes,</hi>
          <hi rend="italic">de l'autre. Conseil des Conjurés. L'un</hi>
          <hi rend="italic">d'entr'eux veut qu'on se défasse de la</hi>
          <hi rend="italic">moitié des citoyens. On prend le parti</hi>
          <hi rend="italic">de ne tuer que ce qu'il y a de plus respectable,</hi>
          74</p>
        <p>
          <hi rend="small caps">Chap.</hi>
          VIII.
          <hi rend="italic">Avis donnés en pure perte.</hi>
          <hi rend="italic">Entretien d'Alcine &amp; de Montmor. Il</hi>
          <hi rend="italic">frémit d'avoir eu la seule bonne pensée</hi>
          <hi rend="italic">qui lui tomba dans l'esprit,</hi>
          84</p>
        <p>
          <hi rend="small caps">Chap.</hi>
          IX.
          <hi rend="italic">Grand effet de l'esprit patriotique sur deux Conjurés. Vertu notable</hi>
          <hi rend="italic">de Mirmond. Il découvre la conjuration,
            <pb n="142"/>
            ou par prudence, ou par hasard, comme on voudra,</hi>
          92</p>
        <p>
          <hi rend="small caps">Chap.</hi>
          X.
          <hi rend="italic">Propos des femmes. Inquiétude d'Alcine. Evénement de la conjuration. Belle résolution de Montmor,</hi>
          <hi rend="italic">qui prend le parti de se faire égorger</hi>
          <hi rend="italic">avec toute sa suite,</hi>
          103</p>
        <p>
          <hi rend="small caps">Chap.</hi>
          XI.
          <hi rend="italic">Assemblée générale des Galligènes. Harangue très - sage, qui,</hi>
          <hi rend="italic">parmi nous, meneroit le harangueur</hi>
          <hi rend="italic">aux petites-maisons,</hi>
          114</p>
        <p>
          <hi rend="small caps">Chap.</hi>
          XII.
          <hi rend="italic">Hauteur de Montmor. Noblesse d'Alcine. Morts tragiques. Fin</hi>
          <hi rend="italic">de la conjuration,</hi>
          120</p>
        <p>
          <hi rend="small caps">Chap.</hi>
          XIII.
          <hi rend="italic">Beau discours de Duncan,</hi>
          <hi rend="italic">pour prouver aux Galligènes qu'ils</hi>
          <hi rend="italic">doivent lui donner un vaisseau &amp; des</hi>
          <hi rend="italic">hommes, pour le conduire chez lui. Il</hi>
          <hi rend="italic">l'obtient. Troisiéme, &amp;, pour le coup,</hi>
          <hi rend="italic">dernier naufrage dont il soit parlé dans</hi>
          <hi rend="italic">cette histoire,</hi>
          127</p>
        <p>Fin de la Table des Chapitres.</p>
        <pb n="143"/>
        <p>ACHEVE D'IMPRIMER LE MOIS DE MARS 1976 SUR LES PRESSES DE GRAPHICA SIPIEL A MILAN, POUR LE COMPTE DE EDHIS EDITIONS D'HISTOIRE SOCIALE 23, RUE DE VALOIS - PARIS, 1er LE TIRAGE A ETE LIMITE A 150 EXEMPLAIRES NUMEROTES SUR PAPIER VERGE A LA MAIN ET
          30 EXEMPLAIRES HORS COMMERCE EXEMPLAIRE NO 117</p>
      </div>
    </back>
  </text>
</TEI>