<text><front>
<pb n="1"/>
<pb n="2"/>
<pb n="3"/>
<pb n="4"/>
<pb n="5"/>
<pb n="6"/>
<pb n="7"/>
<pb n="8"/>
<pb n="9"/>
<pb n="10"/>
<pb n="11"/>
<head><hi rend="italic">AMLE COMTED. MBRAYE.</hi></head>
<pb n="12"/>
<head><hi rend="italic">LA VIE</hi>
ET LES
<hi rend="italic">AVENTURES</hi>
DE
<hi rend="italic">JOSEPH THOMPSON.</hi>
PREMIERE PARTIE.</head>
<pb n="13"/>
<pb n="14"/>
<head><hi rend="italic">LA VIE</hi>
ET LES
<hi rend="italic">AVENTURES</hi>
DE
<hi rend="italic">JOSEPH THOMPSON.</hi>
<hi rend="small caps">Traduit de l'Anglois.</hi>
<hi rend="italic">PRÈMIERE PARTIE.</hi>
<hi rend="italic">A AMSTERDAM;</hi>
CHEZ J. H. SCHNEIDER.
M. DCC. LXII.</head>
<pb n="15"/>
<pb n="16"/>
<head>PRÉFACE
DE
<hi rend="italic">L'EDITEUR ANGLOIS.</hi></head>
<p>LE Lecteur s'attend sans doute de trou-ver
à la tête de cet Ouvrage, plus
amplement que dans le Livre même, le
détail des motifs que l'on a eus de le pu-blier,
&amp; que nous l'entretiendrons aussi de
plusieurs autres matieres qui font ordinaire-ment
le sujet d'une Préface. Je connois la
curiosité naturelle de mes compatriotes; je
sçais qu'ils cherchent toujours à pénétrer
jusques dans les raisons les plus intimes des
choses, &amp; qu'ils ne sont jamais contens
qu'ils n'aient discuté une affaire jusqu'où
elle peut aller le plus loin. Pour satisfaire
cette curiosité de mes Lecteurs, je leur di-rai
que, quoique M. Thompson eût déjà
passé plusieurs années en Angleterre depuis
son retour, le desir empressé que le grand
nombre de ses parens &amp; de ses amis mar-quoient
toujours de lui entendre raconter
ses aventures, lui devint à la fin incommode
&amp; ennuyeux. Pour s'en débarrasser, il se
rendit aux sollicitations pressantes que je lui
fis de coucher par écrit les accidens divers<C/>
<pb n="17"/>
<O/>&amp; les moins communs, dont sa vie a été
traversée, &amp; d'en faire une histoire suivie,
qui pût, une fois pour toutes, lui sauver
l'embarras de répondre à tant de questions,
dont on l'accabloit tous les jours. Mais en
même-tems que je faisois valloir la raison
qu'on vient de voir, pour le déterminer à
écrire, je m'efforçai de lui persuader qu'il
seroit fort avantageux à ses compatriotes de
voir le portrait du genre humain tel qu'il est
réellement, luttant contre les différentes
passions qui agitent le cœur, sur-tout lors-qu'après
avoir éptouvé une longue suite de
tentations, il parvient à surmonter les vi-ces,
&amp; à ajouter de nouveaux triomphes
à la vertu &amp; à la probité. En effet, après
un pareil discours, il commença à croire
qu'il étoit de son devoir de publier ses aven-tures;
&amp; il nous a indiqué au commence-ment
de son histoire les autres raisons qu'il
eût pour le faire. Si mon Auteur étoit aussi
bien connu du public en général, qu'il l'est
de ses amis particuliers, on ne pourroit
jamais révoquer en doute la vérité de tout
ce qu'il a raconté de lui-même. Je ne crois
pas que la grande Bretagne puisse fournir
un homme qui ait plus de mérite &amp; d'hon-neur:
il emporte les suffrages de tout le
monde, &amp; fait la joie &amp; la consolation de
sa famille &amp; de ses amis. Mais qu'ai-je be-soin
de m'étendre ici sur son caractere,
quand il s'est si bien peint dans le livre que
je donne au public, où il nous a fait le por-trait
au naturel d'un cœur véritablement<C/>
<pb n="18"/>
<O/>droit &amp; honnête? Je connois son pere, &amp;
j'ai la plus grande vénération pour le fils.
Ce Gentilhomme possede les plus excellen-tes
qualités, &amp; il a joint à une éducation
parfaite toute l'expérience que peut avoir
un homme qui a fréquenté le monde, &amp;
étudié dans une grande quantité de circons-tances
les vrais principes qui le font agir.
Je lui ai promis de revoir &amp; de publier son
ouvrage; &amp; il m'a fait donner parole que
je le rédigerois de la façon qui me paroî-troit
la plus convenable, mais j'avoue que
je l'ai trouvé supérieur à toute correction:
M. Thompson, quelque bonne idée que
j'eusse de son esprit, a surpassé de beaucoup
mon attente, &amp; je ne me suis permis d'y
faire que deux changemens. Il avoit écrit
ses aventures comme une narration suivie;
mais pour faire plus de plaisir au Lecteur,
&amp; soulager sa mémoire, je l'ai divisé par
Chapitres, à chacun desquels j'ai ajouté un
sommaire. Cette méthode, quoique mo-derne,
me paroît utile &amp; agréable: c'est,
pour me servir des termes d'un Auteur cé-lébre,
&amp; élever autant d'entrepôts &amp; de
haltes, pour raffraîchir le voyageur dans
tous les cantons de l'histoire qu'il parcourt.
La seconde liberté que j'ai prise, est que
M. Thompson ayant écrit les véritables
noms de toutes les personnes qui figurent
dans son histoire, &amp; la plupart de ces per-sonnes
étant de ma connoissance, j'ai cru
qu'il ne seroit pas à propos de les faire pa-roître
ainsi en public: j'ai donc changé<C/>
<pb n="19"/>
<O/>beaucoup de noms des personnages les plus
remarquables &amp; les plus connus: j'en ai
substitué de fictifs, que j'ai rendus le plus
qu'il m'a été possible, propres à exprimer
le caractere des personnages qu'ils dési-gnent.
J'ai pris la même liberté par rapport
aux noms des villes en Angleterre, voulant
empêcher, autant que faire se pourra, tous
les mauvais effets qui auroient pu résulter
de la franchise &amp; de la sincérité de mon
Auteur. J'ai eu la consolation d'en recevoir
une lettre, par laquelle il me remercie
d'avoir usé d'une précaution si prudente.
Les noms ne signifient rien par eux-mêmes;
ce sont des faits que le Lecteur demande,
&amp; des réflexions qui naissent tout naturel-lement
de certaines combinaisons d'acci-dens
de la fortune favorable ou contraire,
réflexions capables de porter l'instruction
dans le cœur, &amp; de le rendre meilleur.</p>
<p>  Me voici tout simplement arrivé au point
de dire quelque chose de la composition &amp;
de la morale de l'ouvrage. La vie &amp; les
aventures de Joseph Thompson presentent
un tableau de la condition des mortels mal-heureux
qui sont exposés aux infortunes &amp;
aux assauts du vice; &amp; qui, pour arriver
à quelque but desirable, sont obligés de
franchir un océan de troubles, qui lui sont
suscités du dehors, &amp; résister à une infi-nité
de combats au-dedans. Mon Auteur,
non content de raporter les choses simple-ment,
les a déduites des premiers princi-pes,
&amp; il a tâché de démontrer que l'hom-<C/>
<pb n="20"/>
<O/>me n'aporte, en entrant dans ce monde,
aucune turpitude inhérente à sa nature;
qu'il faut une longue habitude du vice &amp;
de la mauvaise compagnie, pour déraciner
entierement les idées de religion &amp; de
vertu, qu'il a reçues de la nature &amp; d'une
éducation bonne &amp; soignée: que même
quand il en est venu à ce point, un esprit
bien meublé d'abord n'en est jamais entie-rement
dégradé; mais qu'il peut encore un
jour sortir de ce bourbier qui l'environne
de toutes parts, pour redevenir juste &amp;
raisonnable. Les différentes épisodes qui
sont parsemées çà &amp; là, telles que les aven-tures
de Madame Goodvill, de M. Prim,
de M. Saris, &amp;c. ont toutes un but si vi-sible
&amp; si marqué, qu'il n'est pas besoin
d'en expliquer la morale: en un mot tout
l'ouvrage tend à assurer le triomphe de la
vertu toujours pure, sereine &amp; aimable,
&amp; la défaite du vice dangereux &amp; perni-cieux
pour le genre-humain, dont il ruine
en même-tems l'ame &amp; le corps.</p>
<p>  Je dois encore considérer un moment
mon Auteur sous un autre point de vue,
je veux dire par raport aux réflexions, aux
maximes &amp; aux leçons instructives qu'il a
dispersées presque à chaque page de ses
aventures. A cet égard, je ne puis m'em-pêcher
d'avouer que sa méthode &amp; son
esprit me charment, indépendamment de
la grande affection que je lui porte, j'ai
conçu une idée si haute de sa sagacité &amp;
de son sens exquis, que chaque fois que<C/>
<pb n="21"/>
<O/>je rencontre, en le lisant, de ces épan-chemens
d'une ame noble &amp; généreuse,
mon affection augmente à un degré prodi-gieux,
&amp; devient plus forte que jamais.
Je crois que le lecteur conviendra avec
moi, qu'ils font de cet ouvrage un systême
de morale &amp; de vertu, comme il est une
histoire ou une suite d'aventures.</p>
<p>  Les François qui se sont fait renommer
par une grande quantité de Mémoires &amp; de
vies particulieres, y ont souvent introduit
des bagatelles &amp; des événemens indifférens
&amp; secs, qui ont exposé cette espece de
travail au ridicule &amp; à la satyre; mais il
est certain que les événemens d'une vie
traversée, s'ils sont racontés avec la dé-cence
&amp; la dignité convenables, devien-nent
aussi utiles &amp; même plus, que les
exemples les plus frapans offerts par des
personnes vivantes, parce qu'ils font une
impression plus forte sur le cœur, &amp; se
gravent plus avant dans l'ame. Nous devons
à nos compatriotes la justice de dire qu'ils
ont publié des ouvrages de ce genre, qui
surpassent de beaucoup les productions de
nos voisins, &amp; qu'ils y ont réuni toute
l'aisance &amp; la politesse des François, avec
le feu, la force &amp; le style nerveux des
Anglois. Je m'imagine qu'on ne disconvien-dra
que cette brave nation ne montre dans
ses Histoires générales &amp; particulieres une
maniere &amp; des sentimens qui sont particu-liers
à une nation libre, &amp; qui ne peuvent
jamais être imités que foiblement par des<C/>
<pb n="22"/>
<O/>peuples soumis à un gouvernement pure-ment
despotique.</p>
<p>  Le style de mon Auteur est beau, &amp;
proportionné au sujet qu'il traite; les aventu-res
ordinaires y sont racontées dans des ter-mes
familiers; mais quand il le faut,
personne n'éleve mieux que lui son style,
&amp; ne se sert d'expressions plus propres &amp;
plus élégantes, c'est en cela qu'on con-noît
l'homme, la tournure de son esprit
&amp; le caractere de son ame: vous n'y
trouverez pas de ces tirades forcées &amp;
peu naturelles de faux sublime; il n'a
point employé d'images estropiées; son
imagination n'est point surchargée de ces
figures tirées, &amp; de ces idées mal di-gérées,
qui n'ont jamais existé ailleurs que
dans le cerveau de l'écrivain. Tout son ou-vrage
est une campagne unie &amp; découverte;
les collines &amp; les bosquets décorés de verdu-re
qui y sont parsemés çà &amp; là, sont autant
de beautés qui ajoutent à l'agrément du pay-sage
de cette plaine fertile, sans ennuyer
ni choquer la vue. L'amour même y est trai-té
avec une délicatesse &amp; une décence qui
doivent plaire &amp; charmer; &amp; quoiqu'il
ait rendu au sexe tout ce qui lui est dû,
il ne s'est pas permis, même dans le plus
fort de sa passion, de rien dire ou insinuer
qui soit capable de choquer l'oreille la plus
délicate, ni d'exciter la rougeur sur le visage
de l'innocence même.</p>
<p>  En un mot, je regarde ce livre comme une
production du premier mérite, je dirois<C/>
<pb n="23"/>
<O/>presque de la derniere importance, sur-tout
pour les jeunes gens de l'un &amp; de
l'autre sexe, en ce qu'il inculque des idées
justes des choses, efface de l'esprit les pré-jugés
faux de l'éducation, inspire des senti-mens
nobles &amp; généreux, encourage à la
bienveillance, à l'amour du prochain, &amp; à
la pratique de toutes les vertus, &amp; des
devoirs de la société, qui doivent résider
dans le cœur des créatures raisonnables. Je
puis dire aussi, pour me servir des termes
de Pope, qu'il sert <hi rend="italic">à réveiller l'ame par</hi>
<hi rend="italic">les touches délicates de l'art, à élever le génie,</hi>
<hi rend="italic">&amp; à méliorer le cœur.</hi></p>
<p>  On est convenu par-tout, &amp; dans tous
les tems, que l'histoire &amp; les vies parti-culieres
sont de la plus grande utilité dans
le monde, quand elles racontent les ac-tions
de l'écrivain ou du héros d'une ma-niere
fidele &amp; impartiale. On peut dire
que l'histoire est la source générale, &amp; la
biographie le ruisseau qui en découle; mais
comme la plûpart des gens ne peuvent
pas atteindre à la source, elle ne sçau-roit
être d'un usage aussi universel que le
ruisseau, auquel chacun peut aborder pour
étancher la soif qu'il a des connoissances;
c'est là que comme dans un miroir trans-parent
il peut se regarder lui-même, &amp;
aprendre à se former, pour la suite de la
vie, une conduite réguliere &amp; louable.
D'ailleurs l'histoire traite ordinairement
des actions de personnes au - dessus de la
condition ordinaire, des grands hommes,<C/>
<pb n="24"/>
<O/>des Princes: or ces gens-là ne suivant quel-quefois
aucunes régles eux-mêmes, ne
sont guere propres à servir de modèles
aux autres hommes qui sont au-dessous
d'eux.</p>
<p>  La vie d'un particulier raportée fidele-ment,
sur-tout lorsque, comme celle de
M. Thompson, elle est remplie d'une
variété d'événemens intéressans, captive
l'esprit par le plaisir qu'elle cause nécessai-rement,
&amp; se fait lire malgré qu'on en ait.
Attirés par ces morceaux qui nous subju-guent,
nous suivons avec plaisir le fil des
vérités les plus dures. Nous nous familia-risons
avec les pensées les plus sublimes,
qui peut-être sans cela ne nous seroient
jamais venues dans l'esprit. La vertu, telle
que certains Philosophes &amp; Théologiens
austéres nous la representent, a un air si
propre à décourager, que l'ame d'un jeu-ne
homme susceptible des attraits du plai-sir,
la voit avec répugnance, &amp; refuse d'ad-mettre
un hôte incommode; qui semble par
trop d'austérité ne jamais dérider son front.
C'est delà qu'est venue l'ancienne métho-de
d'instruire par le moyen des fables. Les
hommes prudens, &amp; ceux qui sont char-gés
de l'éducation de nos jeunes gens ac-tuels
commencent à voit l'erreur qu'il a
de dire des vérités nues, de débiter des
maximes dogmatiques à leurs éleves; aus-si
leur dorent-ils la pillule, &amp; sous l'enve-lope
de petits contes, ils ont perfectionné
par degrés ce que trop de précipitation &amp;<C/>
<pb n="25"/>
<O/>de sévérité auroit rendu pour toujours dé-sagréable.</p>
<p>  Si des Auteurs ont employé leurs veilles
à des ouvrages du genre biogtaphique, ils
en ont été bien dédommagés par les aplau-dissemens
du public. Quelques génies en-gagés
par la vue de l'utilité de ces livres,
&amp; par les avantages qui en résultent, ont
tâché d'étendre cette matiere, &amp; ont pu-blié
un grand nombre de mémoires de leur
invention, &amp; de vies de personnes qui
n'ont jamais existé: on a vu éclorre un
essain de Romans, qui se sont répandus dans
le monde comme un déluge. Dans ce
nombre, on en trouve dont le plan est
misérable, &amp; qui sont capables de corrom-pre
la jeunesse, en tournant en ridicule les
actions les plus sages &amp; les plus régulieres,
&amp; en exposant au mépris les caracteres les
plus respectables. Sans doute il se ren-contre
des méchans dans tous les états;
mais il y a certains ordres de gens en par-ticulier,
dont il est plus convenable de ca-cher
les vices que de les exposer aux yeux
du public, parce que les ignorans sont su-jets
à saisir les mauvais côtés, &amp; en faisant
abstraction des personnes, à rejetter sur
la profession, ce dont l'homme seul s'est
rendu coupable. D'autres pour aprêter à
rire &amp; flatter le goût vicieux des lec-teurs,
ont mis sur la scène des caracteres
singuliers &amp; grotesques, qui n'ont jamais
eu d'existence que dans leur imagination,
&amp; qu'on pourroit comparer à ces repre-<C/>
<pb n="26"/>
<O/>sentations vaines, qui nous occupent dans
les bras du sommeil. D'autres ont à la vé-rité
de grandes beautés, qui annoncent
beaucoup de mérite dans leurs auteurs;
mais étant presentés comme des romans,
les lecteurs ne se donnent pas la peine
d'en saisir la morale; où s'ils y font atten-tion,
ils se la representent comme le fruit
d'une pure imagination, elle glisse, ainsi
qu'un joli conte, &amp; ne fait pas une im-pression
profonde ni durable: il n'en est pas
de même d'une vie réelle, qui, comme
celle ci, est fondée sur des faits d'une per-sonne
actuellement vivante, dans laquel-le
on peut compter sur tout; qui porte avec
elle des caracteres frapans d'une fidélité qui
la distingue de toute fiction; où les faits &amp;
les circonstances naissent naturellement les
uns des autres, &amp; où on n'aperçoit rien qui
choque la possibilité ni la vraisemblance:
c'est rendre un service réel au genre hu-main
que de la publier. On ne peut pas
s'empêcher de comparer le caractere de
l'Auteur avec le sien propre; on tâche d'i-miter
ce qu'il y a de beau &amp; de louable
dans toute sa conduite, &amp; d'éviter tout ce
qui y paroît de mauvais, d'absurde ou de
ridicule. Pour moi je pense que, quand des
mémoires écrits de cette maniere partent
de la plume du héros lui-même, tout s'y
trouve décrit si parfaitement, les mouve-mens
de cœur y sont tellement anatomisés
&amp; dévelopés, il raporte ce qu'il sent, ou a
senti, d'une maniere si persuasive, qu'il<C/>
<pb n="27"/>
<O/>ajoute une nouvelle force à tout ce qu'un
autre Ecrivain que lui auroit pu tâcher d'in-culquer
à ses lecteurs: en un mot, nous
sentons tour à tour avec lui dans chaque oc-currence
généreuse ou malheureuse qui lui
arrive.</p>
<p>  Je pense que mon Auteur paroîtra ab-solument
original; il n'a marché sur les
traces d'aucun Ecrivain précédent; son sty-le,
sa maniere lui est toute particuliere, &amp;
il n'a rien emprunté des autres que quel-ques
beaux passages tirés de nos meilleurs
Poëtes, que sa mémoire lui a rapellés tout
en écrivant. J'ose dire que loin de l'en
blâmer, le lecteur doit plutôt regarder cette
attention comme une perfection dans l'ou-vrage,
&amp; sçavoir bon gré à l'Auteur de les
avoir si judicieusement apliqués.</p>
<p>  Ainsi je recommande la lecture de Joseph
Thompson à toute sorte de personnes. Le
beau sexe y trouvera de quoi se perfection-ner,
de même que les jeunes gens qui de-sirent
sincérement de s'instruire. Cet ou-vrage
devroit, à mon avis, devenir com-me
un <hi rend="italic">Moniteur</hi> dans les familles, &amp; com-me
un <hi rend="italic">Vade mecum</hi> dans les pensions. En
un mot, mon plus ardent desir est que les
autres l'admirent ainsi que moi, &amp; qu'il soit
d'une utilité universelle pour le genre hu-main.</p>
<pb n="28"/>
<head>TABLE
DES CHAPITRES
<hi rend="italic">Contenus dans la premiere Partie.</hi></head>
<p><hi rend="small caps">CHapitre</hi> I. <hi rend="italic">Motifs de l'Auteur</hi>
<hi rend="italic">pour écrire ses aventures. Sa naissance.</hi>
<hi rend="italic">Portrait de ses parens. Comment il fut</hi>
<hi rend="italic">gouverné dans son bas âge. Il est mis en</hi>
<hi rend="italic">pension chez M. Prosody.</hi> page 1</p>
<p><hi rend="small caps">Chap.</hi> II. <hi rend="italic">Digression sur les maîtres d'éco-</hi>
<hi rend="italic">le. Portrait de M. Prosody &amp; de sa femme,</hi>
<hi rend="italic">&amp; de Miss Ursule leur fille. Caractere mé-</hi>
<hi rend="italic">prisable de son maître &amp; de sa maîtresse.</hi>
<hi rend="italic">L'avarice est un vice de tempérament.</hi>
<hi rend="italic">Thompson fait de grands progrès dans</hi>
<hi rend="italic">les sciences. On le laisse mourir de faim.</hi>
<hi rend="italic">Il va voler des fruits dans les vergers.</hi>
<hi rend="italic">Il est châtié plusieurs fois.</hi> 7</p>
<p><hi rend="small caps">Chap.</hi> III. <hi rend="italic">Il dépouille le poirier favori de</hi>
<hi rend="italic">son maître: il est découvert &amp; puni sévére-</hi>
<hi rend="italic">ment. Son maître &amp; sa maîtresse viennent</hi>
<hi rend="italic">le radoucir. Il forme la résolution de se ven-</hi>
<hi rend="italic">ger. Catastrophe d'un Gentilhomme ex-</hi>
<hi rend="italic">travagant, dont l'esprit venoit roder</hi>
<hi rend="italic">dans la maison de Prosody. Thompson</hi>
<hi rend="italic">fait peur à son maître &amp; à toute sa fa-</hi>
<hi rend="italic">mille. Confusion que cette frayeur jetta</hi>
<hi rend="italic">par tout.</hi> 13</p>
<p><hi rend="small caps">Chap.</hi> IV. <hi rend="italic">Miss Ursule s'enfuit avec son</hi>
<hi rend="italic">amant. On visite la maison: la fille re-</hi><C/>
<pb n="29"/>
<O/><hi rend="italic">vient: elle découvre tout le tour, &amp; en-</hi>
<hi rend="italic">déclare les auteurs. Prosody les saisit &amp; les</hi>
<hi rend="italic">enferme: ils s'échapent. Thompson va</hi>
<hi rend="italic">chez son pere avec ses camatades.</hi> 20</p>
<p><hi rend="small caps">Chap.</hi> V. <hi rend="italic">Comment il fut reçu chez son</hi>
<hi rend="italic">pere avec ses camarades. Remontrance de</hi>
<hi rend="italic">son pere.... Observations excellentes .....</hi>
<hi rend="italic">Son pere va voir M. Prosody avec</hi>
<hi rend="italic">les peres de ses compagnons.... Ce qu'ils</hi>
<hi rend="italic">y font.</hi> 27</p>
<p><hi rend="small caps">Chap.</hi> VI. <hi rend="italic">Son éducation chez son pere.</hi>
<hi rend="italic">Sharpley est envoyé sur mer, &amp; Archer à</hi>
<hi rend="italic">Oporto. Réflexions à ce sujet. Il prend</hi>
<hi rend="italic">beaucoup de plaisir à la chasse, &amp; acquiert</hi>
<hi rend="italic">l'amitié du Chevalier Walter Rich, par</hi>
<hi rend="italic">une action généreuse. Son pere se déter-</hi>
<hi rend="italic">mine à l'envoyer à Londres.</hi> 33</p>
<p><hi rend="small caps">Chap.</hi> VII. <hi rend="italic">Excellent discours de son pere...</hi>
<hi rend="italic">Il reçoit des lettres de Sharpley &amp; Ar-</hi>
<hi rend="italic">cher..... Il part pour Londres avec son pere</hi>
<hi rend="italic">&amp; sa mere... Son arrivée... Son étonnement</hi>
<hi rend="italic">en voyant cette ville pour la premiere</hi>
<hi rend="italic">fois.... Il est mis en aprentissage chez M.</hi>
<hi rend="italic">Diaper, marchand de toile en gros.</hi> 40</p>
<p><hi rend="small caps">Chap.</hi> VIII. <hi rend="italic">Portrait de M. Diaper, de sa</hi>
<hi rend="italic">femme &amp; de son fils. Thompson est fort</hi>
<hi rend="italic">assidu à son devoir. Il contracte amitié avec</hi>
<hi rend="italic">le jeune Diaper: gagne l'estime de son</hi>
<hi rend="italic">maître. Maniere d'employer leurs mo-</hi>
<hi rend="italic">mens perdus. Réflexions sur le com-</hi>
<hi rend="italic">merce.</hi> 46</p>
<p><hi rend="small caps">Chap.</hi> IX. <hi rend="italic">Il est surpris de la conduite d'une</hi>
<hi rend="italic">servante de la maison. Son assiduité à le</hi>
<hi rend="italic">servir. Elle lui déclare son amour. Ses</hi><C/>
<pb n="30"/>
<O/><hi rend="italic">efforts pour la guérir. Il se laisse gagner.</hi>
<hi rend="italic">Ses inquiétudes à cette occasion. Elle de-</hi>
<hi rend="italic">vient fâcheuse &amp; jalouse. Avis à la jeunes-</hi>
<hi rend="italic">se. Il se refroidit pour son ami, cherche</hi>
<hi rend="italic">des compagnons, &amp; fait connoissance</hi>
<hi rend="italic">avec Prim &amp; Prig.</hi> 51</p>
<p><hi rend="small caps">Chap.</hi> X. <hi rend="italic">Caractere de ses nouveaux amis.</hi>
<hi rend="italic">Il n'est pas satisfait de leurs mœurs &amp; de</hi>
<hi rend="italic">leur conduite: fait connoissance avec M.</hi>
<hi rend="italic">Spéculiste, adopte ses principes</hi>: <hi rend="italic">devient</hi>
<hi rend="italic">un débauché: fait sortir sa maîtresse de la</hi>
<hi rend="italic">maison, &amp; la place dans une chambre</hi>
<hi rend="italic">garnie, pour y accoucher.</hi> 58</p>
<p><hi rend="small caps">Chap.</hi> XI. <hi rend="italic">L'ami de son pere s'aperçoit de</hi>
<hi rend="italic">son dérangement &amp; lui donne des avis.</hi>
<hi rend="italic">Thompson néglige ses devoirs. Conversa-</hi>
<hi rend="italic">tion tendre avec le jeune Diaper. Extra-</hi>
<hi rend="italic">vagance de sa maîtresse; il la querelle;</hi>
<hi rend="italic">découvre ses infidélités, l'abandonne; re-</hi>
<hi rend="italic">çoit une lettre de son pere.</hi> 64</p>
<p><hi rend="small caps">Chap.</hi> XII. <hi rend="italic">Il va à la Comédie; motifs qui</hi>
<hi rend="italic">l'y conduisent; il converse avec des fem-</hi>
<hi rend="italic">mes débauchées. Aventure en sortant d'une</hi>
<hi rend="italic">maison de plaisir. Il se bat contre le guet:</hi>
<hi rend="italic">est emmené avec Prim au corps de garde du</hi>
<hi rend="italic">guet. On les relâche. Il paie une dette</hi>
<hi rend="italic">pour Prig. Commencement de sa connois-</hi>
<hi rend="italic">sance avec Mistress Modish.</hi> 76</p>
<p><hi rend="small caps">Chap.</hi> XIII. <hi rend="italic">Suites fâcheuses de son amour.</hi>
<hi rend="italic">Il se déguise en masque. Il est accroché dans</hi>
<hi rend="italic">le jardin de Vauxhall. Il est battu &amp;</hi>
<hi rend="italic">volé: va chez M. Spéculiste. Catastrophe</hi>
<hi rend="italic">de Prim. Il gagne une maladie honteu-</hi>
<hi rend="italic">se: est tout-à-fait ruiné: met sa mon-</hi>
<hi rend="italic">tre en gage: va au jeu: est jetté en bas</hi><C/>
<pb n="31"/>
<O/><hi rend="italic">des degrés: rencontre Prig à Tom King's:</hi>
<hi rend="italic">revient au logis, &amp; y est bien reçu.</hi> 81</p>
<p><hi rend="small caps">Chap.</hi> XIV. <hi rend="italic">Packer vole son maître &amp; est</hi>
<hi rend="italic">chassé. Il découvre à M. Diaper les prati-</hi>
<hi rend="italic">ques de Thompson. Conduite généreuse du</hi>
<hi rend="italic">jeune Diaper. Il le délivre des mains des</hi>
<hi rend="italic">voleurs. Bravoure de Prig. Il est fort ca-</hi>
<hi rend="italic">ressé par son maître &amp; sa maîtresse.</hi> 101</p>
<p><hi rend="small caps">Chap.</hi> XV. <hi rend="italic">Discours entre le jeune Diaper</hi>
<hi rend="italic">&amp; lui. Ils sont subtilisés par des filous. Il</hi>
<hi rend="italic">emprunte de l'argent. Spéculiste le traite</hi>
<hi rend="italic">fort mal. Découverte qui le surprend.</hi> 110</p>
<p><hi rend="small caps">Chap.</hi> XVI. <hi rend="italic">Spéculiste va trouver M. Dia-</hi>
<hi rend="italic">per, qui réprimande Thompson. Il con-</hi>
<hi rend="italic">fesse ses folies, en reçoit le pardon. Excel-</hi>
<hi rend="italic">lente conduite de son maître, qui lui per-</hi>
<hi rend="italic">met d'aller avec son ami voir son pere &amp;</hi>
<hi rend="italic">sa mere. Leur départ.</hi> 122</p>
<p><hi rend="small caps">C<hi rend="italic">h</hi>ap.</hi> XVII. <hi rend="italic">Digression sur les beautés du</hi>
<hi rend="italic">paysage. Ils rencontrent une compagnie de</hi>
<hi rend="italic">connoissance: sont reçus chez M. Bellair.</hi>
<hi rend="italic">Diaper devient amoureux de Miss Susanne</hi>
<hi rend="italic">Bellair. Il la sauve d'un grand danger.</hi>
<hi rend="italic">Sa passion est aprouvée par son frere. Il</hi>
<hi rend="italic">promet d'y passer à son retour. Continua-</hi>
<hi rend="italic">tion de leur voyage.</hi> 129</p>
<p><hi rend="small caps">Chap.</hi> XVIII. <hi rend="italic">Histoire de la bride enchan-</hi>
<hi rend="italic">tée. Aventures qui se passerent la nuit dans</hi>
<hi rend="italic">l'auberge. Discours entre le Docteur Ta-</hi>
<hi rend="italic">lisman, Zelot le Ministre &amp; Gage le Com-</hi>
<hi rend="italic">mis. Suites fatales de leurs disputes. Ar-</hi>
<hi rend="italic">rivée de Thompson chez son pere: joie que</hi>
<hi rend="italic">causa leur arivée.</hi> 138</p>
<head>Fin de la Table de la premiere Partie.</head></front>
<body>
<pb n="32"/>
<head>LA VIE
ET LES
AVENTURES
DE
<hi rend="italic">JOSEPH THOMPSON.</hi>
CHAPITRE I.</head>
<p><hi rend="italic">Motifs de l'Auteur pour écrire ses aventures.</hi>
<hi rend="italic">Sa naissance. Portrait de ses parens.</hi>
<hi rend="italic">Comment il fut gouverné dans son bas</hi>
<hi rend="italic">âge. Il est mis en pension chez M. Prosody.</hi></p>
<p><hi rend="small caps">QUand</hi> la vie d'un homme a été
une suite non-interrompue de ca-lamités
&amp; d'infortunes; &amp; que
c'est par sa mauvaise conduite,
par ses passions &amp; par des fautes
réitérées qu'il s'est attiré ses malheurs, on
ne peut pas soupçonner que la vanité ou le
desir d'être aplaudi, le détermine à conter
ses aventures. Quelle satisfaction auroit-il<C/>
<pb n="33"/>
<O/>à faire l'aveu humiliant d'actions qui ne
peuvent qu'attirer la censure &amp; le mépris
de tous les gens de bien, sans jamais trou-ver
d'aprobateurs?</p>
<p>  Quiconque donne au public le détail
de ses actions, sa vie fût elle remplie d'évé-nemens
les plus brillans, doit se propo-ser
un autre motif que l'amour des louan-ges,
ou même l'envie de se faire connoître.
Pour moi, Lecteur, si je n'étois bien con-vaincu
par la raison, &amp; par une autre au-torité
encore plus forte, que toutes les
actions de notre vie doivent tendre au bien
de toutes les créatures, autant qu'au nôtre
propre, &amp; si la conscience ne me repro-choit
en secret de n'avoir pas été utile aux
autres, en leur donnant bon exemple,
comme je suis sûr que c'est le dessein de la
Providence; mais au contraire, d'avoir
abusé de la dignité de mon être dans la pre-miere
partie de ma vie, je n'aurois jamais
songé à vous faire confidence de mes fo-lies.
C'est donc pour expier, autant qu'il
est possible, mes extravagances, que j'ose
paroître encore sur la scene, &amp; rapeller des
actions qui m'ont plongé dans la plus af-freuse
misere. Si mes efforts répondent au
but que je me propose; si, en amusant mes
Lecteurs, je puis parvenir à détourner les
jeunes gens inconsidérés de la route du li-bertinage,
en leur presentant un tableau
fidele des malheurs qu'il traîne d'ordinaire
à sa suite; si, en peignant la vertu avec tous
ses charmes, je puis inspirer dans les cœurs,<C/>
<pb n="34"/>
<O/>de l'amour pour ses préceptes; enfin, si en
dévoilant ce que le vice a d'odieux &amp; de
méprisable, dépouillé de ces dehors trom-peurs,
qui sçavent si bien flatter nos apétits
déréglés, j'en fais apercevoir la difformité,
&amp; que je sois assez heureux pour anéantir
les triomphes insolens qu'il exerce sur le
bon sens &amp; la raison, je me croirai récom-pensé
avec usure, &amp; j'aurai lieu de m'aplau-dir
de mon travail.</p>
<p>  Je suis né dans un village agréable, situé
à l'ouest de la Province d'Yorck; mon pere
est descendu d'une famille fort estimée dans
le pays. Il y avoit dix ans qu'il étoit pour-vu
de cette Cure, &amp; il avoit épousé ma
mere par pure amitié, &amp; sans aucune vue
d'augmenter sa fortune; mais quoiqu'ils
fussent ensemble depuis cinq ans, ils n'a-voient
point eu d'enfans, ce qui les chagri-noit
beaucoup. L'on peut juger que j'en fus
reçu avec joie, &amp; que ma naissance fût
regardée comme une faveur de la Provi-dence.
Il y avoit dans le voisinage plusieurs
personnes de considération, dont mon pere
étoit généralement aimé: il étoit alors dans
la fleur de son âge: la plus belle &amp; la meil-leure
éducation avoit orné son esprit, sans
lui donner cet air sauvage &amp; cette dureté
de caractere, que contractent souvent ceux
qui s'apliquent aux sciences &amp; à l'étude:
il joignoit à la littérature une grande con-noissance
du cœur humain, &amp; beaucoup
de politesse dans les manieres; ses discours,
aussi bien que ses actions, sans déroger à<C/>
<pb n="35"/>
<O/>la dignité de ses fonctions, annonçoient un
homme bien né. Quoiqu'attaché à l'Eglise
Anglicane, on ne remarquoit jamais dans
ses discours la moindre prévention contre
les autres créances: au contraire, il vouloit
du bien à tous les honnêtes-gens, quelle que
fût leur maniere de penser par raport à la
Religion. Il étoit tout à la fois le pasteur,
le médecin &amp; l'arbitre de tous les diffé-rends
qui s'élevoient entre ses Paroissiens;
&amp; comme son revenu étoit assez fort, bien
loin d'exiger à la rigueur ce qui lui étoit
dû, il exerçoit en toute occasion la charité
&amp; l'hospitalité. Il étoit encore à l'Universi-té,
quand il avoit épousé ma mere; il avoit
toujours conservé pour elle l'affection la
plus tendre; elle étoit l'unique objet de ses
desirs: aussi la nature sembloit l'avoir for-mée
pour être la récompense des vertus
de mon pere. Elle étoit d'une figure fort
engageante; mais son esprit relevoit encore
toutes ses actions: elle ne connoissoit
point les petites foiblesses &amp; les legeretés
de son sexe: son amour même pour son
mari étoit réglé avec tant de sens &amp; de
discrétion, que tous ceux qui l'aprochoient,
en étoient enchantés: elle avoit meublé
son ame de toutes les connoissances utiles,
qui contribuent à rendre une femme aima-ble.
Toutes ces qualités étoient couron-nées
par beaucoup de prudence &amp; de
conduite dans les affaires de sa maison,
auxquelles elle s'attachoit avec plaisir. Ils
vivoient ensemble dans une union &amp; une<C/>
<pb n="36"/>
<O/>amitié qui n'avoient jamais été troublées
par la moindre tracasserie.</p>
<p>  Tels sont les parens à qui je dois la nais-sance.
Si je me suis un peu étendu en fai-sant
leur portrait, c'est afin que tout le
monde sçache que mes folies sont à moi
seul, &amp; que je ne puis pas les rejetter sur
les mauvaises qualités ou les exemples de
mes parens, qui, comme on sçait, n'in-fluent
que trop pour l'ordinaire sur les
actions de leurs enfans.</p>
<p>  Dès l'âge de trois ans, mon pere qui
m'aimoit passionnément, commença mon
instruction, &amp; ne voulut s'en raporter qu'à
lui-même. Graces à ses soins, je lisois pas-sablement
à cinq ans, &amp; il m'avoit déjà
inspiré les maximes de morale qui pou-voient
convenir à mon âge. A six j'écrivois
assez bien, &amp; on me regardoit dès lors
comme un enfant qui promettoit beau-coup.
Mon avancement surprenoit tout le
monde, &amp; faisoit dire aux bonnes femmes
du village, que je ne pouvois pas vivre
avec tant d'esprit.</p>
<p>  Mon pere aprouvoit fort la méthode
d'envoyer les enfans dans les classes publi-ques:
arrivé à ma neuvieme année, j'avois
déjà quelque teinture de la langue latine:
il résolut de me faire sortir de la maison
paternelle: il avoit coutume de dire que
plusieurs enfans ensemble se donnent de
l'émulation, &amp; s'excitent mutuellement à
aprendre; que d'ailleurs ils commencent à
acquérir un peu de connoissance du mon-<C/>
<pb n="37"/>
<O/>de, &amp; que souvent ils forment à cet âge
des liaisons qui leur sont d'une très-grande
utilité dans la suite de leur vie.</p>
<p>  J'avois toujours été traité si doucement
dans la maison, que l'idée d'être séparé de
mes parens me donna quelque chagrin; mais
il fut bientôt dissipé, lorsqu'on m'eut fait
entendre que j'allois avoir des camarades
avec qui je pourrois me divertir; car jus-qu'alors
je n'avois eu d'autre compagnie que
les gens de la maison; &amp; mon pere lui-mê-me,
qui avoit assez de bonté pour se join-dre
à tous mes amusemens.</p>
<p>  Après quelque difficulté pour me choisir
une pension, mon pere jetta les yeux sur
un homme de son état, qui tenoit une pen-sion
à environ vingt milles de chez nous,
auprès d'une ville: c'étoit un homme sça-vant,
&amp; qui avoit la réputation de traiter
ses écoliers avec assez de douceur. On fit
donc mon épuipage: &amp; mon pere &amp; ma
mere me conduisirent tous les deux chez
M. Prosody: c'est ainsi qu'on nommoit
le maître qu'on m'avoit destiné.</p>
<p>  A notre arrivée tout fut arrangé en peu
de tems, &amp; après le dîner ils me quit-terent.
Je versai des larmes en abondan-ce
à cette premiere séparation: ma mere
n'oublia pas de me laisser des marques de
son amitié, en me mettant dans la main
quelque argent, qui me fut d'un grand
secours, pour gagner l'amitié de mes ca-marades.</p>
<pb n="38"/>
<head>CHAPITRE II.</head>
<p><hi rend="italic">Digression sur les maîtres d'école. Portrait</hi>
<hi rend="italic">de M. Prosody &amp; de sa femme, &amp; de</hi>
<hi rend="italic">Miss Ursule leur fille. Caractere méprisa-</hi>
<hi rend="italic">ble de son maître &amp; de sa maîtresse.</hi>
<hi rend="italic">L'avarice est un vice de tempérament.</hi>
<hi rend="italic">Thompson fait de grands progrès dans</hi>
<hi rend="italic">les sciences. On le laisse mourir de faim.</hi>
<hi rend="italic">Il va voler des fruits dans les vergers.</hi>
<hi rend="italic">Il est châtié plusieurs fois.</hi></p>
<p>DEpuis que je suis capable de réfle-xion,
je me suis souvent demandé à
moi-même, pourquoi on reussit si mal dans
le choix des précepteurs, &amp; pourquoi l'on
trouve tant de gens incapables dans une
profession aussi importante que celle d'éle-ver
la jeunesse. La premiere question est
assez difficile à résoudre: je crois pourtant
qu'on peut en donner plusieurs raisons; les
principales, à mon avis, viennent d'un
défaut d'attention des parens &amp; de ce que
désirant ardemment le but qu'ils se pro-posent,
ils ne songent pas assez aux moyens
qui peuvent y conduire. En effet presque
tous les hommes en sont logés là: en gé-néral
leurs vues sont louables dans tout ce
qu'ils entreprennent; mais malheureuse-ment,
ils ne prennent pas le véritable che-min
pour y parvenir. Ainsi faute de pré-voyance
&amp; d'une délibération assez mure,
ce qui devroit nous procurer le plus grand<C/>
<pb n="39"/>
<O/>avantage, produit quelquefois un effet tout
contraire. Il n'est pas si difficile d'expliquer
pourquoi l'on voit tant de précepteurs in-capables,
quoique habiles d'ailleurs. Bien
des gens se destinent aux sciences, sans y
aporter aucune aptitude. Après avoir passé
un nombre d'années à aprendre les langues
mortes, ils entrent dans le monde; mais
leur peu de capacité ne leur fournissant pas
les moyens de se distinguer, ils sont forcés,
pour éviter la misere, de rabattre sur le
métier de précepteur, le seul qu'ils soient
en état de faire; ainsi ils font retomber
sur nos enfans les effets de la mauvaise
conduite de leurs parens.</p>
<p>  Je ne fus pas long-tems à faire la dif-férence
des soins tendres &amp; attentifs de
mon pere, aux préceptes durs &amp; séveres
de mon maître &amp; de sa famille, dont il
falloit souffrir les humeurs. M. Prosody
étoit alors sur le déclin d'une vie, dont
les commencemens avoient été traversés
de soins &amp; d'inquiétudes, tant par le peu
d'aisance qu'il trouvoit dans un pauvre bé-néfice,
que par son peu de génie, &amp; par
son penchant à l'avarice. Aussi avoit-il
contracté un air chagrin &amp; de mauvaise
humeur; de sorte qu'en le regardant on ne
pouvoit s'empêcher d'en concevoir une
idée défavorable, &amp; de lire les traits de son
mauvais caractere sur la phisionomie. A
la vérité il ne manquoit pas du côté de la
science. Voilà tout le bien qu'on pouvoit
en dire. Tyran de ses écoliers &amp; de sa fa-<C/>
<pb n="40"/>
<O/>mille, il ne le cédoit pas au cuistre le plus
redoutable dans l'art de fustiger. Pénétré du
respect le plus profond pour l'orthodoxie
de ses propres opinions, il ne se faisoit
pas de scrupule de damner quiconque
n'étoit pas de même avis que lui en ma-tiere
de religion ou de politique. Quoiqu'il
en soit, on avoit la complaisance de le
prôner comme un bon maître; il s'étoit
attaché à ce métier dans les derniers tems
de sa vie, &amp; y avoit amassé une somme
d'argent assez considérable Me Debora Pro-sody
sa femme, étoit la plus singuliere figure
qu'on peut imaginer; elle avoit une bosse
par derriere, qui sembloit être faite aux
dépens du devant. Son visage étoit un as-sortiment
bizarre des traits les plus in-compatibles.
Elle avoit de petits yeux éteints
&amp; renfoncés, qu'on pouvoit comparer à
ceux d'une chouette, &amp; dont le mouve-ment
ressembloit un peu à celui de la mem-brane
qu'ont des oiseaux Sa bouche ren-trante
annonçoit qu'elle n'avoit plus de
dents. Son nez &amp; son menton, tous les
deux fort pointus, étoient si voisins, qu'el-le
ne pouvoit presque manger que par les
côtés: sa peau ressembloit à un parchemin
retiré au feu; &amp; ce digne personnage,
pour seconder l'avarice de son mari, ré-trecissoit
les intestins de ses pensionnaires
par le peu de nourriture qu'elle leur don-noit.
Sa lésine étoit sans bornes; elle ne
cessoit point de disserter sur la nature sa-lutaire
des potages, &amp; sur les propriétés<C/>
<pb n="41"/>
<O/>de la graisse de mouton, qu'elle nous don-noit
au lieu de beurre; quant à l'eau elle
avoit découvert dans son usage mille ver-tus.
Sa taille étoit petite, &amp; l'habitude
constante de la mauvaise humeur la rendoit
aussi maigre, qu'on a coutume de peindre
la famine. Je ne sçaurois m'empêcher
d'observer en passant que les avares sont
presque tous à peu près semblables; &amp; je
doute pas que cette passion n'est pas un
vice de tempérament; car par-tout où la
nature refuse ces écoulemens des sucs sa-lutaires,
qui échauffent &amp; fortifient la ma-chine,
ou ne les distribue qu'en petite
quantité, le cœur n'admet pas de senti-mens
généreux &amp; doux, &amp; n'éprouve
point cette chaleur aimable de la bien-veillance:
au contraire, renfermé comme
il est dans une poitrine brûlée ou froide,
il est dévoré par des idées de jalousie, de
soupçon &amp; d'avarice. Aussi voit-on à
tous les gens de cette sorte un corps maigre
&amp; une constitution séche.</p>
<p>  Miss Ursule, unique héritiere de ce fa-meux
couple, étoit une fille de trente ans
passés, qui avoit eu fort à souffrir depuis
son enfance de la mauvaise humeur de ses
parents: mais l'amour lui en avoit fait se-couer
le joug, &amp; elle avoit pris du goût
pour le fils d'un fermier du voisinage,
nommé Harrow. Sa figure n'étoit pas dé-sagréable,
quoiqu'un peu trop épaisse, &amp;
ses traits étoient assez réguliers. Enfin si
Miss n'eût pas été trop vaine, elle auroit<C/>
<pb n="42"/>
<O/>pu faire une femme suportable, &amp; bonne
pour Harrow, ou tout autre fermier de
la Province. Le jeune Harrow, étoit un
des plus francs volontaires du pays d'Yorck;
&amp; on le croyoit plus amoureux de l'argent
du bon homme que de la fille: mais Pro-sody
n'étoit pas d'avis que sa fille disposât
d'elle-même; il sentoit bien qu'il faudroit
délier ses sacs, &amp; cette réflexion étoit
affligeante: aussi déclamoit-il perpétuelle-ment
contre les filles qui quittent leurs pa-rens
pour se marier; &amp; il prétendoit qu'il
étoit de leur devoir de leur fermer les
yeux, avant de penser à faire un établisse-ment.
Ursule ne goûtoit pas cette morale;
&amp; son amour pour Harrow occasionnoit
souvent des contestations entr'elle &amp; ses
pere &amp; mere.</p>
<p>  Comme j'avois fait quelques progrès chez
mon pere, en un an de tems je me trou-vai
des plus avancés de notre pension: je
commençois déjà à sentir les beautés des
meilleurs auteurs latins: mais si j'avançois
du côté du sçavoir, ma taille devenoit
aussi maigre &amp; élancée qu'un cheval de
poste. Nous étions aux environs de trente
pensionnaires; mais Madame de Prosody
sçavoit si bien ménager ses denrées, que ce
qui auroit à peine suffi pour en empêcher
la moitié de mourir de faim, servoit abon-damment
pour tous.</p>
<p>  Elle avoit un talent merveilleux pour
faire beaucoup avec peu de chose: une
petite quantité de viande étoit ordinaire-<C/>
<pb n="43"/>
<O/>ment noyée dans un plat énorme plein de
bouillon, qui n'avoit guere d'autre goût
que celui des herbes ou des racines qu'on
y avoit mises: quant au pain &amp; au froma-ge,
elle avoit imaginé le moyen de nous
les donner si rassis &amp; si durs, que nos ma-choires
étoient lasses, avant que notre faim
fût apaisée. A la vérité j'étois dans une
situation moins fâcheuse que le reste de
mes camarades; mon pere me laissoit rare-ment
manquer d'argent, &amp; mes autres pa-rens
m'envoyoient de tems en tems de
petits presens. Comme j'étois naturellement
fort généreux, mes amis particuliers s'en
ressentoient, &amp; je les partageois avec eux.
On ne doit donc pas être surpris, si nous
mettions les vergers &amp; les jardins du voisi-nage
à contribution aussi fréquemment,
que l'inclination pour le fruit, qui est com-mune
à tous les enfans, se trouvoit encore
irritée par la faim. Nos pillages étoient si
connus, que souvent on nous prenoit sur
le fait; &amp; pour l'ordinaire on s'en vengeoit
sur notre peau. La sévérité avec laquelle
notre maître nous châtioit, nous inspira à
la plupart une haine &amp; un mépris parfait
pour sa personne; mais nous n'osions nous
en plaindre à nos parens: la longue habi-tude
des châtimens nous avoit ôté la crainte
&amp; le sentiment même de la douleur. Pour
moi qui étois d'un tempérament fort vif,
&amp; qui m'étois accoutumé à faire toutes sor-tes
de malices &amp; d'espiégleries, je devins
bientôt conducteur de la bande dans toutes<C/>
<pb n="44"/>
<O/>nos excursions; aussi la plus grande partie
des châtimens retomboit toujours sûr moi:
je les suportois avec une constance de mar-tyr.
Cependant l'ambition étoit la plus forte
de mes passions: je m'apliquois si assidue-ment
à l'étude, qu'au bout de trois ans je
devint l'admiration de mon maître, &amp; le
sujet de l'envie de tous mes camarades.</p>
<head>CHAPITRE III.</head>
<p><hi rend="italic">Il dépouille le poirier favori de son maître:</hi>
<hi rend="italic">il est découvert &amp; puni sévérement. Son</hi>
<hi rend="italic">maître &amp; sa maîtresse viennent le ra-</hi>
<hi rend="italic">doucir. Il forme la résolution de se ven-</hi>
<hi rend="italic">ger. Catastrophe d'un Gentilhomme ex-</hi>
<hi rend="italic">travagant, dont l'esprit venoit roder</hi>
<hi rend="italic">dans la maison de Prosody. Thompson</hi>
<hi rend="italic">fait peur à son maître &amp; à toute sa fa-</hi>
<hi rend="italic">mille. Confusion que cette frayeur jetta</hi>
<hi rend="italic">par-tout.</hi></p>
<p>JUsques-là nous avions exercé nos marau-des
un peu au loin; mais mon maître
ayant un fort beau poirier chargé de fruits,
dans un jardin qu'il tenoit toujours fermé à
la clef, je proposai à deux ou trois de no-tre
bande d'aller faire main-basse sur ce
fruit défendu. Je leur representai qu'il y
avoit de la sottise à nous priver d'une pa-reille
douceur; que formant une même fa-mille,
nous devions avoir la liberté indis-tinctement
de nous promener dans ce jar-<C/>
<pb n="45"/>
<O/>din, comme dans tout le reste de la maison;
qu'enfin il étoit bien dur pour nous que
Madame Prosody fit de l'argent de ces poi-res,
elle qui avoit dit à nos parens que
tout le fruit que produisoit son jardin étoit
destiné à notre usage &amp; pour nos colla-tions:
le projet fut goûté, &amp; nous travail-lâmes
aussi-tôt à l'exécution. Cet arbre étoit
si proche d'une muraille, que plusieurs de
ses branches avançoient par dessus; je pro-posai
donc à mes amis de m'élever sur
leurs épaules, &amp; de rester ensuite au pied
du mur pour recevoir les poires dans leurs
chapeaux à mesure que je les cueillerois.
Aussi-tôt dit, aussi-tôt fait, je montai sur
le mur, &amp; j'étois occupé à cueillir les poi-res,
lorsque j'aperçus à quelque distance
mon maître qui arrachoit des herbes &amp;
nettoyoit un pot de fleurs. Tout le terrein
étant garni d'arbres, ma situation élevée
l'empêchoit de m'apercevoir, au lieu que
je le voyois tout à découvert. Une occasion
si favorable me tenta, je voulus me venger
un peu des coups de fouet que j'en avois
reçus; je pris une poire, &amp; ayant visé droit
à lui, je l'atteignis à la corne de son cha-peau,
qui tomba par terre avec sa perruque:
je me préparois à redoubler, quand malheu-reusement
la secousse que je pris fit casser
la branche où j'étois: je tombai en dedans
du jardin, emportant avec moi &amp; les dé-bris
de l'arbre &amp; une grande quantité de
ces précieuses poires. Le bruit de ma chute
attira le vieux pédant de mon côté; il me<C/>
<pb n="46"/>
<O/>joignit avant que j'eusse le tems de me
débarrasser; la fureur étoit peinte sur son
visage; il me saisit &amp; dans les premiers
mouvemens de sa rage, il me jetta par
terre d'un coup de pied. Quelques minutes
après, lorsque je me fus relevé, il me prît
au collet &amp; me traîna dans la classe, où
m'ayant attaché aux pieds d'une table, il
m'étrilla plus cruellement que n'auroit fait
un bourreau. Sa colere étoit si violente,
qu'elle l'empêchoit de prononcer un seul
mot; il ne me délia que quand il fut hors
d'haleine, alors il dit d'une voix insolente:
Pour cette fois je crois que vous vous en
ressouviendrez. J'étois tout en sang, &amp; je
restai plus de deux heures sans pouvoir me
tenir debout: enfin je me traînai jusqu'à
mon lit tout moulu &amp; dans un état pitoya-ble.
Quelque tems après, sa femme arriva,
&amp; sous prétexte de me donner des avis
contre de pareilles friponneries, elle m'a-porta
d'un onguent qui m'apaisa les dou-leurs
que je sentois par tout le dos. Après
avoir fait quelques réprimandes, elle me
radoucit (en effet, son mari sentant qu'il
avoit porté les choses trop loin, l'avoit en-voyée
pour cela,) &amp; elle me dit qu'elle
alloit prier mon maître de me pardonner.
Effectivement Prosody vint une heure après
dans ma chambre; &amp; après plusieurs re-proches,
il me dit qu'il ne pousseroit pas
plus loin le châtiment pour cette fois, &amp;
qu'il vouloit essayer encore si je ne me
corrigerois pas: en même tems il me mit<C/>
<pb n="47"/>
<O/>dans la main une petite piece d'argent, &amp;
m'ordonna de rester au lit jusqu'au lende-main,
où on eût grand soin de moi. Pour
un homme de son humeur, c'étoit un trait
de générosité fort grand; mais tout cela
n'éteignit pas en moi le dessein de me ven-ger,
&amp; n'empêcha pas que je ne prisse la
résolution d'y travailler à la premiere oc-casion.</p>
<p>  La maison de M. Prosody étoit un vieux
bâtiment gothique, qui par l'épaisseur &amp;
la force de ses murs étoit un monument
de l'attention que nos ancêtres avoient
pour la postérité, jusques dans leurs bâti-mens.
Il y avoit bien des années que, sui-vant
les bruits populaires, il y revenoit un
jeune Gentilhomme, à qui elle avoit servi
de demeure, &amp; qui, après avoir mangé
tout son bien, avoit terminé tout à la fois
sa vie &amp; ses extravagances, en se brûlant
la cervelle. Dans ces cantons, un meurtre
est l'avant-coureur d'une apparition; &amp; on
ne manquoit pas de témoins, qui déposoient
l'avoir vu plusieurs fois se promener sans
tête dans le jardin à minuit. Tout le peu-ple
est crédule &amp; superstitieux. Une vieille
Dame qui demeuroit à quelque distance
de-là, avoit vu fréquemment des lumieres
aux fenêtres qui passoient avec vîtesse de
chambre en chambre, &amp; disparoissoient
subitement: un tel, disoit-on bien sérieu-sement,
qui a demeuré dans cette maison,
a été contraint de l'abandonner par le bruit
que faisoient les fenêtres &amp; les portes, de<C/>
<pb n="48"/>
<O/>sorte qu'il n'étoit pas possible d'y jouir un
moment de tranquillité. D'autres fois on
avoit vu de grandes flammes sortir du haut
des cheminées, quoiqu'il y eût plusieurs
années qu'on n'y eût allumé du feu. La
frayeur que causoient de pareilles histoires
étoit telle, que qui que ce soit des en-virons
n'en osoit approcher d'un quart de
mille pendant la nuit. Le fermier Barley
en avoit pris une telle épouvente, qu'il
avoit jetté son maître par terre: un chasseur
nommé Wilson, avoit été renversé dans un
fossé par une main invisible, &amp; ne pou-voit
pas dire comment il étoit retourné
chez lui. Notre maître ne sçavoit que penser
de toutes ces histoires; mais le loyer mo-dique
qui flattoit son avarice, &amp; la com-modité
de cette maison pour sa pension,
l'avoient déterminé à la prendre à bail,
quoique de tems à autre, lui, sa fem-me
&amp; sa famille avoient entendu un
étrange vacarme dans la chambre où ce
Gentilhomme s'étoit tué: aussi avoit-il eu
la précaution de la tenir fermée, ainsi que
trois ou quatre autres des plus voisines, où
on ne laissoit entrer personne. Depuis un
certain tems, la maison avoit été assez
tranquille, ce qui avoit donné dans tous
les villages voisins une haute idée de la
sainteté de notre pédant. Pour moi, l'é-ducation
que j'avois reçue chez mon pe-re,
jointe à mon tempérament naturel,
me mettoit au-dessus de ces craintes; mais
le reste de mes camarades s'étoit formé<C/>
<pb n="49"/>
<O/>des idées effrayantes de cet esprit ou fan-tôme
qui faisoit un tel charivari, Je réso-lus,
à l'aide de cette apparition, de me
venger sur mon maître même de ses der-niers
châtimens; &amp; après avoir communi-qué
mon projet à mes deux principaux ca-marades,
qui étoient à peu près de mon
âge, je m'appliquai sérieusement à le met-tre
en exécution.</p>
<p>  Nous nous munîmes de deux gros chats,
&amp; après avoir fait provifion de vieux hail-lons
rouges, nous leur en fimes deux ha-bits:
ensuite leur ayant rogné les griffes,
nous leur mîmes aux pattes des coquilles
de noix remplies de poix. Nous avions la
facilité de faire tout ce manége dans un
grenier, où personne n'entroit jamais, &amp;
qui étoit situé à l'endroit le plus reculé de
la maison: nous y tinmes nos amis ren-fermés
jusqu'au moment qu'il fallut agir.
Ce fut un Dimanche au soir: tout le mon-de
étoit rassemblé dans une grande salle,
&amp; notre maître nous faisoit quelques le-çons;
nous sortîmes sous différens prétex-tes,
&amp; nous nous rendîmes dans notre
chambre du conseil: nous préparâmes tous
nos instrumens; &amp; ouvrant les portes de
toutes les chambres où nous pouvious pé-nétrer,
l'un de nous tira un coup de pis-tolet:
à ce signal nous lâchâmes les chats
avec tous leur grotesque attirail, après leur
avoir mis de la moutarde sous la queue:
pour lors nous descendîmes tous avec pré-cipitation,
&amp; avec une frayeur apparen-<C/>
<pb n="50"/>
<O/>te; nous dîmes à notre pédant, qu'il se
passoit des choses étranges dans l'escalier,
&amp; qu'on entendoit un grand vacarme dans
toute la maison. Chacun avoit été déjà al-larmé
du coup de pistolet, &amp; on entendoit
pour lors un violent remu-ménage dans
l'escalier, dans les chambres, au-dessus de
nos têtes, &amp; auprès de l'endroit où nous
étions: en un mot, les chats peu accou-tumés
à se sentir ainsi habillés, effrayés
eux-mêmes du bruit qu'ils faisoient en mar-chant,
&amp; picotés par cette moutarde qu'ils
avoient sous la queue, faisoient un tapage
diabolique, &amp; couroient de chambre en
chambre avec des cris &amp; des miaulemens
affreux: on crut que toute la milice de
l'enfer étoit déchaînée. La vieille femme
se mit en prieres, Miss Ursule s'évanouit,
&amp; le pédant tout ému, après avoir fait
bien des exclamations, suivit l'exemple de
sa femme. Les cris terribles des écoliers,
les hurlemens de deux ou trois chiens, &amp;
avec tout cela du souffre que j'avois jetté
adroitement dans le feu, tandis que mes
camarades avoient profité de la confusion
générale pour éteindre les chandelles, tout
presentoit une scene de frayeur &amp; de cons-ternation
qu'il n'est guere possible de dé-crire:
mais combien ne redoubla - t - elle
pas lorsque les deux spectres entrerent dans
la cuisine, &amp; après y avoir renversé toute
la vaisselle d'étaim &amp; brisé quantité de plats
de terre, vinrent dans la salle où nous
étions en jettant de grands cris. L'un d'eux<C/>
<pb n="51"/>
<O/>se cramponna sur les épaules de mon mai-tre,
qui poussa un cri horrible &amp; tomba
par terre sans connoissance. Notre satisfac-tion
fut entiere: profitant du moment fa-vorable,
nous picquâmes ce vieux Reistre
avec des épingles, &amp; le tirâmes par les
oreilles, de façon qu'il poussoit des hur-lemens
lamentables; nous feignons de res-sentir
la même frayeur, &amp; nous criyons
encore plus fort que les autres: nous n'ou-bliâmes
pourtant pas de rattraper nos chats
quand il en fut tems, &amp; sans être apper-çus
de qui que ce soit, nous les déshabil-lâmes,
les mîmes à la porte, &amp; jettâmes
en même-tems dans le feu une quantité
de grosses châtaignes qui creverent avec
beaucoup de bruit &amp; sauterent par toute
la chambre.</p>
<head>CHAPITRE IV.</head>
<p><hi rend="italic">Miss Ursule s'enfuit avec son amant. On</hi>
<hi rend="italic">visite la maison: la fille revient: elle</hi>
<hi rend="italic">découvre tout le tour, &amp; en déclare les</hi>
<hi rend="italic">auteurs. Prosody les saisit &amp; les enferme:</hi>
<hi rend="italic">ils s'échapent. Thompson va chez son pere</hi>
<hi rend="italic">avec ses camarades.</hi></p>
<p>LE jeune fermier Harrow dont nous
avions gagné l'amitié en nous chargeant
de ses lettres, &amp; le favorisant dans ses
amours, avoit été instruit de notre dessein;
il nous avoit même fourni une partie des
choses qui nous manquoient: le vieux Pro-<C/>
<pb n="52"/>
<O/>sody lui avoit défendu de voir sa fille de-puis
quelque tems; il avoit cru l'occasion
favorable pour la lui enlever, &amp; s'étoit
tenu dans les environs, pour en attendre la
réussite. Personne n'osa de long-tems lever
les yeux: enfin je m'écriai d'une voix trem-blante:
<hi rend="italic">Je crois qu'ils sont tous en allés</hi> ....
Alors le Pédagogue voyant que tout étoit
calme, fit beaucoup d'exclamations, &amp; il
courut au secours de sa femme, qu'il eut
assez de peine à relever. Quant à Miss Ur-sule,
si-tôt qu'elle avoit été rémise de sa
frayeur, elle étoit sortie à la hâte; &amp; son
amant l'ayant jointe, elle s'étoit jettée dans
ses bras. Harrow tâcha d'appaiser ses crain-tes,
&amp; lui proposa d'aller avec lui, &amp; de
ne plus retourner dans une maison que le
diable avoit rendue si terrible. Elle se laissa
persuader; &amp; montant en croupe derriere
lui, elle s'éloigna, non sans éprouver mille
frayeurs à chaque buisson qu'elle apperce-voit.
Chacun pensoit différemment de cette
aventure. Madame Prosody qui n'avoit
osé lever les yeux, assuroit avoir vu des
spectres qui jettoient des flammes par la
bouche &amp; les narines: un des écoliers avoit
apperçu quelque chose d'aussi grand que
toute la chambre, &amp; tout couvert de souf-fre
&amp; de feu: pour notre maître, il ne
faisoit pas le moindre doute que tout cela
ne fut un prestige de l'esprit malin; &amp; pour
fortifier son opinion, il nous faisoit remar-quer
l'odeur du souffre que ces diables
avoient laissée après eux. Quand tout<C/>
<pb n="53"/>
<O/>le monde fut un peu rassuré, nous allâ-mes
visiter toutes les chambres, &amp; cha-cun
vouloit marcher le dernier. On fit des
commentaires sur tout ce qu'on y trouvoit,
&amp; principalement sur ce que les portes
étoient ouvertes. Prosody remarqua judi-cieusement
que cela n'étoit pas nécessaire
à des esprits aëriens, &amp; que le trou de la
serrure leur auroit aussi bien servi pour pas-ser:
il se plaignoit fort des mauvais traite-mens
qu'il en avoit reçus; &amp; son imagina-tion
lui grossissant les objets, il prenoit les
piquûres d'épingles pour des griffes &amp; des
ongles qu'on lui avoit enfoncées par tout
le corps. L'absence de sa fille, qui ne se
trouvoit nulle part, lui donna de grandes
appréhensions: comme il ne l'avoit pas vu
sortir, il crut que les diables l'avoient en-levée
lorsqu'ils avoient disparu: il finit son
discours, en répétant d'un ton lamentable,
accompagné d'un profond soupir, ce pas-sage
de Milton: „Quelque taille que les
„esprits choisissent, dilatés ou condensés,
„brillans ou obscurs, ils exécutent leurs
„volontés en un clin d'œil, &amp; satisfont
„également leur amour ou leur haine.</p>
<p>  Il nous défendit expressément de rien
dire aux voisins de ce qui s'étoit passé,
craignant sans doute que si cette aventure
étoit sçue, elle ne préjudiciât à ses inté-rêts
dans l'esprit des peres de ses écoliers.</p>
<p>  Mes complices &amp; moi nous nous rassem-blâmes
secrettement, pour donner l'essor
à notre joie: nous nous aplaudîmes de la<C/>
<pb n="54"/>
<O/>conduite &amp; de l'exécution, &amp; nous nous
promîmes solemnellement de ne pas trahir
notre secret.</p>
<p>  Le lendemain matin, mon maître fut
délivré d'une partie de ses inquiétudes;
Harrow le pere lui vint annoncer que Miss
Ursule étoit mariée avec son fils; il eût
d'autant moins de difficulté à l'apaiser,
qu'il le trouva encore étourdi de l'aventure
de la veille. Les nouveaux époux furent
iutroduits, &amp; rentrérent aussi-tôt en grace.
Mais le marié avoit indiscrettement confié
le secret de notre affaire à sa femme pen-dant
la nuit. Comme elle étoit fâchée de
ce que son pere, sa mere &amp; elle-même
eussent été ainsi dupés par trois enfans, elle
découvrit tout dès le soir même. Il n'est
pas possible d'exprimer la rage de notre
vieux pédant: figurez-vous un mâtin affamé
qui se voit emporter un os favori par un
petit roquet: il le saisit par le col, &amp; sans
égard pour ses cris, il le houspille &amp; le met
en piéces. Telle fut la colere de Prosody;
il nous saisit tous les trois, nous traîna
inhumainement dans la classe où il nous
enferma, en nous disant d'un ton brutal
que nous aurions affaire à lui si-tôt qu'il
auroit imaginé quelque châtiment assez sé-vere
pour punir nos sottises. Revenus de
notre épouvante, nous tinmes conseil,
pour tâcher d'éviter la tempête qui nous
menaçoit; &amp; nous conclûmes qu'il falloit
tenter de nous sauver, retourner chacun
chez nous, déclarer bonnement toute l'af-<C/>
<pb n="55"/>
<O/>faire à nos parens &amp; leur demander grace.
Nous avions bien des choses à dire contre
notre maître &amp; sa femme: d'ailleurs M.
Prosody n'étoit plus en état de nous rien
enseigner; nous avions bien employé notre
tems, &amp; profité de la dépense qu'on avoit
faite pour nous: tout cela nous enhardit,
&amp; nous fit espérer de nous tirer d'affaire
auprès de nos parens. Il n'étoit question que
d'exécuter le projet.</p>
<p>  La classe étoit au premier étage: il y
avoit au dessous d'une des fenêtres qui
donnoient sur le derriere, un appentis ser-vant
de brasserie, &amp; immédiatement
apuyé contre le mur, de sorte qu'il y avoit
fort peu à descendre. Nous ne vîmes rien
de mieux, pour sortir de cette prison, que
de nous glisser de la fenêtre sur les tuiles:
agiles comme nous l'étions, il étoit aisé de
sauter delà par terre. Mes deux compa-gnons,
nommés Sharpley &amp; Archer,
étoient à peu près de mon âge; Sharpley
s'offrit à en faire l'expérience le premier;
il n'y avoit pas un moment à perdre, car
nous avions passé au moins une heure &amp;
demie à deliberer. Il fit donc son essai, &amp;
s'en tira fort heureusement; Archer le sui-vit:
pour moi, soit que je ne m'y prisse
pas aussi bien qu'eux, soit que je fusse
plus lourd, je manquai mon coup; le
toît creva sous moi, &amp; je tombai à tra-vers
les chevrons dans la brasserie. Je
fus étourdi de ma chute; après avoir re-pris
mes sens, au bout de quelque minu-<C/>
<pb n="56"/>
<O/>tes, je voulus gagner la porte; malheu-reusement
elle étoit fermée à clef, &amp; je
me trouvai pris comme dans un piége,
je rêvois aux moyens de sortir de cette
prison, lorsque j'entendis mettre la clef
dans la serrure; je me blottis derriere un
tonneau, tremblant de la tête aux pieds;
dès que la porte fut ouverte, je vis entrer
mon maître, qui apercevant le dommage fait
à la couverture, devina l'affaire &amp; s'écria:
Ho ho! mes drôles cherchoient à s'écha-per
à ce que je vois; mais l'un d'eux est
tombé dans cette trape, s'ils n'y sont tous
les trois. Alors apellant sa femme, il l'en-voya
chercher une chandelle: jamais de
ma vie je ne me suis vu si embarrassé;
la peur m'avoit tellement saisi, que je ne
trouvois dans mon esprit aucun moyen de
m'échaper, &amp; je crus qu'infailliblement
j'allois tomber entre les mains de ce bru-tal.
Quand on eut aporté de la lumiere,
il plaça un escabeau &amp; monta dessus pour
visiter une grande chaudiere, qui étoit im-médiatement
au-dessous du trou, mais dont
je m'étois heureusement garanti dans ma
chute. Comme il avoit la vue un peu cour-te,
il s'apuya dessus pour voir plus com-modément;
&amp; pour atteindre plus loin,
il s'éleva sur une jambe. Voici, me dis-je
à moi-même, le moment de m'écha-per
ou jamais: alors sortant de ma ca-chette,
je le pris par la jambe, sur laquelle
il étoit apuyé, &amp; d'une secousse je le jet-tai
la tête devant dans la chaudiere, où le<C/>
<pb n="57"/>
<O/>bruit de sa chute me fit juger qu'il devoit
y avoir de l'eau. Je ne fis qu'un saut
jusqu'à la porte, &amp; sans me retourner,
aussi prompt qu'un lievre poursuivi par
des chiens, je gagnai le bout du jardin,
&amp; j'arpentai la prairie voisine, où je trou-vai
mes deux amis, inquiets de mon sort.
Ils eurent peine à en croire leurs yeux;
mais il n'étoit pas tems de raisonner; je
leur criai de me suivre, &amp; nous courûmes
sans nous arrêter pendant deux bons milles.
Nous rallentîmes alors notre marche, &amp;
nous nous félicitâmes d'avoir si heureuse-ment
sauvé notre peau. En visitant nos
bourses nous y trouvâmes en tout trois ou
quatre schélings; c'étoit plus qu'il n'en fal-loit
pour nous rendre jusques chez mon
pere, où je leur proposai de m'accompa-gner,
avant que de retourner chez eux;
d'autant qu'ils avoient encore cinq ou six
milles à faire, &amp; que je leur promis d'en-gager
mon pere à négocier leur pardon.
Nous n'arrivâmes que le lendemain au soir
chez mon pere. Je ne jugeai pas à propos
d'entrer brusquement; mais j'allai chez
Solfa, le clerc de la Paroisse, qui se char-gea
de lui annoncer mon arrivée &amp; les
raisons que j'avois eues de m'enfuir, &amp;
d'en obtenir la permission de lui rendre mes
devoirs. Solfa qui m'avoit toujours aimé,
se chargea volontiers de la commission.
Mon pere n'étoit pas à la maison; mais
ma mere n'eut pas plutôt apris cette nou-velle,
qu'elle nous fit dire de venir. J'en<C/>
<pb n="58"/>
<O/>fus reçu avec toute la tendresse possible,
&amp; mes camarades avec bonté. Elle voulut
nous faire rafraîchir avant que d'entendre
notre histoire.</p>
<head>CHAPITRE V.</head>
<p><hi rend="italic">Comment il fut reçu chez son pere avec</hi>
<hi rend="italic">ses camarades. Remontrance de son</hi>
<hi rend="italic">pere...... Observations excellentes....</hi>
<hi rend="italic">Son pere va voir M. Prosody avec</hi>
<hi rend="italic">les peres de ses compagnons.... Ce qu'ils</hi>
<hi rend="italic">y font.</hi></p>
<p>UN forçat qui a été long tems attaché
à la rame, exposé aux traitemens cruels
d'un Comite impitoyable, ne ressent pas
plus de joie, en recouvrant la liberté, que
nous en éprouvâmes en nous voyant dé-livrés
de la brutalité de notre maître. Ma
mere qui ne m'avoit vu qu'une seule fois
depuis que j'étois en pension, me reçut
avec amitié: lorsqu'elle aprit la maniere
dure dont on nous avoit traité, elle fut
indignée au dernier point; &amp; elle me
promit de prévenir à son retour mon pere,
&amp; de faire ma paix. Il étoit allé rendre
rendre visite à un Gentilhomme du voi-sinage,
&amp; ne revint que fort tard. Ma
mere l'alla trouver dans son apartement:
il fut surpris de mon arrivée, &amp; me fit
dire de monter. Je courus à lui dès que je
l'aperçus. Mon pauvre Joseph, mon ami,<C/>
<pb n="59"/>
<O/>me dit-il, j'aprends que vous avez pris la
fuite, pour éviter le châtiment: rapor-tez-moi
de point en point votre aventure,
afin que je puisse juger si je dois vous garder
ici, ou vous renvoyer. Je pris la parole,
&amp; lui fis le recit de l'avarice, de la con-duite
tyrannique &amp; des châtimens ter-ribles
qu'exerçoit sur nous M. Prosody:
je lui racontai l'histoire de poirier, l'aven-ture
des chats, &amp; généralement tout ce
qui nous étoit arrivé, sans rien déguiser:
je finis par lui dire que, loin d'avoir né-gligé
l'étude, je sçavois tout ce que mon
maître étoit en état de m'enseigner; qu'ain-si
j'espérois que sans me donner la morti-fication
de m'y renvoyer, il se chargeroit
desormais de m'instruire lui-même, ou me
donneroit un autre maître: je le priai en
même-tems de prendre mes amis sous sa
protection, &amp; d'interceder pour eux au-près
de leurs parens. Il fut outré de cole-re
du traitement qu'on nous avoit fait;
mais il eut peine à s'empêcher de rire des
tours que nous avions joués à notre pe-dant;
cependant il nous fit la leçon sui-vante.</p>
<p>  Je suis charmé, mon ami, que vous
n'ayez pas mal employé le tems de vos
études, &amp; que vous ayez fait quelques
progrès dans la connoissance des langues;
votre maître m'en a rendu témoïgnage la
derniere fois que je l'ai vu; puis s'adres-sant
à mes deux amis il leur dit: M. Pro-sody
m'a parlé aussi de vous sur le même<C/>
<pb n="60"/>
<O/>ton, Messieurs, j'en ai instruit vos parens,
&amp; ils en sont fort satisfaits: nous avions
résolu de vous rapeller à la fin du quar-tier
prochain; mais je vois que vous nous
avez prévenu. Je me reproche de ne
m'être pas informé plus exactement d'une
chose aussi essentielle que l'humeur &amp; le
caractere d'un homme à qui je confiois
votre éducation dans une circonstance de
la vie aussi essentielle; d'autant plus que c'est
de-là que dépend tout le bonheur à venir,
&amp; les malheurs dans lesquels les jeunes
gens se précipitent par la suite. J'avoue
que j'ai été trompé dans le compte qu'on m'a
rendu de Prosody &amp; de sa famille; tant
il est vrai qu'on est trop indulgent &amp;
qu'on déguise mal-à-propos le véritable
caractere des gens qui se chargent d'un tel
emploi. La connoissance que j'ai du vôtre,
me fait croire que vous n'auriez jamais été
capables des choses dont vous vous accu-sez
si la conduite méprisable de votre maî-tre
&amp; le peu de soin qu'il avoit de former
vos ames, qui étoit pourtant le point le
plus important de son emploi, ne vous
eussent portés à ce que vous avez fait. Je
vous pardonne; mais dans la persuasion
que vous avez regret du tort, quoique
peu considérable, que vous lui avez fait;
&amp; que vous détestez les principes de ven-geance
basse &amp; vile, auxquels vous vous
êtes livrés contre votre maître, quoiqu'il
vous en ait donné lui-même l'exemple. On
peut bien à votre âge les imputer à jeu-<C/>
<pb n="61"/>
<O/>nesse &amp; défaut de réflexion; mais si on
n'y mettoit ordre de bonne heure, ces
écarts se fortifieroient, &amp; malgré tout votre
bon sens, vous auriez peine à les déraciner.
Pour vous, Joseph, je ne me fierai dore-navant
qu'à moi-même du soin de votre
éducation; je commence à connoître l'abus
des écoles publiques, par la seule raison
qu'on ne peut jamais être sûr des gens à
qui on confie les enfans. Pour vous, Mes-sieurs,
vous resterez avec mon fils jusqu'à
ce que j'aie vu vos parens, &amp; que je
leur aie fait goûter ma façon de pen-ser.</p>
<p>  Quand mon pere eut fini ce discours
sage &amp; prudent, il m'embrassa avec ten-dresse
&amp; fit accueil à mes compagnons:
ensuite il nous examina sur les Auteurs que
nous avions lus, &amp; fut très-charmé de
voir que nous en sentions déjà les beautés.
J'étois alors dans ma quatorzieme année;
&amp; je puis dire, sans vanité, que la nature
avoit mis dans mon ame des inclinations
vertueuses &amp; nobles; on ne sera donc pas
surpris que la bonne réception &amp; la ma-niere
prudente &amp; raisonnable, dont mon
pere me traita, m'aient inspiré de hauts
sentimens de respect &amp; de vénération pour
lui. Un traitement contraire auroit produit
les plus mauvais effets sur un tempérament
tel que le mien, en qui le raisonnement &amp;
la persuasion agissoient tout naturellement,
au lieu que l'aigreur, la dureté &amp; la ri-gueur,
m'eussent poussé aux dernieres ex-<C/>
<pb n="62"/>
<O/>trêmités. Plus on traite les enfans avec
douceur, &amp; en êtres pensans &amp; raison-nables,
mieux-ils se conduisent; &amp; je suis
persuadé que c'est à des maximes contrai-res
qu'il faut en grande partie s'en pren-dre,
si les enfans dégenerent de jour en
jour, comme on en fait malheureusement
l'expérience. En les traitant ainsi, ils pren-nent
l'habitude de raisonner, &amp; se l'incul-quent
à eux-mêmes si fortement, qu'ils ne
s'en écartent jamais de tout le reste de leur
vie; si les saillies de leurs passions les jet-tent
de tems en tems dans des écarts,
vous placez dans leur cœur un conseiller qui
les en tire tôt ou tard, &amp; qui corrige leurs
extravagances.</p>
<p>  Mon pere alla voir le lendemain Mrs.
Scharplay &amp; Archer: c'étoient des gens
de sens; ils entrerent facilement dans ses
raisons, &amp; résolurent de mettre leurs fils
dans une autre pension au pays d'York;
mais mon pere ayant pensé qu'il n'y a-voit
dans le voisinage aucune compagnie
pour moi, leur offtit généreusement d'en
avoir soin. Ils y consentirent de bon cœur,
&amp; lui firent mille remercimens; comme
ils devoient encore quelque chose à M.
Prosody, ils firent la partie d'y aller en-semble
&amp; de s'acquitter entierement avec
lui.</p>
<p>  Quand ils y arriverent, le vieux pédant
leur débita mille faussetés sur notre comp-te,
&amp; déclama contre nous avec une pas-sion
&amp; une haine si aparentes, que si nous<C/>
<pb n="63"/>
<O/>n'eussions pris les devant, il leur eût ins-piré
de nous les idées qu'il feignoit d'a-voir;
mais quand il aprit le motif de leur
venue, &amp; que nous étions retournez à la
maison paternelle, il en fut frapé comme
d'un coup de tonnerre, commença à adou-doucir
ses termes, &amp; à rejetter sur la lé-gereté
de notre jeunesse toutes les fautes
dont nous nous étions rendus coupables,
&amp; qu'il avoit attribuées d'abord à un ca-ractere
méchant. Tout ce qu'il put faire
pour nous ravoir, fut inutile: nos peres
le quitterent fort mal satisfaits, &amp; lui fi-rent
une leçon très-serieuse sur la bonne
façon de se conduire dans son metier, &amp;
sur la basse de l'avarice &amp; de la vengean-ce.
Un domestique qui les accompa-gnoit,
raporta nos livres &amp; nos équipa-ges,
que la précipitation de notre départ
ne nous avoit pas permis de prendre avec
nous.</p>
<pb n="64"/>
<head>CHAPITRE VI.</head>
<p><hi rend="italic">Son éducation chez son pere. Sharpley est</hi>
<hi rend="italic">envoy é sur mer, &amp; Archer à Oporto.</hi>
<hi rend="italic">Réflexions à ce sujet. Il prend beau-</hi>
<hi rend="italic">coup de plaisir à la chasse, &amp; acquiert</hi>
<hi rend="italic">l'amitié du Chevalier Walter Rich, par</hi>
<hi rend="italic">une action généreuse. Son pere se déter-</hi>
<hi rend="italic">mine à l'envoyer à Londres.</hi></p>
<p>QUand nous eumes passé quelques jours
à des amusemens conformes à notre
âge, mon pere s'apliqua à cultiver nos
dispositions &amp; nos talens. Nous avions
fait tous les trois à peu près les mêmes
progrès; &amp;, quoique dans un âge assez
tendre, nous entendions assez bien le grec
&amp; le latin. Destinés à vivre dans le mon-de,
il tâcha de nous inspirer les idées les
plus saines de la Religion &amp; de la morale:
ses instructions se graverent profondément
dans nos ames, &amp; s'y fortifierent tous les
jours par les excellens modeles que nous
avions devant les yeux dans la personne
de mon pere &amp; de ma mere, qui trai-toient
mes compagnons aussi - bien que
moi-même, &amp; les regardoient comme
leurs propres enfans. Nous étudiâmes bien-tôt
les Mathématiques; &amp; la Physique eut
pour nous tant d'attraits, nous y trouvâ-mes
une source de merveilles si surprenan-tes,
que nous abandonnions les jeux or-<C/>
<pb n="65"/>
<O/>dinaires pour en faire notre unique amu-sement.
Il nous enseigna aussi la langue
françoise, que l'on cultive aujourd'hui
dans tout le monde: ma mere la parloit
fort bien; ainsi nous conversions rarement
dans un autre langage. On nous permet-toit,
pour nous tenir en haleine, d'avoir
deux fois par semaine un maître d'armes,
qui avoit ordre aussi de nous aprendre la
maniere de se bien tenir. Nous reussissions
à tout ce qu'on nous faisoit entreprendre;
&amp; mon pere en étoit si content, qu'il se
privoit de presque toutes ses connoissances
pour être avec nous: aussi nous recevions
ses préceptes avec tant de plaisir, que nous
faisions l'admiration, &amp; en même-tems
l'étonnement de tout le voisinage. Heureux
âge de la vie! où les passions bouillantes
sont subordonnées à la raison &amp; à l'autori-té!
où on ne connoît point encore les soins
&amp; les inquiétudes, &amp; où l'enjouement
naturel n'est point encore détruit par les
embarras de affaires &amp; les vicissitudes tour-mentantes
de la vie! De quels regrets ne
suis-je point accablé, quand me rapellant
ce tems heureux, je jette les yeux sur ces
momens délicieux, dont les richesses &amp; les
honneurs ne peuvent jamais balancer la
perte? O tems précieux de mon éducation!
heures de satisfaction pure &amp; de plaisir sans
mêlange! qu'on devroit bien vous chérir!
&amp; que l'on connoît peu ce que vous valez!
Emporté dans l'océan orageux des assaires
&amp; de l'âge mûr, on se voit bientôt privé<C/>
<pb n="66"/>
<O/>de vos douceurs ineffables; les déréglemens
&amp; les vices empoisonnent la paix de notre
ame.</p>
<p>  Il y avoit deux ans que cet état heureux
duroit, lorsque je me vis en même-tems
séparé de mes deux compagnons. M. Sar-pley,
qui avoit d'autres enfans, &amp; en mê-me-tems
une fortune assez médiocre, se
détermina à envoyer son fils en mer, sous
la conduite d'un frere, commandant d'un
vaisseau de guerre: en conséquence il ob-tint
pour lui une commission du Roi: dans
le même tems, M. Archer envoya le sien
à Oporto, chez un parent qui faisoit un
commerce considérable, afin d'y tenir son
comptoir. Comme nous avions vécu avec
beaucoup d'intimité, nous ne pûmes pas
nous quitter sans le plus violent chagrin;
&amp; nous prîmes congé les uns des autres
après nous être juré une amitié éternelle,
promis de nous écrite toutes les fois que
nous en aurions la commodité. Mon pere
&amp; ma mere ressentirent vivement leur per-te;
mais ils ne voulurent jamais accepter la
moindre reconnoissance pour tous les soins
qu'ils en avoient pris, &amp; dont il étoit aisé
de s'apercevoir à leur conversation &amp; à
leur conduite, à la grande satisfaction de
leurs parens. Pour marquer leur gratitude,
ceux ci priérent mon pere de me laisser
aller chez eux passer quelques mois; &amp; ils
le firent avec tant d'instances, qu'il ne pût
les refuser. Ils m'emmenérent donc à leur
campagne, qui n'étoit qu'à cinq ou six<C/>
<pb n="67"/>
<O/>milles de chez mon pere. J'étois dans ma
seiziéme année, &amp; on me regardoit com-me
un jeune homme poli &amp; de bon sens:
j'étois d'une taille avantageuse, &amp; la nature
m'avoit donné un embonpoint raisonnable,
&amp; d'assez beaux traits. Les peres de mes
amis aimoient fort la chasse tous les deux:
j'y allois souvent, &amp; en fort peu de tems
j'en devins passionné moi-même. Je bravois
les fatigues de cet exercice; cela me valut
les suffrages d'un Baronet du voisinage, qui
ne croyoit pas qu'un homme pût rien val-loir,
s'il n'étoit capable de surmonter tous
les obstacles à la poursuite d'un renard ou
d'un lievre. Il jouissoit d'un bien considé-rable:
comme il étoit veuf, &amp; ne montroit
pas d'inclination pour un second mariage,
ce bien devoit tomber à une fille unique
qui avoit alors treize ans; aussi Miss Louise
Rich passoit-elle pour la plus opulente hé-ritiere
de tout le canton. Le Chevalier Wal-ter
étoit de ces Gentilshommes attachés à
la Communion Romaine, uniquement
parce que c'étoit la créance de ses peres;
mais sans que la différence de Religion lui
fit adopter des maximes oposées au Gou-vernement:
en un mot, il étoit générale-ment
estimé de ses voisins, &amp; fort aimé de
tous ses vassaux.</p>
<p>  Ce Gentilhomme vouloit toujours m'a-voir
avec lui, &amp; me marquoit en toute
occasion beaucoup d'amitié. Il me presenta
à sa fille, &amp; à un sien neveu de mon âge
qui demeuroit chez lui, &amp; dont il avoit<C/>
<pb n="68"/>
<O/>dessein de faire son gendre; du moins
c'étoit le bruit de tout le canton. Si je fus
enchanté de la conversation de cette jeune
Demoiselle, qui joignoit un esprit d'ange
à un corps charmant, je fus révolté de l'air
orgueilleux &amp; brutal de son cousin, qui
étoit un vrai paysan. Je passois délicieuse-ment
mon tems parmi toutes ces connoissan-ces;
&amp; je ne m'en séparois que pour faire de
petits voyages chez nous: sans cela la ten-dresse
de ma mere ne lui auroit pas permis
de me laisser repartir. Un soir que nous
étions à causer chez M. Archer, un domes-tique
vint nous annoncer que le feu avoit
pris à la maison du Chevalier Walter. Cette
fâcheuse nouvelle nous allarma beaucoup.
La conversation cessa, &amp; nous courumes
tous pour voir si nous pourrions être de
quelque utilité dans une occasion aussi fâ-cheuse.
Le rés-de-chaussée étoit déjà em-brasé,
&amp; la flamme gagnoit avec violence &amp;
s'étendoit par-tout. Nous trouvâmes le Che-valier
Walter étendu par terre: il s'étoit
foulé le pied en sautant par la fenêtre de sa
chambre; les domestiques troublés étoient
occupés à sauver des meubles, autant que
la surprise leur avoit pû permettre d'en em-porter
à la premiere allarme. Mais ce qu'il
y avoit de plus déplorable étoit de voir la
jeune Demoiselle vêtue d'un simple jupon,
qui apelloit à son secours par la fenêtre de
son apartement. Le pere étoit hors d'état
de se remuer: tous ceux qui étoient autour
de lui n'avoient pas assez de fermeté &amp; de<C/>
<pb n="69"/>
<O/>courage pour risquer de l'aller sauver; pour
le neveu il étoit réfugié dans une taverne
voisine où il racontoit la peine qu'il avoit
eue pour s'échaper des flammes. Dans une
telle confusion, cette pauvre Demoiselle
eût, sans doute, éprouvé le même sort que
la maison, si M. Archer &amp; moi n'eussions
pensé à une longue échelle qui étoit chez
un fermier voisin; nous prîmes du monde
&amp; avec leur aide nous la dressâmes contre
le mur de la maison: j'y montai courageu-sement;
la considération du danger de Miss,
m'avoit fait oublier tout-à-fait ma propre
sûreté. Après m'être un peu grillé, je ga-gnai
la fenêtre &amp; je sautai dans la chambre;
puis prenant cette jeune Demoiselle dans
mes bras, je descendis résolument par le
même chemin, &amp; je la remis entre les
mains de son pere où elle s'évanouit aussi-tôt.
Le trouble de mes esprits, &amp; ma pro-pre
frayeur m'avoient affoibli aussi, de
maniere que je tombai à ses pieds sans con-noissance.
Quand je fus revenu à moi, je
demandai des nouvelles de Miss Louise,
on me répondit qu'elle étoit fort mal &amp;
qu'on l'avoit emportée chez M. Sharpley.
Le Baronet me prit dans ses bras, m'apella
son libérateur, son sauveur, &amp; jura que
jamais il n'oublieroit ce service. En un mot,
je reçus de toutes parts, tant de compli-mens,
que je ne pus cacher la confusion
qu'ils me causoient. J'allai ensuite visiter
Miss, que je trouvai beaucoup mieux, &amp;
quoiqu'encore trop jeune, pour connoître<C/>
<pb n="70"/>
<O/>ou avoir senti les douces impressions de
l'amour; j'aperçus dans ses remerciemens
une satisfaction qui m'étonna; &amp; je m'esti-mai
fort heureux d'avoir pu lui rendre ce
service important. La maison fut réduite en
cendres: le feu y avoit pris par la négli-gence
d'un cuisinier yvre, qui en s'allant
coucher, avoit laissé une chandelle allu-mée;
le feu ayant pris à du bois, gagna à
quelques linges, &amp; de-là s'étendit si consi-dérablement,
que quand on s'en aperçut,
il ne fût plus possible d'y aporter remede.
Depuis cet accident, le Chevalier Walt er
prit pour moi une amitié sans bornes, &amp; je
reçus de sa fille des civilités continuelles.
Il ne pouvoit rester une minute sans m'a-voir
en sa compagnie: &amp; Miss Louise vou-lant
me marquer sa reconnoissance, par les
ordres de son pere, me pressa d'accepter
un diamant qu'elle tira de son doigt. Il ne
me fut pas possible de refuser un present
aussi beau &amp; aussi précieux, &amp; dans un
transport involontaire, dont j'ignorois alors
les moifs, je fis serment de ne jamais m'en
séparer.</p>
<p>  Deux mois après cette aventure je reçus
un ordre de mon pere de revenir: il m'écri-vit
qu'il avoit dessein de m'envoyer à Lon-dres,
pourvu que mon inclination n'y fût
pas contraire, &amp; qu'il falloit qu'il me parlât
à ce sujet. Je pris congé de tous mes amis,
après les avoir remerciés de leurs amitiés,
&amp; M. Archer m'accompagna jusques chez
mon pere.</p>
<pb n="71"/>
<head>CHAPITRE VII.</head>
<p><hi rend="italic">Excellent discours de son pere.... Il reçoit</hi>
<hi rend="italic">des lettres de Sharpley &amp; Archer..... Il</hi>
<hi rend="italic">part pour Londres avec son pere &amp; sa</hi>
<hi rend="italic">mere.... Son arrivée.... Son étonnement</hi>
<hi rend="italic">en voyant cette ville pour la premiere</hi>
<hi rend="italic">fois.... Il est mis en aprentissage chez M.</hi>
<hi rend="italic">Diaper, marchand de toile en gros.</hi></p>
<p>QUand la compagnie fut partie, &amp; que
j'eus resté deux ou trois jours à la
maison, mon pere me mena avec lui dans
le jardin, &amp; me déclara ses intentions de
la maniere suivante. „Je vous ai mandé,
„mon fils, pour vous communiquer un
„projet que j'ai imaginé pour votre bien.
„Vous êtes maintenant dans l'âge de son-ger
à un état qui puisse dans la suite
„vous mettre à portée de vivre heureux,
„&amp; de rendre service à la patrie. Je n'ai
„pas jugé à propos de vous envoyer à
„l'Université; vous avez dû sentir par là
„que je n'ai pas dessein que vous pre-niez
le parti de l'Eglise. Non, mon
„fils, croyez-moi, les désagrémens indis-pensables
de cet état, &amp; le mépris géné-ral
&amp; trop bien fondé qu'éprouvent ceux
„qui l'ont embrassé, sont des raisons suf-fisantes
pour vous en détourner. Vos
„dispositions personnelles m'auroient en-gagé
à vous proposer le service préféra-<C/>
<pb n="72"/>
<O/>„blement à toute autre chose; mais il
„faut avoir des amis en place, &amp; une
„fortune à l'abri des revers; sans cela le
„mérite le plus solide n'y fait pas grande
„fortune, &amp; je crois qu'on ne peut gue-re
y trouver le bonheur, pour peu
„qu'un Officier se sente de penchant
„pour le mariage. Je ne vous conseille-rai
pas non plus le parti du barreau, sur
„le pied où il est maintenant, par la faute
„de ceux qui en font profession. A l'égard
„de la médecine, j'y trouve autant &amp;
„même plus d'inconvéniens encore que
„dans les précédens. Vous sçavez que
„j'aime ma patrie, &amp; que je désirerois
„pouvoir la servir, en vous procurant un
„sort heureux; ainsi ne soyez pas surpris,
„si j'ai la plus haute estime pour les Né-gocians:
ce sont eux qui en répandant
„dans le public tous les avantages du com-merce,
soutiennent les richesses de l'Etat,
„&amp; l'indépendance de la nation. Dans les
„autres professions dont je viens de parler,
„un homme qui veut réussir, doit néces-sairement
se prêter à une espece de ser-vitude
&amp; de bassesse; &amp; je ne voudrois
„pas pour tout au monde vous y con-traindre:
au lieu que vous pouvez por-ter
dans le commerce une généreuse in-dépendance,
pourvu que vous vous y
„conduisiez avec sagesse &amp; probité: vous
„deviendrez un membre nécessaire &amp;
„considérable dans l'Etat, &amp; à portée de
„rendre service à vos parens &amp; à vos<C/>
<pb n="73"/>
<O/>„amis. Vous pourrez entretenir votre fa-mille
honorablement, &amp; de maniere à
„remplir cette noble ambition, &amp; la
„tendresse qui doit animer le cœur d'un
„bon mari &amp; d'un pere. La branche de
„commerce que j'ai à vous proposer,
„n'est point contraire aux connoissances
„que vous avez acquises: vous y pour-rez
allier l'homme de talens avec l'hom-me
d'affaires: vous connoissez M. Dia-per
de Londres, marchand de toile en
„gros; il est un peu allié de votre mere;
„c'est un homme d'honneur, plein de
„probité; il jouit d'une fortune considé-rable,
qu'il a acquise principalement par
„son travail &amp; son exactitude dans ce com-merce.
C'est chez lui que je me propose
„de vous placer en aprentissàge; pourvu
„cependant que vous n'y sentiez point de
„répugnance; car je ne forcerai jamais
„vos inclinations, de quelque côté qu'el-les
vous portent: ainsin consultez-vous
„d'ici à demain, afin que je puisse lui
„marquer ma résolution. Il a passé ici, il
„y a quelques jours, au retour d'un voya-ge
en Ecosse; je lui en ai fait la pro-position
qu'il a acceptée de bon cœur.„
Ma mere m'avoit déjà fait quelques
ouvertures sur cet arrangement; je remer-oiai
mon pere en lui disant que je lui obéi-rois
avec plaisir, &amp; que j'étois prêt à
aller chez M. Diaper, déterminé, tant par
les avantages de cette destination, que par
la persuasion que je suivrois en cela ses<C/>
<pb n="74"/>
<O/>intentions. Mon pere parut content de me
trouver si bien disposé, &amp; il écrivit à ce
parent que nous partirions au bout de
quinze jours. M. Shapley vint me voir le
lendemain; &amp; me remit deux lettres, l'une
de son fils, datée de la Virginie, l'autre
de M. Archer le jeune, écrite d'Oporto
en Portugal.</p>
<p>  Les paroles ne peuvent exprimer que
foiblement la chaleur &amp; le zele d'amitié
que ces lettres exciterent en moi; en effet
notre séparation, bien loin d'aporter du
refroidissement à notre amitié, sembloit lui
avoir donné de nouvelles forces: on devoit
incessamment expédier à Londres des dépê-ches,
pour envoyer à la Virginie &amp; en
Portugal: je me pressai de faire réponse à
mes amis, &amp; on joignit mes lettres dans
le paquet de leurs peres.</p>
<p>  Les quinze jours que mon pere &amp; ma
mere avoient fixés pour notre voyage de
Londres, étant prêt d'expirer, je pris con-gé
de mes amis, &amp; sur-tout de Sir Wal-ter
&amp; de son aimable fille, qui m'expri-merent
le regret qu'ils avoient de me
perdre: après quoi nous nous mîmes en
chemin, &amp; arrivâmes dans cette grande
capitale. Le voyage fût gracieux &amp; com-mode.
Mon pere alla voir plusieurs amis
qu'il avoit sur la route, &amp; fit tout ce qu'il
put pour rendre ce trajet amusant pour
ma mere &amp; pour moi, en nous faisant
voir tout ce qu'il y avoit de remarquable
sur la route, ce qui nous employa près de
quinze jours.</p>
<pb n="75"/>
<p>  Si je fus étonné de l'affluence de voi-tures
&amp; de la multitude de voyageurs &amp;
de passans que je vis sur la route aux environs
de Londres! combien ne fus-je pas surpris
du concours prodigieux de monde que je
découvris en entrant dans la ville! Toutes
les idées que je m'en étois formé d'après
Yorck &amp; les autres Villes de cette pro-vince
que je connoissois, étoient trop foi-bles,
mon étonnement s'accrut à mesure
que j'avançois dans le cœur de la ville,
où je voyois des essains de gens circuler
continuellement dans les rues, &amp; sur le
visage desquels on remarquoit un air af-fairé.
Cet aspect me donna une grande
idée de l'importance du Commerce, qui
oblige chacun dans sa profession à être vi-gilant
&amp; soigneux de mettre son tems à
prosit, de façon ou d'autre, pour l'intérêt
de chaque membre en particulier, &amp; pour
le bien de l'Etat en général. Je n'aperce-vois
point de ces gens oisifs &amp; indolens,
dont les provinces fourmillent; &amp; je
commençai à sentir du mépris &amp; de l'éloi-gnement
pour l'oisiveté, les divertisse-mens
&amp; les plaisirs, où nos soins &amp; nos
seules inquiétudes ne s'étendent pas au de-là
de nous: c'est ainsi, me dis-je à moi-même,
que doit se conduire un citoyen
industrieux. Les peines qu'il prend pour
augmenter son bien, lui donnent néces-sairement
de l'occupation, &amp; par consé-quent
contribuent à l'avantage des ouvriers
de toutes les sortes: on peut dire de lui,<C/>
<pb n="76"/>
<O/>avec raison, qu'il contribue à en faire
vivre un million d'autres. Ces réflexions
m'encouragerent de plus en plus dans le
parti que j'allois embrasser.</p>
<p>  M. Diaper, qui, comme je l'ai déjà dit,
étoit un peu parent de ma mere, avoit
engagé mon pere à ne point prendre d'autre
logement que sa maison, tant qu'il resteroit
à Londres; ce fut donc chez lui que
nous allâmes descendre, &amp; tout le
monde s'empressa pour nous y bien rece-voir.</p>
<p>  Avant que de terminer l'affaire, qui
faisoit le sujet de notre voyage, mon pere
nous fit voir tout ce qu'il y avoit de cu-rieux
dans Londres &amp; aux environs. Il ne
voulut rien laisser à désirer à ma curiosité,
de crainte qu'après son départ je ne m'ac-costasse
de quelques compagnons de mon
âge, &amp; que sous prétexte d'aller voir ces
nouveautés, je ne négligeasse mes devoirs.</p>
<p>  Mes parens étant convenus de tout
avec M. Diaper, que j'apellerai désor-mais
mon maître, je fus engagé chez lui
en qualité d'aprenti, moyennant trois
cens guinées, il y avoit déjà cinq semaines
que mon pere étoit absent de chez lui; il
résolut de s'en retourner; mais avant que
de partir, il chargea un ami de me remet-tre
tous les ans trente guinées pour mes
menus plaisirs, afin, disoit-il, que je ne
fusse pas tenté de faire quelque action bas-se
&amp; deshonorante. Il lui recommanda
aussi très-fort de me donner des avis &amp;<C/>
<pb n="77"/>
<O/>des instructions sur tout ce qui pourroit
m'arriver pendant le tems de mon apren-tissage;
&amp; après m'avoir laissé par écrit
d'excellentes leçons, qui regardoient ma
conduite, il me donna sa bénédiction, &amp;
reprit le chemin de la province d'York.
Son départ me laissa dans une grande af-fliction;
c'est le premier chagrin, mais un
des plus sensibles que j'aie ressenti dans
tout le cours de ma vie.</p>
<head>CHAPITRE VIII.</head>
<p><hi rend="italic">Portrait de M. Diaper, de sa femme &amp;</hi>
<hi rend="italic">de mon fils. Thompson est fort assidu</hi>
<hi rend="italic">à son devoir. Il contracte amitié avec</hi>
<hi rend="italic">le jeune Diaper: gagne l'estime de son</hi>
<hi rend="italic">maître. Maniere d'employer leurs mo-</hi>
<hi rend="italic">mens perdus. Réflexions sur le com-</hi>
<hi rend="italic">merce.</hi></p>
<p>SI-tôt que l'on m'eut instruit de la natu-re
de mes devoirs, je formai la réso-lution
de n'être point un aprenti inutile; je
m'apliquai avec la plus sérieuse attention à
acquérir les connoissances de ce que je
comptois devoir être un jour ma profession,
&amp; M. Diaper me donna les instructions
les plus douces que je pouvois jamais espé-rer.
C'étoit un homme de quarante ans,
qui avoit passé toute sa vie dans le com-merce,
où il avoit remplacé son pere, &amp;
qui par un travail, une aplication &amp; des<C/>
<pb n="78"/>
<O/>soins infatigables, se trouvoit, comme
on dit ordinairement, au-dessus de ses af-faires.
Outre les fonds qu'il avoit dans le com-merce,
&amp; son argent comptant, il possé-doit
un très-joli bien du chef de sa fem-me:
sa table étoit bien servie, quoique sans
prodigalité, &amp; un ami étoit toujours sûr
d'être bien reçu chez lui. Il régnoit dans les
dépenses de sa maison une grande œcono-mie,
mais qui n'excédoit point cette fru-galité
louable si-nécessaire, mais qui est si
rarement aprouvée des domestiques. Son ca-ractere
étoit doux &amp; sociable, &amp; son esprit
net &amp; ferme: plein d'égards respectueux pour
ses supérieurs, de franchise &amp; de générosité
avec ses égaux, &amp; d'humanité, de consi-dération
&amp; de bonté pour ses inférieurs &amp;
ses domestiques; sa probité, son honneur
&amp; sa droiture dans le commerce, lui at-tiroient
la confiance de tous ceux avec qui
il avoit affaire, &amp; son bon sens, &amp; les
qualités de son esprit faisoient regarder sa
compagnie comme utile &amp; desirable. Me.
Diaper étoit une femme prudente, vertueuse
&amp; très-entendue: ils vivoient ensemble
dans l'union la plus parfaite: une santé
très foible l'obligeoit à demeurer presque
toujours à la campagne, où M. Diaper lui-même
passoit communément la moitié de
là semaine. Ils n'avoient qu'un fils, qui
avoit déjà fait trois ans d'aprentissage chez
son pere; c'etoit un jeune homme rangé,
sage &amp; exact, sur qui rouloit déjà tout
le poids des affaires. Quoiqu'il n'eût enco-<C/>
<pb n="79"/>
<O/>re que dix-neuf ans, &amp; qu'il eût été em-ployé
de si bonne heure à des affaires très-importantes,
il n'avoit pas laissé de faire
quelques progrès dans les lettres; il avoit
lu &amp; médité les meilleurs auteurs, &amp; son
esprit étoit plus orné que ne l'ont d'ordi-naire
bien des gens de son âge: on ne re-marquoit
point en lui de ces saillies vives
&amp; brillantes de la jeunesse; toute son ame
sembloit concentrée dans les devoirs essen-tiels
de son état, en quoi il réussissoit fort bien:
cependant il étoit poli &amp; agréable en con-versation,
&amp; la grande régularité de sa
conduite ne lui ôtoit point le goût pour
les amusemens louables &amp; innocens: son
cœur bon &amp; généreux étoit capable d'une
amitié vive &amp; désintéressée: sa bonne con-duite
&amp; ses qualités le faisoient rechercher
dans toutes les sociétés. L'éducation que
j'avois reçue, &amp; ma façon de penser, me
donnerent de l'estime pour cette famille,
&amp; j'avois tout lieu d'être content de ma
situation: mon maître me traitoit comme
un second fils. Nous couchions dans la
même chambre, le jeune Diaper &amp; moi,
&amp; nous liâmes ensemble une amitié très-étroite,
qui ne fit qu'augmenter de jour
en jour par la conformité de nos sentimens
&amp; de nos actions.</p>
<p>  Nous agissions tous les deux de concert:
il tâchoit à me dérober autant qu'il pou-voit
sa supériorité, &amp; je ne cherchois qu'à
me rendre agréable par mes déférences &amp;
mon exactitude. Nous ne prenions aucuns<C/>
<pb n="80"/>
<O/>plaisirs l'un sans l'autre, en un mot, ja-mais
deux jeunes gens n'avoient été si bien
unis.</p>
<p>  Notre commerce étoit très considérable:
M. Diaper avoit un garçon de magasin fi-dele;
ainsi son fils &amp; moi étions princi-palement
employés dans les comptoirs.
Cependant comme toute mon étude étoit
de plaire à mon maître, je ne voulois pas
être exempt des peines &amp; de la fatigue qu'il
y avoit à prendre dans les autres parties
de ses affaires, sçachant très-bien que dans
le poste où j'étois, je devois regarder
comme un devoir tout ce qui pouvoit con-tribuer
à ses intérêts &amp; à mon instruction:
ainsi toutes les fois que je croyois pouvoir
être utile, je n'attendois pas qu'on me
donnât des ordres, ou qu'on m'apellât;
mais je tâchois en toutes choses d'aller au-devant
de ce qu'on pouvoit souhaiter ou
exiger de moi. Par cette façon d'agir, &amp;
en marquant des égards pour tous les gens
de la maison, je gagnai si bien l'estime &amp;
la confiance de mon maître, qu'il étoit
toujours prêt à me découvrir les secrets
de son commerce &amp; de ses affaires, pour
m'aprendre bientôt tout ce que j'avois à
sçavoir, &amp; même il prévenoit tous mes
desirs dans tous les cas où j'avois besoin
d'indulgence. Quand les embarras du jour
étoient passés, nous passions la soirée au
logis à lire ou à converser; &amp; de tems
à autre nous avions avec nous un petit
nombre d'amis choisis, ou bien nous al.<C/>
<pb n="81"/>
<O/>lions chercher au-dehors quelque amuse-ment,
propre à nous divertir &amp; à nous
instruire en même-tems; enfin le jeune
Diaper &amp; moi nous étions inséparables.</p>
<p>  Sur la fin de la semaine nous allions tou-jours
à la maison de campagne jusqu'au
lundi matin. Me. Diaper ne faisoit aucu-ne
distinction entre nous; elle saisissoit
toutes les occasions de me marquer son
amitié &amp; la satisfaction qu'elle avoit de
nous voir si bien unis, son fils &amp; moi. Mon
maître avoit un carosse &amp; des chevaux de
main; il y en avoit toujours à mon servi-ce,
de maniere que je trouvois peu de
différence entre mon état actuel &amp; les bon-tés
que j'avois reçues chez mon pere.</p>
<p>  Nos diverses correspondances &amp; nos
grandes affaires, me faisoient sentir de
plus en plus l'importance &amp; la dignité du
commerce, qui non seulement réunit les
intérêts des hommes, comme particuliers;
mais devient encore le lien de toutes les
nations de l'Univers, par les principes
d'honneur, de justice, de droiture &amp; de
ponctualité, qui sont le fondement de tou-tes
les correspondances, &amp; sans lesquels
il n'est pas possible de réussir dans aucune
espece de trafic. Les Princes sages, qui
ont eu à cœur le bien de leurs sujets, ont
toujours eu soin de favoriser les arts &amp; le
commerce. Non-seulement ils les ont con-sidérés
comme des moyens sûrs pour aug-menter
les richesses de leurs sujets &amp; leurs
propres revenus, mais encore comme une<C/>
<pb n="82"/>
<O/>école où les hommes deviennent plus sa-ges,
meilleurs &amp; par conséquent plus fi-deles
à leurs maîtres. Un peuple indolent
&amp; paresseux sera toujours l'objet de la hai-ne
&amp; le fleau d'un Prince doux, géné-reux
&amp; bon.</p>
<p>  Je passai les deux premieres années de
mon tems avec beaucoup de satisfaction
&amp; d'une maniere bien avantageuse pour
moi; j'eus le bonheur de m'attirer l'apro-bation
de mon maître, qui eut soin d'en
donner avis à mon pere pour lui faire plai-sir.
Je gagnai aussi l'amitié de mon ami &amp;
de tous les domestiques. Heureux si j'avois
conservé dans le reste de ma vie autant
d'innocence, de vertu &amp; de prudence!
je n'aurois pas eu à essuyer les malheurs &amp;
la misere que j'ai éprouvés dans la suite.</p>
<head>CHAPITRE IX.</head>
<p><hi rend="italic">Il est surpris de la conduite d'une servante</hi>
<hi rend="italic">de la maison. Son assiduité à le servir.</hi>
<hi rend="italic">Elle lui déclare son amour. Ses efforts</hi>
<hi rend="italic">pour la guérir. Il se laisse gagner. Ses</hi>
<hi rend="italic">inquiétudes à cette occasion. Elle devient</hi>
<hi rend="italic">fâcheuse &amp; jalouse. Avis à la jeunesse. Il</hi>
<hi rend="italic">se refroidit pour son ami, cherche des</hi>
<hi rend="italic">compagnons, &amp; fait connoissance avec</hi>
<hi rend="italic">Prim &amp; Prig.</hi></p>
<p>TAnt que je fus attentif à mettre en
pratique les excellens préceptes de<C/>
<pb n="83"/>
<O/>mon pere, sans jamais m'écarter des prin-cipes
de la vertu &amp; de l'honneur, je fus
tranquille &amp; content, caressé &amp; estimé de
tout le monde. J'écrivois régulierement
tous les mois à mes parents; j'avois en-tretenu
correspondance avec mes deux an-ciens
amis, Sharpley &amp; Archer: le premier
avoit déjà été associé par son oncle dans
la cargaison d'un vaisseau.</p>
<p>  M. Diaper avoit à sa maison de Londres
une servante, fille d'un fermier de la Pro-vince
de Cambrigde, jeune, jolie, &amp; qui
ne manquoit pas d'esprit. J'étois si bien re-gardé
dans la famille, que les domestiques
cherchoient en toutes choses à m'obliger.
Je m'aperçus que depuis un certain tems
cette fille étoit plus soigneuse que de cou-tume
à me rendre des services assidus: aussi
j'avois soin de reconnoître ses attentions
par de petits presens: je n'imaginois pas
qu'elle eût d'autre motif que son inclination
naturelle, &amp; le traitement que je faisois
aux gens de la maison. Je fus bientôt obligé
de changer d'avis: je l'avois souvent sur-prise
à me regarder avec beaucoup d'atten-tion;
si par hazard je jettois les yeux de son
côté, elle baissoit les siens, rougissoit, &amp;
de tems en tems laissoit échaper quelques
soupirs. Si je montois à ma chambre pour
quelque affaire, je l'y trouvois, &amp; à mon
arrivée elle en sortoit, en me faisant une
grande révérence: je crus même l'avoir vue
quelquefois pleurer: toute la maison s'aper-cevoit
qu'elle n'avoit plus la même vivaci-<C/>
<pb n="84"/>
<O/>té, &amp; qu'elle étoit devenue triste &amp; mé-lancolique.
Moi qui avois eu jusqu'alors fort
peu de liaison avec les femmes, je ne soup-çonnois
point les véritables motifs de ce
changement; ainsi touché de compassion,
&amp; pensant qu'il étoit sans doute arrivé quel-que
accident dans sa famille, je tâchai de
la consoler de mon mieux. Madame Diaper
qui l'affectionnoit, prit les mêmes peines,
&amp; la railloit souvent des petites absences
d'esprit dans lesquelles elle tomboit. Un
jour l'ayant trouvée toute en larmes dans
ma chambre, je lui demandai ce qu'elle
avoit, &amp; si je pouvois lui être utile; peut-être,
lui dis-je ensuite en badinant, que
vous aurez reçu quelque mauvaise nouvelle
de votre amant: mais, Nanny, il ne faut
pas se laisser mourir pour cela; il vous a
fait des infidélités, n'est ce pas? Elle se
leva aussi tôt, &amp; jettant sur moi un regard
tendre, elle sortit, en disant: Ah! M.
Thompson, si j'ai un amant, il n'est pas
loin d'ici, &amp; c'est bien mon malheur. Ce
discours me mit au fait; &amp; quoique novice
sur cette matiere, je vis bien que c'étoit
moi qui avois causé tout ce changement. Il
faut l'avouer, dans les premiers momens,
l'idée de cette conquête me fit quelque
plaisir: cette fille étoit jeune &amp; belle; c'est
une tentation dangereuse pour un jeune
homme d'un tempérament aussi vif que le
mien: cependant la raison &amp; les principes
de morale prirent le dessus, &amp; je résolus
de me conduire avec elle à l'avenir avec<C/>
<pb n="85"/>
<O/>plus de circonspection. Mon ambition, la
prudence &amp; mon devoir ne me permet-toient
pas d'entretenir son amour dans des
vues louables; d'un autre côté, l'idée de
m'exposer à des disgraces, &amp; de la desho-norer,
ne pouvoit point trouver place dans
un cœur accoutumé à des sentimens déli-cats
&amp; relevés: depuis ce moment, je
n'entrois plus dans la maison qu'aux heures
des repas avec mon ami, &amp; même alors
je m'abstenois de lui parler, &amp; de la re-garder,
dans l'espoir que cette conduite la
feroit rentrer en elle même; mais j'éprou-vai
bientôt que l'amour est un mal qui n'est
pas si facile à guérir. Plus je m'éloignois
d'elle, plus elle s'enflammoit: je ne pou-vois
faire un pas sans la rencontrer en mon
chemin; vingt fois le jour elle venoit au
magasin sous différens prétextes. Tel est
l'effet des ruses dangereuses des femmes:
je me sentis moi-même inquiet, rêveur;
des desirs nouveaux se faisoient sentir dans
mon cœur; je commençois à éprouver une
ardeur inconnue jusqu'alors, &amp; j'avois eu
toutes les peines du monde à me remet-tre;
lorsqu'une circonstance malheureuse
vint détruire toutes mes résolutions. L'au-tre
servante ayant été envoyée à la maison
de campagne en commission, &amp; malheu-reusement
mon ami étant engagé à dîner
en ville, ce qui lui arrivoit rarement, je
fus contraint de manger seul, &amp; il n'y
avoit que Miss Anne pour me servir. Le
garçon de boutique étoit à la campagne,<C/>
<pb n="86"/>
<O/>où M. Diaper l'avoit invité d'aller passer
un ou deux jours. En allant à table je vis
qu'elle avoit pris soin de se parer plus qu'à
l'ordinaire, &amp; me servit à table d'une façon
si obligeante, que je ne pus m'empêcher de
lier conversation avec elle. En un mot, la
tentation &amp; l'occasion favorable, renver-sérent
le plan de sagesse que je m'étois for-mé;
elle s'aperçut de ma situation, &amp; sçut
en profiter avec toute l'adresse dont elle
fut capable. En un mot, la nature, plus
forte que ma raison, triompha de mon
innocence; enhardi par cette premiere
action, je retombai plusieurs fois dans la
même faute, avant que de la quitter. Quand
je fus livré à moi-même, je fus tenté de
déplorer le changement de ma situation, je
me reprochai avec confusion le crime que
je venois de commettre: je me trouvai in-quiet,
mécontent, mal à mon aise: la
bonté de mon cœur se montroit aupara-vant
dans toutes mes actions; à present
accablé par mes propres réflexions, je n'o-sois
plus regarder en face mon vertueux
ami. Mon crime, l'apréhension de ses suites
&amp; de la perte de ma réputation, l'injure
que j'avois faite à une innocente créature,
(car je la croyois telle,) en profitant de sa
foiblesse, tout cela formoit un enfer au-dedans
de mon cœur. Je commençai à
chercher les moyens de cacher ce fatal
commerce. Hélas! pour la premiere fois
il fallut me résoudre à devenir un hypocri-te,
&amp; à affecter une innocence que je<C/>
<pb n="87"/>
<O/>n'avois plus. L'idée d'être toujours dans la
nécessité de feindre, étoit pour moi un
tourment inexprimable: je résolus de sortir
de cet état fâcheux; mais ma résolution ne
dura pas long tems: mes inquiétudes n'é-toient
pas bornées à mes seules réflexions:
j'avois des reproches à essuyer, &amp; des in-quiétudes
sur son sort futur: je fus obligé
de me ployer à son humeur, pour vivre
tranquille. Elle s'aperçut qu'elle étoit grosse,
&amp; renouvella ses plaintes. Je lui promis de
ne point l'abandonner. Elle devint jalouse,
épia mes actions, me fit des reproches,
pleura &amp; s'évanouit même. Je lui donnai
de l'argent pour l'adoucir; en un mot, je
devins bientôt un malheureux &amp; vil es-clave.</p>
<p>  Que les jeunes gens aprennent par mon
exemple à ne point céder aux premieres
atteintes du vice: sous quelque forme qu'il
les attaque, il est également pernicieux,
détruit tout le bonheur de la vie, &amp; déra-cine
toutes les semences de vertus; mais
sur-tout il faut s'en défier, lorsqu'il se pre-sente
sous les attraits doux &amp; trompeurs
d'un sexe artificieux &amp; enchanteur: c'est
alors que l'on doit tout employer pour ré-sister
à cet ennemi, qui cherche adroite-ment
à nous subjuguer: la tranquillité de
l'ame une fois détruite, les suites en sont
terribles; il est rare qu'on ait le pouvoir de
faire retraite; on cherche au contraire à
étouffer dans un abyme de folies &amp; d'ex-travagances,
le peu de réflexions qui se<C/>
<pb n="88"/>
<O/>presentent, &amp; les regrets qui ne cessent de
tourmenter notre ame.</p>
<p>  Le plaisir que je goûtois en la compagnie
de M. Diaper s'émoussoit, je portois se-crettement
envie à ses vertus: quand il
s'apercevoit de ces changemens, j'avois
toujours quelque mauvaise excuse ou quel-que
indisposition de commande. Je deve-nois
nonchalant à remplir mes devoirs: la
maison me gênoit, je n'y rencontrois que
des remords de ma part &amp; des plaintes de
celle qui étoit l'auteur de ma misere. Les
sentimens vertueux &amp; délicats, qu'on
m'avoit inspirés dans ma jeunesse, &amp; la
tournure de mon esprit, qui étoit naturelle-ment
vrai &amp; sincere, ne faisoient que me
tourmenter à chaque instant &amp; me causer
des remords sans fin. Je cherchois à trom-per
mes inquiétudes dans les compagnies;
si-tôt que l'heure de mes occupations étoit
passée, je disparoissois, &amp; m'associant avec
des gens de mon âge, que j'avois méprisés
auparavant, je me plongeois dans le vin &amp;
les plaisirs pour imposer silence à mes re-mords:
les deux personnes avec qui je liai
une société intime, furent Guillaume Prim,
aprenti mercier, &amp; Dick Prig, clerc de
Procureur. Ces deux jeunes gens étoient
d'un esprit vif, enjoué, &amp; leur conversa-tion
étoit amusante. J'allois passer avec eux
des soirées entieres dans une espece de
cotterie, qui s'assembloit alors pour se dé-lasser
du travail de la journée.</p>
<pb n="89"/>
<head>CHAPITRE X.</head>
<p><hi rend="italic">Caractere de ses nouveaux amis. Il n'est pas</hi>
<hi rend="italic">satisfait de leurs mœurs &amp; de leur con-</hi>
<hi rend="italic">duite: fait connoissance avec M. Spécu-</hi>
<hi rend="italic">liste, adopte ses principes</hi>: <hi rend="italic">devient un</hi>
<hi rend="italic">débauché: fait sortir sa maîtresse de la</hi>
<hi rend="italic">maison, &amp; la place dans une chambre</hi>
<hi rend="italic">garnie, pour y accoucher.</hi></p>
<p>PRim étoit un jeune homme plein de
sens, &amp; fort bien élevé, mais il avoit
terni ces qualités, en donnant à corps per-du
dans tous les travers à la mode: il lui
restoit pourtant encore une façon de s'énon-cer
singuliere qui le faisoit rechercher. Prig
étoit plus réservé, il s'étoit conservé une
réputation par l'hypocrisie &amp; la dissimula-tion
la plus profonde: destiné aux sciences,
il y avoit fait assez de progrès; ses talens
brilloient sur-tout dans la dispute, où il
étoit sûr de se faire aplaudir.</p>
<p>  Le reste de notre société étoit composé
de garçons de boutique du voisinage, dont
le caractere &amp; les talens étoient aussi diffé-rens
que leurs professions. Rien ne prou-voit
mieux le commencement de ma dé-pravation
que le plaisir que je goûtois dans
ces assemblées: ce que je n'avois regardé
d'abord que comme un moyen pour bannir
mes réflexions tristes, me devint tellement
habituel, que je desirois toujours la sin de<C/>
<pb n="90"/>
<O/>la journée, pour pouvoir aller joindre mes
compagnons: cependant leur conversation
me déplut bientôt: elle ne rouloit que sur
les secrets de leurs maîtres, &amp; sur les trom-peries
qui se pratiquent dans le commerce:
on n'y entendoit que des propos contre la
conduite des gens avec qui ils vivoient, &amp;
des descriptions de leurs parties de débau-che:
accoutumé à entendre des conversa-tions
utiles, &amp; propres à satisfaire l'esprit,
je n'étois pas encore assez corrompu pour
ne pas sentir l'absurdité qu'il y avoit à passer
son tems d'une maniere si futile: d'ailleurs
je reconnus par leurs entretiens que la plû-part
de mes compagnons étoient les plus
méchans de tous les hommes, qui se van-toient
effrontément de bien des actions,
que je ne puis me rapeller encore à present
qu'avec horreur. Je devins sérieux &amp; rê-veur,
&amp; on s'en aperçut bientôt. Prig qui
en devina la cause, proposoit souvent de
mettre sur le tapis quelque matiere plus
sérieuse, &amp; blâmoit les autres de perdre
ainsi le tems à parler de bagatelles, ou, ce
qu'il trouvoit encore pis, à raconter des
méchancetés; j'étois trop bonne dupe pour
me laisser si-tôt échaper. Je ne manquois
pas d'argent; j'étois généreux: mes deux
nouveaux amis m'avoient trouvé deux où
trois fois fort à propos dans le besoin: ils
disposoient de ma bourse, de l'air du mon-de
le plus aisé, me promettant toujours de
me le rendre incessamment, quoiqu'ils n'y
aient jamais pensé depuis. Je formois un<C/>
<pb n="91"/>
<O/>jour la résolution de ne plus me retrouver
avec eux, lorsqu'il entra dans la salle un
jeune homme, dont l'arrivée causa beau-coup
de joie à tout le monde &amp; qu'on salua
familierement. Sa façon de se presenter an-nonçoit
tant de modestie que je me con-traignis
&amp; me remis à ma place. Après les
complimens ordinaires on me presenta à
lui, comme un jeune homme d'esprit &amp; de
sçavoir, qui méritoit d'être connu de lui.
La conversation devint générale, jusqu'à
ce que Spéculiste, (c'est ainsi que se nom-moit
ce nouveau venu) reprit un homme
de la compagnie pour avoir juré. Cela me
fit plaisir; ensuite il nous fit sur la bassesse
de ce vice odieux un discours si fort &amp;
cependant si poli, qu'il fit absolument ma
conquête, &amp; nous ne nous séparâmes
qu'après nous être promis de nous rejoin-dre
le lendemain au soir. Arrivé au rendez-vous,
près d'une demie-heure avant les
autres, il me dit, après les complimens or-dinaires,
qu'il avoit remarqué la veille que
la compagnie ne me plaisoit pas beaucoup;
en effet, continua-t-il, leurs propos sont
indignes d'un homme de sens, &amp; même
d'un être raisonnable. Je me suis souvent
dispensé d'y venir par cette raison; mais
comme je sçais qu'ils font cas de ma com-pagnie,
je n'ai pas voulu cesser entiére-ment,
j'y viens de tems en tems dans l'es-poir
de trouver jour à placer dans la cor-versation
quelques discours utiles, &amp; les
faire renoncer à des écarts où je crains que<C/>
<pb n="92"/>
<O/>quelques-uns d'eux ne se plongent. Son
intention me parut louable, &amp; nous enta-mions
une conversation fort sensée, quand
Prig &amp; deux ou trois autres entrérent. La
conversation devint générale, &amp; produisit
enfin une dispute entre Spéculiste &amp; Prig,
sur la propriété morale des choses: j'eus lieu
d'apercevoir qu'il s'en falloit beaucoup que
ni l'un ni l'autre eût beaucoup de religion. Ce-pendant
Spéculiste parla avec beaucoup de
modération &amp; de candeur, du moins en apa-rence.
Je liai bientôt une amitié étroite avec
un homme que je crus d'une conduite irrépro-chable:
j'apris qu'il avoit été destiné d'abord
pour l'état ecclésiastique; mais qu'ayant hérité
de deux cens livres sterlings de rente, à la
mort d'un oncle, il avoit préféré une vie
tranquille sans s'attacher à aucune profes-sion
particuliere. A mesure que cette liai-son
se formoit, je trouvois de nouveaux mo-tifs
d'estimer mon nouvel ami, &amp; j'aperçus
que sa société me prenoit plus de tems que
je n'en avois à ma disposition. Je lui trou-vois
beaucoup de connoissances, &amp; je
n'avois jamais vu à personne une façon de
s'exprimer &amp; de converser si attrayante.
J'aurois pourtant éré fort heureux de ne
l'avoir jamais connu, car ses principes
étoient détestables; &amp; quoiqu'il eût le se-cret
de cacher ses défauts avec art, je dé-couvris
quelque tems après qu'il se livroit
sans aucun scrupule aux plaisirs des sens,
&amp; à l'amour des femmes. En un mot, dans
l'état incertain &amp; chancelant de mon ame,<C/>
<pb n="93"/>
<O/>déjà coupable, j'adoptai aveuglément ses
maximes. Ses principes saperent ma foi par
les fondemens; j'en vins au point de croire
que les passions ne nous avoient été don-nées
que pour les satisfaire, &amp; que pourvu
qu'on évitât le scandale, en quoi consistoit
tout le crime, on pouvoit se livrer aux ex-cès
les plus condamnables; que les actions
n'étoient bonnes ou mauvaises, qu'autant
qu'elles contribuoient au bien public ou lui
étoient oposées; que les cérémonies de re-ligion,
&amp; le culte extérieur étoient des
choses tout-à-fait indifférentes. Ainsi je
donnai en peu de mois dans de grandes
absurdités, &amp; il ne fallut que quelques ar-gumens
captieux, qui flattoient mon tem-pérament,
pour renverser l'édifice, que la
bonté &amp; la sagesse de mon pere avoit pris
bien de la peine à élever dans mon ame,
par un travail assidu de plusieurs années. Il
est cependant certain que toute l'adresse de
Spéculiste, dont les raisonnemens me pa-roissoient
très-foibles, quand j'étois dans
une situation d'esprit plus tranquille, n'au-roit
fait que glisser sur moi, si je ne m'étois
pas auparavant rendu coupable d'un excès
qui avoit déjà détruit en partie les bonnes
instructions de mon pere.</p>
<p>  La grossesse de Nanny commençoit à
paroître; &amp; comme elle s'étoit assez
bien conduite avec moi, depuis quelque
tems, je consentis, suivant son desir, à
lui chercher un logement, &amp; à lui four-nir
son entretien, afin de pouvoir la<C/>
<pb n="94"/>
<O/>voir plus à mon aise: en conséquence
elle feignit d'avoir reçu une lettre, par
laquelle on lui marquoit que son pere étoit
fort malade &amp; on lui mandoit de revenir
à la campagne Elle obtint son congé de no-tre
bonne maîtresse, qui la vit partir, aussi
bien que tout le reste de la maison, sans
rien soupçonner de ce qui étoit arrivé. Je
l'instalai dans un apartement que je lui
avois choisi dans les fauxbourgs de Lon-dres
où je la déposai, après lui avoir don-né
tout l'argent qui lui étoit nécessaire
dans sa situation. J'allois la voir presque
tous les soirs, &amp; je continuois sans au-cuns
remords ce commerce qui m'avoit
plongé dans un état si déplorable. Trois
mois après que je l'eus éloignée de chez
M. Diaper, elle accoucha d'un fils qui
heureusement mourut au bout de quel-ques
jours. Ce fut alors que je m'adonnai
plus que jamais à la société de Prim &amp;
de ses camarades, avec qui je passois les
soirées &amp; quelquefois des nuits entieres:
ces folies, jointes aux frais de l'entretien
de ma maîtresse, me réduisirent à de gran-des
extrêmités. M. Diaper le fils avoit
avec moi un air plus grave &amp; plus embar-rassé
qu'à l'ordinaire: cependant il ne me
parla point de mon changement de con-duite;
mais il en agissoit avec moi avec
moi avec autant d'amitié &amp; de douceur:
il s'en falloit bien pourtant que je méritas-se
un pareil traitement, puisque j'étois
devenu un homme complétement dérangé.</p>
<pb n="95"/>
<head>CHAPITRE XI.</head>
<p><hi rend="italic">L'ami de son pere s'aperçoit de son dé-</hi>
<hi rend="italic">rangement &amp; lui donne des avis. Thomp-</hi>
<hi rend="italic">son néglige ses devoirs. Conversation</hi>
<hi rend="italic">tendre avec le jeune Diaper. Extra-</hi>
<hi rend="italic">vagance de sa maîtresse; il la que-</hi>
<hi rend="italic">relle; découvre ses infidélités, l'a-</hi>
<hi rend="italic">bandonne; reçoit une lettre de son</hi>
<hi rend="italic">pere.</hi></p>
<p>MOnsieur Deacon, l'ami que mon
pere avoit chargé de veiller à ma
conduite, &amp; de me payer mes menus
plaisirs, avoit toujours eu beaucoup de
considération pour moi. Les demandes
fréquentes que je lui faisois, lui firent
soupçonner que ma conduite n'étoit plus
si réguliere que dans les commencemens.
Je n'avois pas tiré pendant les deux pre-mieres
années plus du tiers de mon ar-gent;
&amp; maintenant non content d'avoir
exigé presque tout-d'un-coup le reste, je
lui faisois des instances de jour en jour
pour en avoir davantage: ainsi il étoit
tout simple qu'il en eut des inquiétudes. Il
en parla à M. Diaper &amp; à son fils, &amp;
s'informa de ma conduite. Mon maître ne
put lui répondre autre chose, sinon que
je me comportois comme à l'ordinaire:
à l'égard du fils, il m'aimoit trop pour
dire les changemens qu'il avoit remarqués<C/>
<pb n="96"/>
<O/>en moi. M. Deacon imagina que sans
doute j'avois placé avantageusement mon
argent dans quelque entreprise, d'autant
plus qu'il m'avoit trouvé une grande dis-position
à l'œconomie &amp; à la frugalité:
il ne laissa pas néanmoins de me donner
les avis qu'il jugea nécessaires dans des
circonstances où je n'avois personne pour
veiller sur mes actions. Il me fit un ta-bleau
vif &amp; frapant des débauches de la
ville, &amp; me fit toucher au doigt tous lés
écueils où tant de jeunes gens vont mal-heureusement
échouer. J'avois beaucoup
de respect pour lui, &amp; j'écoutois toujours
patiemment ce qu'il me disoit: je n'avois
pas encore apris à mépriser les instructions,
ni à recevoir mal les remontrances. Je lui
répondis de maniere à dissiper ses craintes
pour le présent, &amp; il n'en écrivit rien à
mon pere.</p>
<p>  Pendant tout ce tems, le jeune Diaper
mon ami étoit fort inquiet sur mon comp-te:
il sçavoit que si j'eusse contracté
quelque habitude louable, je n'aurois pas
manqué de lui en faire part avec la mê-me
liberté qu'auparavant, &amp; de lui de-mander
conseil, comme j'avois fait jus-qu'alors:
ma conduite embarrassée &amp; ma
contenance gênée lui firent craindre d'a-bord
quelque chose d'extraordinaire; mais
en me voyant découcher, il fut convain-cu
que ce n'étoit pas pour bien faire que
je m'absentois. Je le surprenois quelque-fois
à soupirer; &amp; comme il m'aimeit<C/>
<pb n="97"/>
<O/>beaucoup, &amp; que jusqu'au moment où mes
mœurs cesserent d'être pures, j'avois
payé son amitié par le retour le plus ten-dre,
&amp; par une confiance sans réserve,
il ne put me cacher plus long tems son
chagrin. Un soir que j'étois prêt à aller
à mon rendez-vous, il me pria si instam-ment
de lui tenir compagnie, qu'il ne me
fut pas possible de le refuser.</p>
<p>  Nous passâmes le commencement de la
soirée suivant notre coutume, à causer sur
différentes matieres, &amp; à lire l'un après
l'autre: pour me rendre ma complaisance
moins ennuyeuse, il commanda un bon
souper, &amp; nous bumes plus largement qu'à
l'ordinaire: enfin il prit la Tragédie de la
Belle Pénitente, qui se trouva par hazard
sur la table. En l'ouvrant, il me lut la
scene tendre d'Altamont &amp; de son ami
Horatio, après qu'il eut decouvert la faus-seté
de Caliste, &amp; me demanda ce que
j'en pensois? J'avouai ingénument que je
regardois cette scene comme un chef
d'œuvre, &amp; que, vu la querelle qu'Al-tamont
avoit eu avec son ami auparavant,
il y avoit eu bien de l'adresse à faire venir
Lavinie, sans laquelle il n'auroit pas été
possible d'opérer cette réconciliation. La
conversation tomba ensuite sur la nature
de l'amitié, &amp; nous nous trouvâmes pré-cisément
du même avis. Mon cher Jo-seph,
me dit-il, ne puis-je pas vous ac-cuser
d'en avoir manqué pour moi? je
remarque depuis plusieurs mois dans votre<C/>
<pb n="98"/>
<O/>conduite un changement que je ne con-çois
pas; je suis pourtant bien sûr de n'a-voir
rien fait ni rien dit qui puisse vous
offenser, ni justifier votre froideur; je vous
estime trop, pour penser à vous donner
la moindre inquiétude: pourquoi donc
vous suis-je devenu si indifférent? Vous
fuyez ma compagnie; vous seroit-elle
désagréable? Si un ami sincére est le plus
grand bonheur de la vie, je ne vois point
de mortification plus sensible que de per-dre
ce trésor après l'avoir possédé. Notre
amitié fondée sur la vertu, étoit de telle
nature, que l'abandon seul de ses divins
principes peut avoir altéré notre union.
Mon affection pour vous est plus forte
sans doute que vous ne pouvez l'imaginer:
de quel œil voulez vous donc que j'en-visage
cette altération visible, &amp; ce nuage
épais que j'aperçois sur vous, qui étiez
un modele de régularité? Puis-je ne pas
en ressentir le plus violent chagrin! Pour
Dieu, mon cher, découvrez moi votre
cœur; quoi qu'il vous soit arrivé, vous
me trouverez disposé à vous consoler, &amp;
prêt à tout faire, pour vous rendre la tran-quillité.
Je sçais que vous avez lié depuis peu
avec Prim: croyez moi, sa société ne vous
convient pas; &amp; quoique vous ne m'ayez
jamais demandé mon avis sur le compte
de M. Spéculiste, je vous déclarerai fran-chement
que sa compagnie détruiroit à la
longue vos mœurs. Il n'y a peut-être pas<C/>
<pb n="99"/>
<O/>un homme plur vicieux que lui, &amp; il est
d'autant plus à craindre, qu'il a le secret
de couvrir ses vices, sous les dehors de la
raison &amp; de la philosophie. Que diroient
nos peres? Que penseroient-ils de vous,
s'ils venoient à sçavoir que vous recher-chez
sa conversation &amp; sa société? Un re-proche
aussi juste &amp; aussi positif me fit
peine. Je rougis, je demeurai confus,
&amp; je m'en voulus sincérement à moi mê-me,
d'avoir trompé un ami si généreux.
Dans cet instant je formai en secret la ré-solution
de quitter mes folies: cette pen-sée
me rendit à moi-même: je repris un
air libre, &amp; sans me contraindre, j'a-vouai
à ce cher ami que je sentois toute
l'irrégularité de ma conduite. Non, me
répondit-il, je ne vous reproche rien; je
ne veux rien sçavoir que ce que vous vou-drez
bien me confier: rendez-moi seule-ment
cette amitié chaude que vous m'avez
toujours marquée, &amp; épargnez - moi la
douleur de penser que vous menez une
vie qui vous perdroit entierement. Ces
derniers mots, accompagnés de quelques
larmes, exciterent en moi les mêmes
mouvemens. Je promis de lui montrer
mon ame à découvert, &amp; le priai de cesser
pour le moment une conversation qui de-venoit
trop attendrissante pour moi. Il y
consentit; nous parlâmes de choses indif-férentes,
&amp; il me sembla que pendant la
nuit toutes mes inquiétudes s'étoient dis-sipées
par la résolution que j'avois prise.<C/>
<pb n="100"/>
<O/>J'avois compris, à quelques mots de sa
conversation, qu'il avoit deviné une partie
de ma situation: cette idée fut pour moi
un suplice inexprimable. Je résolus de plus
en plus en plus d'abandonner mes camara-des
vicieux &amp; de rentrer dans cet état de
bonheur, dont j'avois presque entierement
perdu le goût; mais hélas! que toutes
nos résolutions sont fragiles! Je crois que
j'étois ensorcelé: car la soirée suivante
détruisit tout ce que j'avois projetté pen-dant
celle-ci. Mon ame accoutumée à la
fainéantise &amp; à l'extravagance, ne pouvoit
pas sitôt rentrer en elle-même, &amp; devenir
capable de réflexions plus sensées. On but
à la ronde; on dit à table bien des folies;
Spéculiste nous harangua, &amp; j'oubliai par-faitement
moi-même &amp; mon ami? Ah
qu'il est difficile de dégager son cœur
quand les plaisirs l'ont une fois amoli &amp;
énervé! Les retours du vice ressemblent
à ceux d'une fievre intermittente; on ne
peut pas y résister; il l'emporte sur tout &amp;
détruit les conseils les plus raisonnables &amp;
les plus sensés.</p>
<p>  On s'aperçut au logis de mes écarts: je
passois les jours &amp; les nuits avec mes nou-veaux
compagnons, ou avec ma maîtresse,
dans des parties de débauche, envain M.
Deacon m'en avertit, &amp; me menaça d'en
écrire à mon pere; j'avois perdu tout égard
pour mes devoirs, &amp; même le soin de ma
réputation. Il me survint alors un accident,
qui me confirma encore plus dans ma mau-<C/>
<pb n="101"/>
<O/>vaise conduite: mon imagination déréglée
me suggera que toutes les actions pieuses &amp;
vertueuses qu'on voit dans le monde, n'é-toient
que dissimulation &amp; hypocrisie.</p>
<p>  Les faux plaisirs que je goûtois dans mes
amours, (car je ne m'en tenois pas à la
seule Nanny) étoient entremêlées de circons-tances
si désagréables, que si je n'eusse re-noncé
à tous les sentimens du bonheur, ils
n'auroient pas eu long-tems des charmes
pour moi. J'eus bientôt à essuyer de sa part
les tours les plus sanglans: sa douceur &amp;
sa complaisance s'évanouirent, &amp; elle con-tracta
un ton &amp; un air de hauteur qui me
surprirent: son avidité &amp; ses extravagances
me mettoient perpétuellement à l'étroit:
elle m'avoit même engagé de demander à
mon pere une augmentation de ma pen-sion,
qui étoit déjà très-forte, &amp; j'avois
été assez dupe pour le faire. Nos entrevues
commençoient d'ordinaire, &amp; finissoient
par des querelles: nous nous accusions mu-tuellement
d'être la cause de nos malheurs
presens: bref je me lassai de ces procédés:
je n'allai plus la voir que rarement; &amp; si
je n'eusse apréhendé les effets de son na-turel
violent, je m'en serois séparé tout-à-fait.
Je crus apercevoir en elle un air d'in-térêt
&amp; de réserve, que je ne lui connois-sois
pas auparavant. Ayant été toute une
semaine sans la voir, je voulus lui porter
quelque argent, que je venois de recevoir
de M. Deacon, qui par importunité me
l'avoit avancé, quoiqu'il ne fût pas encore<C/>
<pb n="102"/>
<O/>échu. En arrivant chez elle, l'hôtesse me
dit en souriant, que le cousin de Me. Jen-kin
étoit avec elle; car c'étoit-là le nom que
nous avions-pris: je passois pour son ma-ri:
je m'étois annoncé pour un commis de
la douane, occupé sur la riviere, ce qui
rendoit mes visites si incertaines; ce mot
de cousin me rendit rêveur; car je l'ai-mois
réellement. Après avoir questionné
cette femme; elle me dit qu'il y venoit tous
les jours, &amp; qu'elle avoit cru que je ne
l'ignorois pas. Je n'en dis pas davantage;
mais montant doucement dans la chambre
à coucher, je me cachai dans un cabinet,
d'où je pouvois entendre tout ce qui se
passoit dans la salle. Il n'y avoit pas long-tems
que j'y étois, lorsqu'à mon grand
étonnement j'entendis la voix de M. Par-ker
notre premier garçon de boutique.
Qu'on imagine quelle fut ma surprise, &amp;
les réflexions qui me tourmenterent, quand
je fus pleinement instruit des raisons qui
l'amenoient, par le discours suivant, qu'in-terrompoient
de fréquentes caresses. Quoi,
lui dit-il, notre jeune dupe n'est point venu
de la semaine? en vérité, Nanny, vous
deviez agir un peu plus politiquement; si
vous le traitez si rudement, vous perdrez
ce galant: vous sçavez pourtant que nous
ne pouvons nous passer de lui. Cela est
vrai, dit-elle; mais vous sçavez aussi que
je ne me suis donnée à lui que pour cou-vrir
notre intrigue, &amp; il m'a inspiré une
aversion si complette, que je ne puis plus<C/>
<pb n="103"/>
<O/>la cacher: je m'étonne même que vous
vouliez m'imposer une tâche si difficile. Si
ce n'étoit son argent, repliqua-t-il, on
pourroit bien le congédier; mais dans l'é-tat
où je suis presentement, il m'est impos-sible
de vous entretenir seul: il suplée à
tous vos besoins; vous devriez donc vous
conduire de façon à le retenir, du moins
jusqu'à ce que nous puissions faire mieux.
Ce discours finit par une caresse, qui, au-tant
que je pus conjecturer, fut poussée
aussi loin qu'elle pouvoit aller. Je n'ai point
de termes pour exprimer mon étonnement:
je fus saisi de rage &amp; de fureur: mes ge-noux
ployoient sous moi, &amp; j'étois prêt à
tomber sur le parquet; mais rassemblant mes
forces, je descendis à la hâte, &amp; j'allai dans
le voisinage écrire une lettre que je laissai à
son hôtesse avec deux guinées. J'acquittai
ce qui pouvoit être dû pour le logement,
&amp; je dis à cette femme que je ne préten-dois
plus rien payer à l'avenir: après quoi
je partis fort content de m'être conduit
avec tant de prudence &amp; de modération.
Voici ma lettre.</p>
<p>  „Je viens, Me., d'avoir des preuves cer-taines
de vos trahisons: j'ai entendu votre
„conversation, &amp; je ne veux plus être vo-tre
dupe. Ne croyez pas que je vous ac-cable
de reproches; je ne m'en prends
„qu'à ma sottise si j'ai été le jouet d'une
„femme indigne qui fait ma perte. J'ai payé
„ce qui étoit dû de votre logement, &amp; j'ai
„remis à votre hôtesse deux guinées pour<C/>
<pb n="104"/>
<O/>vos besoins actuels; mais soyez sûre de ne
plus entendte parler de Joseph Thompson.</p>
<p>  <hi rend="italic">Postcript.</hi> Que votre amant se conduise
avec prudence; s'il transpire la moindre
chose de sa conduite, ce ne sera point de
ma faute.</p>
<p>  Si cette femme eût pris pour amant quel-que
personne indifférente, cette aventure
m'auroit sur le champ détaché, &amp; guéri
du vice qui entraîne après lui tant d'incon-véniens;
mais Packer étoit regardé comme
un prodige de sagesse: il avoit eu le secret
de se conduire avec tanr d'adresse, qu'il
s'étoit fait aimer de toute la famille; il s'é-toit
attaché sur-tout à m'obliger. On le
voyoit tous les jours à l'Eglise, &amp; il affec-toit
un tel extérieur de piété &amp; de reli-gion,
que c'étoit l'homme que j'aurois soup-çonné
le moins d'une action criminelle;
mais maintenant, en découvrant la noir-ceur
de sa conduite, j'en conclus brusque-ment
qu'il n'y avoit point de probité réel-le
dans le monde, &amp; je me rapellai cette
maxime de M. de la Rochefoucault, que
Spéculiste avoit toujours à la bouche, <hi rend="italic">le</hi>
<hi rend="italic">monde est rempli de fripons &amp; de sots, &amp;</hi>
<hi rend="italic">les hommes ne différent entr'eux que du</hi>
<hi rend="italic">plus au moins.</hi> Je me persuadois que c'é-toit
à l'hypocrisie &amp; à la dissimulation plutôt
qu'à la vraie piété ou à la vertu qu'il fal-loit
attribuer la conduite réguliere de ceux
qu'on regardoit comme les plus honnêtes
gens. J'étois charmé d'être sorti d'esclavage
&amp; de me voir soulagé de la dépense où<C/>
<pb n="105"/>
<O/>cette intrigue m'avoit jetté; &amp; je jurai
bien que dorénavant aucun objet particu-lier
ne me feroit faire de pareilles folies. Ces
résolutions furent encore fortifiées par la con-versation
que j'eus le soir même avec Spé-culiste:
&amp; la gayeté que m'inspira le vin
&amp; la compagnie de mes vieux camarades,
ne fit que les confirmer de plus en plus.</p>
<p>  Quand je fus de retour à la maison,
j'apris que M. Deacon m'avoit aporté une
lettre de mon pere pour moi; je l'ouvris
à la hâte, &amp; j'y lus ce qui suit.</p>
Mon cher fils,
<p>  „Je suis surpris que vous me demandiez
„une augmentation de vos menus plaisirs,
„j'ai peine à comprendre comment vous
„avez pu même dépenser la somme que
„vous avez déjà reçue. Si j'étois homme
„à soupçonner votre conduite, j'aurois
„lieu de le faire, d'autant plus que je vois
„avec chagrin que vous négligez d'écrire
„à votre mere &amp; à moi, comme vous
„aviez coutume. M. Deacon m'a fait en-trevoir
sur votre compte, quoiqu'avec
„tous les ménagemens possibles, certai-nes
choses qui ne peuvent que m'allar-mer
beaucoup; mais comme M. Diaper
„m'a parlé avantageusement de vous, la
„derniere fois qu'il m'a donné de vos nou-velles,
&amp; que je sçais d'ailleurs qu'une
„éducation vertueuse, jointe à un excel-lent
naturel, vous mettent à l'abri du<C/>
<pb n="106"/>
<O/>„vice &amp; de la débauche si commune à
„Londres, je ne veux point me prêter à
„des soupçons inquiétans. Je fais plus; je
„vous accorde votre demande, &amp; je prie
„mon ami d'augmenter votre pension de
„dix guinées par an. J'espére, mon cher
„fils, que vous ne me donnerez pas lieu
„de me repentir de mon indulgence. Je
„sçais les dangers que courent les jeunes
„gens dans cette maudite ville; &amp; je suis
„même quelquefois tenté de me reprocher
„de vous y avoir exposé; mais quand je
„songe aux excellens exemples que vous
„avez devant les yeux dans la personne
„de votre digne maître &amp; de son aimable
„fils, je trouve de quoi me tranquilliser.
„Ressouvenez-vous bien qu'une dépense
„immodérée, même à des choses inno-centes,
a souvent de mauvaises suites,
„&amp; forme avec le tems une habitude qui
„tend à corrompre le cœur. Je serois fâ-ché
de vous voir avare &amp; intéressé;
„votre caractere me répond du contraire.
„Tâchez de bien employer votre argent;
„que l'abondance ne vous engage point à
„vous livrer trop aux plaisirs, ni à une
„générosité folle. Sir Walter a fait bâtir
„une maison dans le voisinage; sa fille est
„toujours avec votre mere: elle paroît
„avoir beaucoup d'amitié pour moi &amp; pour
„toute ma famille: ils vous font tous leurs
„complimens. Je suis, &amp;c.</p>
<hi rend="italic">Votre pere William Thompson.</hi>
<pb n="107"/>
<head>CHAPITRE XII.</head>
<p><hi rend="italic">Il va à la Comédie; motifs qui l'y condui-</hi>
<hi rend="italic">sent; il converse avec des femmes débau-</hi>
<hi rend="italic">chées. Aventure en sortant d'une maison</hi>
<hi rend="italic">de plaisir. Il se bat contre le guet: est</hi>
<hi rend="italic">emmené avec Prim au corps de garde du</hi>
<hi rend="italic">guet. On les relâche. Il paie une dette</hi>
<hi rend="italic">pour Prig. Commencement de sa connois-</hi>
<hi rend="italic">sance avec Mistress Modish.</hi></p>
<p>CEtte lettre de mon pere me fit d'abord
beaucoup de peine, &amp; ouvrit un
champ vaste à mes réflexions, que je ne
tardai pas à étouffer. Le seul avantage que
j'en tirai, fut d'être plus attentif à sauver
les aparences au logis, afin que M. Diaper
ne s'aperçut pas de mon train de vie. Je
ne revins plus si tard, &amp; ne passois plus
les nuits quand il étoit à la ville, ce qui
lui arrivoit rarement, parce que son fils
devenoit de jour en jour plus capable de
tenir sa place: pour lui il fermoit les yeux
à tout sans rien dire. Délivré des embarras
de ma perfide maîtresse, &amp; voyant que
Packer, pour son propre intérêt, se con-duisoit
avec beaucoup de circonspection &amp;
de modestie, je me plongeai plus que ja-mais
dans les faux plaisirs auxquels j'avois
pris goût. J'allois tous les jours avec Spé-culiste,
Prig ou Prim au théâtre qui étoit
alors mon plaisir favori: mais comme j'a-<C/>
<pb n="108"/>
<O/>vois l'esprit gâté, la morale sublime de nos
excellentes piéces dramatiques, ne faisoit
que glisser sur mon cœur. La Comédie de-venoit
pour moi un lieu de débauche où
je me mêlois parmi une multitude de gens
sans sentimens. Siffler, troubler le specta-cle,
faire rougir les femmes, former des par-ties
de plaisir avec des gens perdus, quoique
distingués par leurs habits &amp; leurs titres:
voilà les motifs délicats qui nous y atti-roient.
Souvent nos amusemens aboutis-soient
à des querelles &amp; à des débauches,
dans lesquelles nous faisions les actions les
plus extravagantes, &amp; tenions les propos
les plus horribles &amp; les plus obscènes: com-me
nous y allions rarement sans être en
pointe de vin, nous en sortions souvent
en plus mauvais état encore. Nous allions
ensuite au cabaret, où nous achevions de
nous enyvrer: alors nous courions les rues
&amp; commettions des excès, que je rougis
même de raporter. Les femmes galantes
attirerent ensuite mon attention, &amp; je pris
pendant quelque tems le plus grand plaisir
du monde à fréquenrer les mauvais lieux.
Si je détaillois les mauvaises affaires que
cette conduite m'attira, &amp; les peines que
j'eus à échaper aux tromperies des filles de
joie, &amp; à la rage de leurs faux braves, je
craindrois d'abuser de la patience de mes
lecteurs &amp; les éloigner trop long-tems de
choses plus importantes &amp; plus agréables
pour eux. Les tours que j'ai vu jouer aux
novices qui leur tomboient entre les mains,<C/>
<pb n="109"/>
<O/>l'aspect seul de ces femmes, charmantes au-dehors,
quand on les voit dans leur état
naturel, seroient capables de dégoûter
tout autre que des misérables qui ont re-noncé
à toute délicatesse, &amp; à l'usage de
la raison &amp; du bon sens. Les excès de cet-te
nature me rendirent fréquemment la
victime des maladies les plus honteuses;
mais je n'en fus que peu incommodé, au
moyen de l'attention que j'avois d'y reme-dier
de bonne heure. Un garçon chirur-gien,
qui étoit de notre bande, étoit tou-jours
prêt à nous rendre service. Son ha-bileté
&amp; les drogues de son maître nous
tiroient bientôt d'affaire, sans nous faire
garder la chambre, &amp; sans nous priver
pour long-tems de l'odieuse coutume de
retourner dans ces temples de Satan.</p>
<p>  Un jour en descendant le <hi rend="italic">Strand &amp; Fleet-</hi>
<hi rend="italic">Street,</hi> nous attaquâmes tous ceux qui se
trouverent à notre passage; nous cassâmes
les lampes, battimes le guet, volant ses lan-ternes
&amp; ses bâtons quand nous le trou-vions
endormi dans ses postes. En tournant
le coin de <hi rend="italic">Fleetditch,</hi> nous aperçumes un
des gardes de nuit enséveli dans un profond
sommeil, avec sa lanterne &amp; son bâton à
côté de lui; nous prîmes l'un &amp; l'autre que
nous jettâmes dans le fossé; mais cet hom-me
s'étant réveillé en sursaut, nous pour-suivit
avec une douzaine de ses camarades,
à qui ses cris avoient donné l'allarme. Nous
étions bien plus agiles qu'eux, &amp; nous nous
fussions échapés, s'il n'étoit sorti. de <hi rend="italic">Lud-</hi><C/>
<pb n="110"/>
<O/><hi rend="italic">gate,</hi> dans le tems que nous passions sous
la porte, un archer du guet, qui du pre-mier
coup étendit Prim sur le pavé. Irrité
de cette aventure, &amp; de l'injure faite à
mon ami, je courus à lui, &amp; lui arrachant
son bâton des mains, je l'envoyai bien-tôt
tenir compagnie à Prim: pendant ce
tems, il vint du renfort; j'avois bien de
la peine à me soutenir; &amp; après avoir don-né
&amp; reçu plusieurs coups sur le dos &amp; sur
les épaules, deux hommes me saisirent par
derriere, &amp; me conduisirent au corps de
garde avec Prim qui étoit revenu à lui. Là
présidoit en cérémonie la majesté nocturne
du Connétable, qui entendant les accusa-tions
que l'on alléguoit contre nous, ju-gea
à propos de nous mener droit en pri-son:
pour cet effet, il envoya chercher
toute sa bande, mais voyant à son air que
ce Magistrat ne seroit pas intraitable, je
demandai à lui parler en secret; &amp; lui ayant
glissé un écu dans la main, pour apuyer
mon éloquence, il engagea les parties in-sultées
à en venir à un accommodement,
en disant que nous avions l'air de jeunes
gens bien nés, &amp; que nous les dédomma-getions
de leurs peines. Son éloquence fit
effet; on aporta de la bierre &amp; du pain
d'épices; nous en fûmes quittes pour don-ner
un schelling à chaque homme, &amp; payer
la lanterne &amp; le bâton. Il faisoit jour alors;
mais nous étions dans un état si pitoyable,
que nous convînmes de ne rentrer chez
nous que le soir. Nous dirigeâmes nos pas<C/>
<pb n="111"/>
<O/>vers <hi rend="italic">Islington,</hi> pour tâcher, en prenant
l'air de la campagne, d'apaiser les fumées
de la boisson, &amp; nous délasser de notre
mauvaise nuit. Nous trouvâmes en notre
chemin le pauvre Prig, saisi par des Huis-fiers,
qui le menoient en prison: il fut hon-teux
de nous rencontrer; mais ayant sçu
qu'il étoit arrêté pour trois guinées qu'il
devoit à son cordonnier, nous nous coti-fâmes
pour payer la somme &amp; les dépens,
&amp; avec un pot d'eau-de-vie par dessus le
marché, nous le délivrâmes. Comme il
avoit passé la nuit ainsi que nous, nous
l'emmenâmes, &amp; arrivâmes à l'heure du
dîner à Halloway, où trouvant dans une
maison que nous connoissions déjà, une
compagnie qui ne faisoit que de se mettre
à table, nous nous y mîmes aussi. Il y
avoit entr'autres une fort jolie femme, qui
paroissoit avoir environ trente ans: son
mari, homme de mauvaise humeur, &amp;
d'un caractere encore pire, l'avoit amenée
pour l'y faire prendre l'air. On apercevoit
en elle tant d'aversion pour cet homme,
&amp; tant de complaisance pour tout autre,
que je ne fus pas long-tems à juger de sa
disposition, &amp; je fis mon possible pour lier
avec elle une connoissance plus étroite:
quand on eût desservi, quelqu'un de la
compagnie proposa un tour de promenade
dans le jardin; je lui presentai ma main
qu'elle accepta volontiers, &amp; nous laissâ-mes
son époux fumer tranquillement sa pipe
avec mes compagnons &amp; deux ou trois<C/>
<pb n="112"/>
<O/>autres, vis-à-vis une jatte de punch. Cette
Dame n'étoit pas trop réservée; &amp; je ju-geai
par ce que j'apercevois, que si elle
en trouvoit l'occasion, elle ne feroit pas
languir un amant, pour peu qu'il la pressât.
Elle m'avoit frapé vivement, &amp; j'étois dé-terminé
à tout faire pour en jouir. Je trou-vai
le secret de me rendre si agréable,
qu'elle me donna un rendez-vous pour le
lendemain chez une connoissance qu'elle
avoit à la ville, &amp; où je devois demander
Mistress Modish. Nous revînmes tous en-semble
à Londres; Prim &amp; Prig avoient le
mot du guet, &amp; chercherent à amuser le
mari.</p>
<head>CHAPITRE XIII.</head>
<p><hi rend="italic">Suites fâcheuses de son amour. Il se dé-</hi>
<hi rend="italic">guise en masque. Il est accroché dans le</hi>
<hi rend="italic">jardin de Vauxhall. Il est battu &amp;</hi>
<hi rend="italic">volé: va chez M. Spéculiste. Catastrophe</hi>
<hi rend="italic">de Prim. Il gagne une maladie honteu-</hi>
<hi rend="italic">se: est tout-à-fait ruiné: met sa mon-</hi>
<hi rend="italic">tre en gage: va au jeu: est jetté en bas</hi>
<hi rend="italic">des dégrés: rencontre Prig à Tom</hi>
<hi rend="italic">King's: revient au logis, &amp; y est bien</hi>
<hi rend="italic">reçu.</hi></p>
<p>LE lendemain je comptois les heures
avec beaucoup d'impatience, en at-tendant
le tems de mon rendez-vous. Je
prétextai quelques affaires à la douane, &amp;<C/>
<pb n="113"/>
<O/>j'allai visiter le lieu qui renfermoit ma
Princesse. C'étoit chez une petite marchan-de
de <hi rend="italic">Towerhill</hi>: elle m'y attendoit avec au-tant
d'impatience, que j'en avois eue de
la joindre. Je vis bien que cet endroit
n'étoit pas destiné pour le théâtre de nos
amours; car quand la bonne femme fût
éloignée, elle me dit de lui proposer
d'aller avec elle à Vauxhall, &amp; me donna
des instructions, pour l'apeller son cousin.
Aussi tôt qu'on eut pris le thé, je m'ac-quittai
de la commission; &amp; je fis si bien
les grimaces nécessaires, qu'ayant remar-qué
que sa connoissance étoit fort occupée,
je la pressai de nous accompagner. Elle
s'en excusa poliment, comme je m'y
étois attendu. Je fis venir un carosse, &amp;
je donnai la main à ma Dame; si-tôt que
nous fûmes montés, je dis au cocher tout
haut d'aller à Vauxhall, mais tout bas
de nous mener le plus vîte qu'il pourroit
à Chelsea. Nous nous fimes de part &amp;
d'autre en chemin beaucoup de caresses;
en un mot nous devînmes si passionnés l'un
pour l'autre, que le carosse alloit trop len-tement
à notre gré. Elle m'accordoit les
libertés les plus séduisantes, &amp; paroissoit
charmée &amp; même fiere de sa conquête.
Elle m'aprit que son mari étoit un riche
droguiste, &amp; qu'on l'avoit mariée sans son
consentement, &amp; malgré ses répugnances à
cet homme, qui par le caractere le moins so-ciable,
le plus soupçonneux &amp; le plus jaloux,
la contraignoit à chercher ailleurs une félicité<C/>
<pb n="114"/>
<O/>qu'elle ne trouvoit point chez elle. Je com-mençai
à croire que je n'avois rien à me re-procher
en me livrant à cette intrigue: je
la considérai comme une belle femme
malheureuse, à qui c'étoit une œuvre
méritoire de procurer quelque consolation.
C'est ainsi qu'on raisonne faux, quand on
a le cœur corrompu &amp; absorbé sous le
poids de l'iniquité, on se pallie à soi-mê-me
les crimes les plus odieux, quand la
plus petite circonstance peut contribuer à
les diminuer. Je suis persuadé que les gens
les plus abandonnés raisonnent ainsi en
eux-mêmes, &amp; qu'il n'y a point d'homme
si méchant qui ne trouve dans son esprit
quelque excuse à ses fautes, avant que de
goûter les faux plaisirs qu'il s'en promet;
preuve bien claire, que le cœur de l'hom-me
a été créé originairement sans aucune
mauvaise inclination, &amp; que l'Auteur de
la nature ne lui inspire que des mouve-mens
louables. Je me lassois de cette
multiplicité que je me permettois dans
l'usage des femmes: ces jours misérables
&amp; inquiets qui succedent à des nuits de
débauches honteuses, &amp; qui laissent après
elles la lassitude, la pâleur &amp; les maladies,
commençoient à m'inspirer du dégoût. Je
regardai cette aventure comme un moyen
de me retirer de ces débauches ennuyeu-ses,
&amp; je résolus de me fixer à ce seul
objet, &amp; de m'enyvrer d'amour dans ses
bras. Mistress Modish joignoit à un fort
beau visage un tour d'esprit &amp; un sens qui<C/>
<pb n="115"/>
<O/>me charmoit: je trouvai sa conversation
amusante, &amp; je me crus le plus heureux
des hommes dans ses bras. Nous passâmes
la journée ensemble avez une satisfaction
réciproque, &amp; nous nous séparâmes à
regret. Il faut avouer que si on excepte le
plaisir des sens, qu'elle satisfaisoit d'une fa-çon
si peu légitime, elle n'avoit point
de mauvaise qualité. Que cette pauvre fem-me
eût passé des jours heureux &amp; tran-quilles,
si le sort lui eût donné un mari
sensé &amp; humain, à qui elle eût pu ac-corder
son affection, au lieu d'un miséra-ble,
chagrin, jaloux &amp; brutal, qui n'avoit
pas assez d'esprit, pour chercher les moyens
de gagner sa tendresse! Qu'il y a de
malheureuses femmes dans ce cas par l'a-varice
&amp; les préjugés mal-entendus des pa-rens!</p>
<p>  Nos rendez vous étoient assez fréquens:
j'abandonnai mes anciens camarades, &amp;
je n'étois occupé que du soin de lui plai-re
&amp; de l'obliger. Je croyois trouver
dans ce commerce quelque chose de flat-teur,
qui rapelloit mon bon goût &amp; ma
premiere délicatesse. Je ne m'imaginois
point faire de mal, parce que cette intri-gue
ne me donnoit point d'inquiétudes;
mais cette espéce de débauche réservée
ne devoit pas durer long-tems. Un soir,
en revenant de promener à la campagne,
elle avoit son bras apuyé sur mon épau-le,
lorsque nous fûmes rencontrés par un
homme, dont la vue la jetta dans la plus<C/>
<pb n="116"/>
<O/>grande consternation: elle étoit toute
tremblante, &amp; prête à se trouver mal. Je
ne fus pas long-tems à en découvrir la
cause; car j'entendis cet homme lui dire:
Où avez-vous été vous promener, ma
sœur? mon frere se porte t-il bien? Votre
serviteur, Monsieur, me dit-il; &amp; aussi-tôt
il s'éloigna fort vîte. Quand ma maîtres-se
fut un peu revenue, elle m'aprit que cet
homme, le frere de son mari, avoit
toujours été son plus grand ennemi;
qu'ayant quelques prétentions, en cas qu'il
mourut sans enfans, elle ne doutoit pas
qu'il ne profitât de cette rencontre pour
lui faire tout le mal qu'il pourroit. Je fus
extrêmement fâché de cette aventure:
j'avois le cœur trop bon, pour envisager
de sens froid les insultes qu'elle auroit à
souffrir. J'allai jusqu'à lui proposer de quit-ter
son mari; mais elle reçut cette pro-position
avec beaucoup d'éloignement, &amp;
m'assura qu'elle ne feroit jamais rien qui
pût nuire à sa réputation, ni occasionner
ma ruine, qu'une pareille action ne man-queroit
pas de produire. Je l'embrassai avec
toute la reconnoissance que méritoit un
pareil discours: nous nous séparâmes en
pleurant, &amp; nous flattant en vain de l'es-pérance
d'imposer silence au frere. Elle me
promit de le tenter, &amp; nous nous donnâ-mes
parole de nous voir le lendemain. In-quiet
de ce qui étoit arrivé, je me rendis
au lieu du rendez-vous; mais au lieu d'elle,
j'y trouvai la lettre suivante.</p>
<pb n="117"/>
<p>  „Je crains bien, mon cher Thompsou,
„que ce ne soit pour la derniere fois que
„j'aurai la liberté de vous écrire. Mon
„mari sçavoit notre aventure avant mon
„retour au logis; on la lui a annoncée
„avec les circonstances les plus fortes que
„la méchanceté puisse inventer. Jugez de
„la réception qu'on m'a faite par ce que
„vous sçavez de la brutalité de mon mari:
„je vous en épargne le détail, pour ne
„point vous chagriner: on va m'entraîner
„dans une heure à la campagne, où mon
„sort est d'être enfermée peut-être pour
„le reste de mes jours. Je n'ai que le tems
„de vous écrire cette lettre sans être re-marquée.
Imaginez, si vous pouvez, le
„chagrin que me cause notre cruelle sépa-ration.
Je crois que vous le partagerez
„avec moi; tâchez d'oublier l'infortunée
„Modish, &amp; soyez aussi heureux que vous
„le méritez.</p>
<hi rend="italic">Catherine Modish.</hi>
<p>  Je fus long-tems sans pouvoir digérer
cet accident fâcheux: ma compassion, ma
douceur naturelle, &amp; mon caractere géné-reux
à l'excès, me causerent dans cette
occasion un chagrin inexprimable. Je m'ac-cusois
d'être la cause de ses malheurs, &amp;
je formois des projets de vengeance contre
son mari; mais le peu de raison qui me
restoit, servit à bannir ces idées. Je retour-nai
avec mes anciennes connoissances, qui<C/>
<pb n="118"/>
<O/>me reçurent comme un homme ressuscité:
car j'avois été fort discret avec Prim &amp;
Prig, &amp; mon intrigue avec Mistress Mo-dish
avoit été dérobée à la connoissance
de tout le monde avec un soin prodigieux.
Je me replongeai de nouveau dans le tu-multe,
le bruit &amp; les extravagances, dans
la vue de dissiper mon chagrin. Le souvenir
de cette femme charmante me rendit pen-dant
quelque tems tous les plaisirs insipi-des;
mais je ne tardai pas à faire taire mes
réflexions. Un jour nous marquâmes tous
avoir envie d'aller à une mascarade, qui
étoit alors un divertissement fort à la mode:
nous nous pourvûmes des déguisemens con-venables,
Spéculiste, Prim, Prig &amp; moi,
&amp; nous entrâmes dans cette assemblée. Ja-mais
surprise ne fut égale à la mienne, à la
vue d'un spectacle aussi fou, dont je n'avois
encore aucune idée. On y voyoit des per-sonnes
de l'un &amp; de l'autre sexe occupées
à faire mille folies ridicules, qui pourroient
à peine convenir à des singes: on n'y en-tendoit
que chuchotemens, agaceries,
discours lascifs, contraires à la modestie &amp;
aux bonnes mœurs. En un mot, à la faveur
du déguisement on y bannissoit toute re-tenue,
&amp; on lâchoit la bride aux mouve-mens
déréglés de son cœur. Prim se retira
bientôt à une table de jeu, où en un tour
de main, il perdit tout son argent, après
quoi il s'en alla en maudissant sa mauvaise
fortune. Spéculiste s'engagea dans un tête
à tête avec une femme, avec qui je le vis<C/>
<pb n="119"/>
<O/>disparoître au bout de quelque tems; mais
j'apris le lendemain qu'au lieu d'une Com-tesse,
comme il l'avoit cru, il s'étoit trouvé
avec une femme galante, qui avoit eu
l'adresse de lui faire dépenser beaucoup
d'argent, &amp; qui pour récompense lui avoit
accordé des faveurs cuisantes. Prig épuisa
toute la malignité naturelle de son cœur
à railler toute l'assemblée; &amp; nous trouvant
tous les deux las de ce spectacle, nous sor-tîmes
ensemble &amp; allâmes à la Taverne,
où Prim vint bientôt après nous joindre
avec la face allongée &amp; l'air tout-à-fait
consterné: il avoit perdu vingt guinées; &amp;
&amp; ce qui le chagrinoit le plus, c'est que
plus de la moitié de cet argent étoit de la
caisse de son maître. Nous trouvâmes
moyen de le tranquilliser sur cet article, en
nous cotisant pour rétablir sa somme; &amp;
ayant envoyé chercher nos habits, nous
soupâmes &amp; regagnâmes chacun notre lo-gis,
avec parole d'aller le lendemain à
Vauxhall.</p>
<p>  Le lendemain au soir je passai chez M.
Spéculiste pour l'emmener. Il étoit si fâché
de son aventure de la nuit derniere, qu'il
résolut de garder la chambre quelque tems;
ainsi je le quittai pour aller au rendez-vous
où je devois trouver les deux autres. Mais
après les avoir attendu un peu, voyant que
personne ne venoit, &amp; ne voulant pas per-dre
le plaisir que je m'étois proposé de
goûter cette nuit, je pris une chaloupe pour
me conduire à Vauxhall. Comme je n'a-<C/>
<pb n="120"/>
<O/>vois point exigé du batelier de me conduire
seul, &amp; que je lui avois laissé la liberté de
prendre du monde, pourvu que la com-pagnie
me convint; en arrivant vis-à-vis
de Whitehall nous reçumes à bord une
jeune &amp; belle Dame, suivie d'un laquais
à livrée verte: je lui presentai la main pour
entrer dans la chaloupe: elle l'accepta avec
politesse, &amp; nous continuâmes notre rou-te.
A voir cette jeune Dame, on l'auroit
prise pour la Déesse de la mer: on ne
pouvoit la regarder sans ressentir la plus
grande satisfaction. Ses traits avoient une
douceur si engageante, qu'ils auroient ap-paisé
les rigueurs des peines &amp; éclairci l'air
sourcilleux du chagrin. Sa modestie n'étoit
point affectée, &amp; un seul de ses regards
auroit humanisé la brutalité même. Je m'es-timai
fort heureux d'avoir dans ma chaloupe
une compagne si aimable, &amp; je tâchai avec
toute la politesse, dont j'étois capable, de
lui rendre ma compagnie &amp; ma conversa-tion
agréables. En débarquant à Vauxhall,
elle fut reçue par un jeune homme qui
l'aborda d'un air si tendre, &amp; elle le reçut
avec tant de plaisit, que je découvris, avant
qu'ils ouvrissent la bouche, qu'ils étoient
joints par les nœuds les plus étroits. Elle
me remercia poliment, &amp; son heureux
époux la seconda d'un air si doux que j'en
restai confus. Comme nous étions venus
tous pour prendre les mêmes divertisse-mens,
il me pria d'accepter leur société;<C/>
<pb n="121"/>
<O/>je n'eus garde de les refuser, tant ils m'a-voient
prévenu en leur faveur. Le discours
du jeune homme étoit sensé, &amp; nous fû-mes
si contens l'un de l'autre, que ce ne
fut qu'avec peine que nous nous séparâ-mes,
quelque tems après; quand ils sorti-rent
des jardins ils me donnerent leur de-meure,
en me priant de les aller voir &amp;
de cultiver leur connoissance. Je ne pus
m'empêcher de porter envie au bonheur
de ce couple aimable. La vertu brilloit en
eux avec tant de graces, &amp; sans avoir rien
de cette dureté ordinaire aux gens à mœurs
séveres, que je fis une comparaison bien
mortifiante de mon état present au leur;
ces réflexions me donnerent quelques mo-mens
de chagrin, &amp; je n'en sortis qu'en
apercevant une femme qui me parut jetter
sur moi un regard obligeant, en se prome-nant
dans une allée. Je passai devant elle,
&amp; en la rencontrant une seconde fois, je
crus découvrir en elle un certain air qui me
frapa, quoiqu'elle eût bien trente ans. J'étois
résolu de tenter quelques moyens de l'ac-coster,
quand elle fit un faux pas à quelque
distance de moi. Je courus à elle &amp; la re-tins
dans mes bras, craignant qu'elle ne se
fût donné une entorse. Madame, lui dis-je,
ne vous êtes-vous pas fait de mal?
Non, Monsieur, répondit-elle en souriant,
je n'ai pas d'autre peine que d'avoir causé
de l'embarras à une personne si généreuse.
Je vous assure, Madame, lui dis-je, que<C/>
<pb n="122"/>
<O/>je suis toujours au service des belles Da-mes;
quant à l'embarras que vous craignez
de m'avoir donné, il ne tient qu'à vous de
le réparer; je vous avoue que j'en ai eu
beaucoup. Mais je crois que je ferois mieux
de vous conduire ici près, afin que vous
puissiez vous y remettre un peu de votre
frayeur. Elle y consentit par un signe de tête.
Je m'assis vis-à-vis d'elle, &amp; je fis venir du
vin &amp; des confitures. Soit à dessein ou par
hasard, elle en répandit quelques gouttes sur
ma main &amp; sur mes manchettes, &amp; voulut les
essuyer avec son mouchoir. Je m'y oposai, &amp;
dans ce combat de politesse, son visage se
trouva si proche du mien que j'y appliquai
un baiser. Elle rougit &amp; parut s'en fâcher;
mais revenant à elle, elle voulut me quit-ter,
sous prétexte qu'elle apréhendoit que
quelqu'un de sa connoissance ne la surprît
avec moi. Je lui proposai de l'accompagner
à la promenade dans les jardins; elle
accepta mon bras après quelques façons.
Au bout d'une des allées un jeune homme
l'accosta assez cavalierement en la nom-mant
Mistriss Tripley, &amp; sa réponse m'é-tonna
fort, en me faisant connoître que
c'étoit une femme de bonne volonté,
c'est-à-dire de ces personnes faciles, qui
sans être publiques reçoivent volontiers
chez elles des amis sous l'ombre du secret.
Nous devînmes bientôt familiers ensem-ble;
&amp; je fus assez sot pour lui proposer
de la remener à <hi rend="italic">Newington</hi> où elle m'a-voit
dit qu'elle demeuroit, &amp; elle n'hési-<C/>
<pb n="123"/>
<O/>ta pas à accepter ma compagnie. *Rien
n'est si propre à amollir le cœur que ces
spectacles de musique. Ils excitent les
passions dans les personnes les plus tempé-rées,
&amp; les disposent insensiblement à la
tendress. Ce n'étoit pas tout-à-fait sans
raison, qu'un législateur célebre bannissoit
les musiciens de sa république. Tous ces
airs tendres préparent le cœur aux im-pressions
du plaisir, &amp; dégradent l'ame en
augmentant la foiblesse naturelle, à la-quelle
la nature humaine est sujette. Le
moyen de résister aux doux accords des
sons touchans, aux aparences de la beauté,
revetue par son attirail le plus engageant,
au pouvoir &amp; aux attraits du vin? Les ber-ceaux
de verdure, les zéphirs rafraîchissans,
tout conspire à bannir cette régularité de
conduite, dont rien ne peut balancer la
perte. Il étoit fort tard quand nous en par-tîmes,
&amp; j'avois bu un peu largement aussi
bien que ma maîtresse. Le carosse que
nous avions pris pour nous mener chez elle,
excita en moi des desirs pressans: je lui
fis mille caresses, auxquelles elle se livra
de bonne grace. Nous étions fortement
pressés dans les bras l'un de l'autre, quand
le carosse s'arrêta. J'entendis une kirielle
d'injures &amp; une voix grossiere, comme
celle d'un matelot, qui demandoit une<C/>
<note type="footnote">
<p>  <hi rend="small">{5*} Vauxhall est un lieu où en certains tems de
l'aunée le peuple de Londres va se réjouir: on y
trouve des promenades agréables, des concerts,
de la danse &amp; tous les plaisirs.</hi></p></note>
<pb n="124"/>
<O/>femme, qui devoit sûrement être dans ce
carosse, &amp; qui étoit la sienne: je sçais,
ajouta t-il qu'il y a avec elle un jeune
homme; mais pardieu je le mettrai hors
d'état de venir jamais chasser sur mes
terres; en parlant ainsi il ouvrit la portiere
en un clin d'œil, &amp; je me sentis atteint
d'un grand coup de bâton sur les épaules.
Ma donzelle fut tirée du carosse avec
violence: je sautai en bas après elle, &amp;
je pris mon drôle au collet; mais il m'en
tomba à l'instant deux ou trois autres qui
me donnerent encore une demi douzaine
de coups, dont je fus renversé par terre.
Je n'eus qu'autant de force qu'il en falloit
pour demander la cause de ce traitement,
&amp; il faisoit si noir que je ne pus découvrir
ni le nombre, ni le visage de mes assas-sins.
Comment chien que vous êtes, me
répondit la même voix, vous raisonnez
encore; je vous donnerai votre affaire
avant que de vous quitter: pour vous,
Madame, je réserve votre punition jusqu'à
ce que nous soyons au logis. La femme
fit alors la désolée &amp; jura à son mari,
car elle l'apelloit ainsi, que c'étoit moi
qui l'avoit forcée de monter avec moi
dans le carosse. Je voulus en apeller au
cocher; mais ce coquin étoit de la clique,
&amp; confirma ce qu'elle avoit dit. Ce pour-parler
finit par m'accabler de coups de
poings, de pieds &amp; de bâtons, tant que
j'en perdis connoissance. Je ne puis pas
bien, dire si je fus long - tems dans cet<C/>
<pb n="125"/>
<O/>état; mais quand je repris mes sens, je
me trouvai entre les mains de deux ou
trois personnes, qui passant heureusement
par ce chemin, me releverent &amp; essuyerent
le sang dont mon visage étoit couvert. Je
n'avois plus que mes culotes, mes bas &amp;
mes souliers; mes assassins m'avoient volé
habit, veste, chapeau, boucles, une
canne à pomme d'or &amp; quatre guinées
que j'avois dans ma poche. Ainsi voyant
que j'étois tombé entre les mains de coupe-jarets,
on ne s'informa point des causes
de mon aventure, &amp; je n'avois pas en-vie
non plus de déclarer la vérité de l'histoire.
Je les priai de me conduire jusqu'à quelque
maison; ce qu'ils firent; c'étoit dans un
petit cabaret borgne sur le bord du che-min,
dont on engagea l'hôte à me prêter
une vieille Roquelaure pour aller jusqu'à
Londres. Je fus obligé de lui laisser en gage
mes bas qui étoient de soie: autrement il
m'auroit plutôt laissé périr de froid que
de me donner le moindre secours. Il
étoit près d'une heure du matin quand j'ar-rivai
à la ville, sans force &amp; ne pouvant
plus me traîner. Je ne me souciois pas d'al-ler
au logis dans cet équipage; je me
rendis chez Spéculiste, qui ne faisoit qu'ar-river
de la Taverne. Après lui avoir ra-conté
mon histoire, j'eus à essuyer de sa
part de bons avertissemens. Il envoya
chercher un chirurgien pour panser mes
blessures. Celui-ci trouva qu'il ne me falloit
que des emplâtres ordinaires; c'étoit un<C/>
<pb n="126"/>
<O/>honnête homme, qui ne chercha point
par un jargon inintelligible, &amp; par la char-latannerie
des gens de son art, à attraper
mon argent. Je dormis profondément jus-qu'au
lendemain dix heures du matin,
&amp; je me trouvai en état d'aller à mes af-faires.
Mon ami Diaper fut surpris de me
voir un autre habillement; car j'avois em-prunté
de Spéculiste un juste-au-corps &amp;
une veste; mais voyant que j'avois le visage
si maltraité, &amp; aprenant de moi que j'avois
été volé &amp; battu, il ne voulut pas souffrir
que je restasse debout, &amp; exigea absolu-ment
que je me misse au lit. J'avois eu
grand soin dans mon recit de ne rien dire
qui pût faire connoître ce qu'il y avoit de
répréhensible dans ma conduite. Quand je
sus couché, j'eus tout le tems de réfléchir
à mes extravagances, &amp; aux malheurs
qu'elles m'avoient attirés. Il faut l'avouer,
mes actions se presenterent à moi sous un
aspect si absurde, que rien ne peut exprimer
la confusion &amp; la honte que j'en conçus.
Je résolus, s'il m'étoit possible, d'abandon-ner
ce dangereux train de vie à l'avenir;
&amp; j'étois encore plongé dans ces réflexions,
quand Prim entra dans ma chambre, pâle,
défait, &amp; avec une contenance qui annon-çoit
le trouble de son ame: étonné de le
voir en cet état, je lui demandai prompte-ment
ce qui l'amenoit, &amp; de quoi il étoit
question. Hélas, Joseph, me répondit-il,
je suis un homme ruiné à jamais. Vous vous
ressouvenez que je devois vous aller join-<C/>
<pb n="127"/>
<O/>dre la nuit derniere; ce diable de Prig m'a
entraîné avec lui au jeu de hazard, où j'ai
perdu plus de cinquante guinées qui apar-tenoient
presque toutes à mon maître. Il
me les a redemandées ce matin; ne trou-vant
point d'excuse, j'ai été obligé de dé-clarer
la vérité. On a envoyé chercher mon
pere; &amp; le résultat est, qu'on m'envoie en
mer pour expier mes fautes. Je m'en re-tourne
au logis, &amp; je n'aurai peut-être pas
le tems de vous voir davantage avant mon
départ. Que le Ciel vous favorise, mon
ami, que mon sort malheureux vous serve
d'exemple; quittez cette façon de vivre
extravagante, qui ne peut manquer d'avoir
les suites les plus lamentables. En finissant
ces mots, il répandit un torrent de larmes.
J'avois le cœur trop plein pour pouvoir lui
répondre. Nous nous embrassâmes &amp; nous
nous dîmes adieu, vraisemblablement pour
toujours. Le malheur de ce jeune homme
augmenta mon chagrin; car à l'exception
de quelques folies dont il étoit coupable,
il avoit toute sorte de bonnes qualités. Je
pris part sincérement à sa peine, &amp; je me
fortifiai dans les résolutions que j'avois for-mées
de me corriger.</p>
<p>  Pendant une semaine, après cet acci-dent,
je vécus d'une maniere assez réglée
sans sortit de la maison. Mon ami enchanté
de cette aparence de réforme, ne se sen-toit
pas de joie, &amp; cherchoit à m'obliger
en toutes choses; mais je découvris bientôt
que mon dernier amour avoit laissé dans<C/>
<pb n="128"/>
<O/>mon sang un poison caché, qui commen-çoit
à se manifester par des symptômes
effrayans. Je fus trouver un Chirurgien qui
m'annonça qu'il falloit me résoudre aux
grands remédes, si je voulois guérir parfai-tement.
Cette décision m'allarma beau-coup;
je me maudis moi-même, &amp; celle
qui étoit cause de mes malheurs. J'étois
presque sur le point de me détruire moi-même,
ne pouvant imaginer de moyens
de dérober au public la connoissance de
cette affreuse maladie, qui devoit me jetter
dans la derniere disgrace, &amp; me ruiner de
réputation; mais heureusement la Provi-dence
me favorisa, &amp; mit dans la tête de
mon ami de me proposer un voyage de
huit jours à la campagne, pour rétablir ma
santé, qui étoit visiblement altérée, quoi-qu'il
fût fort éloigné d'en deviner la cause.
J'acceptai cette proposition avec plaisir, &amp;
je résolus d'employer ce tems à ma guéri-son.
En effet, ayant mis le cheval, qu'il
m'avoit prêté, dans une auberge, je pris
un logement à Hoxton, &amp; j'allai chez un
chirurgien, qui me fournit une auberge &amp;
tout ce qui m'étoit nécessaire. Malgré le
trouble continuel de mon ame, la guérison
alla bon train. Au bout de trois semaines
je me trouvai tout-à-fait guéri; mais si
foible que j'avois à peine la force de me
mouvoir. Il m'auroit fallu encore quelque
tems pour réparer mes forces; mais mon
argent étoit à sa fin, &amp; je ne pouvois pas
m'en procurer d'autre sans hazarder d'être<C/>
<pb n="129"/>
<O/>découvert; en un mot, je me vis réduit à
la plus grande misere; tout ce que j'avois
de meubles de quelque valeur avoient été
mis en gage les uns après les autres, je
finis par ma montre, sur laquelle j'emprun-tai
deux guinées; &amp; ayant repris assez de
force, quoiqu'encore pâle, je résolus de
ne pas rester enfermé plus long-tems: ainsi
payant mon logement, il ne me resta plus
que cinq schellings; mais pour pouvoir faire
semblant de revenir de la campagne, il
falloit payer la dépense de mon cheval, &amp;
je me trouvai tout-à-fait embarrassé pour
cela: enfin il me vint dans la tête que la
fortune me favoriseroit peut-être au jeu de
hazard à <hi rend="italic">Covent Garden,</hi> où j'avois vu des
gens changer leurs schellings en guinées.
La tentation étoit délicate, &amp; j'y suc-combai.</p>
<p>  Quand j'arrivai dans cette école de la
tromperie, je ne pus m'empêcher de jetter
les yeux de tous côtés pendant quelques
minutes, &amp; de considérer les gens qui en-touroient
les tables, <hi rend="italic">les uns pour tromper,</hi>
<hi rend="italic">les autres pour l'être,</hi> comme dit le poëte:
cette avidité empressée, les grimaces &amp;
contorsions des joueurs, les tressaillemens
de joie, &amp; les mouvemens subits de deses-poir
à chaque revers de fortune: tout cela
me fit entrevoir les effets pernicieux de ce
vice pour l'ame &amp; pour le corps: ici on
voit un homme faisant sonner l'argent qu'il
avoit gagné, &amp; dansant le long de la salle
dans les accès de son délire; mais quel re-<C/>
<pb n="130"/>
<O/>vers! en un tour de main, il perd jusqu'au
dernier schelling, il jette les dés dans le
feu, frappe du pied, maudit son extrava-gance,
&amp; jure comme un forcené; on
n'entend de tous côtés que des blasphêmes
&amp; des exécrations à faire horreur; il régne
dans la salle un tumulte &amp; un bourdonne-ment
perpétuel; l'envie, la haine, la mé-chanceté,
la vengeance, &amp; toutes les pas-sions
ennemies de la société s'y montrent
avec toute leur difformité. Je fus assez heu-reux
pour gagner trois ou quatre guinées à
la table à l'argent; non content de ce pro-fit,
je passai à la table à l'or, où dans un
clin d'œil je reperdis tout jusqu'au dernier
schelling: j'étois désespéré, &amp; je portai
l'imprudence jusqu'à retourner à la table à
l'argent, où je pariai cinq schellings contre
quatre, quoique je n'eusse pas un liard dans
ma poche, comptant absolument sur la
fortune; mais je fus bien trompé, &amp; n'ayant
pas de quoi payer ce que j'avois perdu,
deux ou trois hommes me saisirent malgré
toutes mes excuses, &amp; m'ayant traîné jus-qu'à
l'escalier, de l'avis de tous les autres,
ils me jetterent en bas des degrés, &amp; les
domestiques me mirent à la porte: je ne
me fis point de mal dans ma chute; ainsi
je jugeai à propos de me retirer quoiqu'ex-trêmement
mortifié. Je ne sçavois plus
où donner de la tête: comptant trouver
quelqu'un de ma connoissance, je m'en fus
à Tom King's, le spectacle y étoit bien
différent; ici dans un coin deux ou trois<C/>
<pb n="131"/>
<O/>yvrognes ronfloient; là une bande de li-bertins
tenant des discours lascifs, étoient
au milieu d'une demi-douzaine de femmes
perdues; d'autres de l'un &amp; de l'autre sexe
partageoient leur argent après avoir joué;
on entendoit des disputes &amp; des querelles
dans un coin, des juremens &amp; des malé-dictions
dans un autre; d'un côté deux
hommes se battoient à coups de poings en
presence d'une malheureuse, destinée à
être le partage du vainqueur; d'un autre
côté on voyoit deux ou trois harpies, ani-mées
par la jalousie, s'arracher les coeffes
&amp; les cheveux. Je fus quelque tems sans
apercevoir personne de ma connoissance;
enfin je découvris Prig yvre comme une
soupe, donnant audience à une troupe de
harangeres &amp; de porte-faix qui lui deman-doient
des moyens de tirer quelques misé-rables
des mains de la Justice. Il fut charmé
de me voir; alors, profitant de sa bonne
humeur dans le vin, je lui empruntai trois
piéces, &amp; sans lui dire adieu, je courus à
l'auberge où étoit mon cheval, &amp; je me
couchai après la journée la plus fatigante,
la plus malheureuse, &amp; la plus désagréable
que j'aie passé de ma vie.</p>
<p>  Le lendemain matin je fis un tour dans
les villages voisins, &amp; je revins à Londres
comme un homme qui a fait un voyage.
Quoique mon séjour eût été fort long, je
fus reçu de mon jeune Maître avec les plus
grands témoignages d'amitié.</p>
<pb n="132"/>
<head>CHAPITRE XIV.</head>
<p><hi rend="italic">Packer vole son maître &amp; est chassé. Il</hi>
<hi rend="italic">découvre à M. Diaper les pratiques de</hi>
<hi rend="italic">Thompson. Conduite généreuse du jeune</hi>
<hi rend="italic">Diaper. Il le délivre des mains des vo-</hi>
<hi rend="italic">leurs. Bravoure de Prig. Il est fort ca-</hi>
<hi rend="italic">ressé par son maître &amp; sa maîtresse.</hi></p>
<p>SI-tôt après que je fus au logis, il survint
une affaire qui donna beaucoup de
chagrin &amp; d'inquiétude à mon maître.
Packer, notre garçon de boutique, avec
qui je n'avois eu que peu de liaison depuis
la découverte de ses mauvais procédés;
&amp; qui de son côté s'étoit conduit avec
moi très civilement, mais pourtant avec
beaucoup de réserve, avoit été fréquem-ment
employé pendant mon absence à
recevoir l'argent de nos pratiques de la
ville, ce qui étoit ordinairement mon em-ploi.
Le lendemain de mon arrivée je fus
envoyé chez un marchand en détail pour
recevoir une somme d'argent qui étoit
échue, &amp; qui montoit à vingt-huit livres
sterling: on me dit que M. Packer l'avoit
été recevoir huit jours auparavant. Je n'eus
aucun soupçon de ce qui étoit arrivé; je
m'imaginai seulement qu'il avoit oublié
de décharger le livre, ce qui m'avoit fait
croire que cet argent étoit encore dû. Je
revins aux logis, &amp; je reprochai à Packer<C/>
<pb n="133"/>
<O/>sa négligence: il m'en parut piqué; il
s'en alla aussi-tôt, &amp; porta la somme sur
l'article du crédit de son compte. Pendant
le dîner, je donnai avis à mon ami de ce
que j'avois fait, &amp; entr'autres choses, je lui
parlai de l'erreur que j'avois trouvée, espé-rant'que
le particulier n'en seroit point in-quiété
pour cela. M. Diaper me parut surpris,
&amp; me protesta que Packer n'avoit point porté
cet argent en compte. Il dînoit rarement avec
nous, parce qu'on lui donnoit la liberte d'al-ler
chez une de ses sœurs qui demeuroit dans
le voisinage; c'est pourquoi nous éplu-châmes
cette matiere un peu plus à fond,
&amp; nous nous rapellâmes que depuis quel-que
tems il avoit été fort triste, &amp; pour
ainsi dire hors de lui-même. Il me vint
tout d'un coup dans l'idée, qu'il n'avoit pas
de bons desseins, &amp; j'avois plus lieu de
le soupçonner que personne: cependant
je ne voulus pas fortifier les inquiétudes
de M. Diaper; je lui proposai d'aller chez
toutes les pratiques de la ville, &amp; de
voir si on ne trouveroit pas quelqu'autre
preuve d'infidélité; mon ami y consentit,
&amp; je me mis en devoir de faire cette dé-marche
le jour même. Tout bien examiné
nous trouvâmes qu'il avoit reçu en tout
soixante-huit livres sterling plus qu'il n'en
avoit passé en compte; cela causa à mon
jeune maître bien de la peine, &amp; à moi
beaucoup d'embarras; car d'un côté,
j'aimois trop M. Diaper &amp; sa famille pour
n'être pas sensible à une pareille découver-<C/>
<pb n="134"/>
<O/>te; d'un autre, je craignois que quand les
choses seroient poussées à l'extrêmité,
Packer ne fût assez malhonnête homme
pour déclarer ce qu'il sçavoit de ma con-duite,
ce qui m'auroit dû faire tort dans
leur esprit. Mon ami résolut de partir le
soir même, quoiqu'il fut bien tard, pour
déclarer le tout à son pere, &amp; me pria de
vivre avec Packer, comme de coutume,
sans témoigner avoir aucune connoissance
de ce qu'il alloit faire si tard. Imaginez-vous
l'étonnement de mon maître, quand
son fils lui découvrit la friponnerie de Pac-ker;
il eut peine à l'en croire; &amp; si on
ne lui eut pas fourni les preuves les plus
convainquantes, il eût regardé cette ac-cusation
comme un mensonge, tant Pac-ker
avoit pris d'ascendant sur lui par son
affectation de piété &amp; de sobriété. Quand
il fut pleinement persuadé, il partit pour
se rendre à la ville, où il arriva sur les
huit heures du matin, au grand étonne-ment
de la maison: le pauvre Packer en
fut si consterné, que son état me fit pitié
malgré les raisons que j'avois de le dé-tester.
Une heure ou deux après son ar-rivée
il le fit apeller; nous n'avons pas pu
sçavoir ce qui se passa dans cette entrevue,
il fut congédié de son poste; mais d'une
maniere circonspecte, afin de ne point le
jetter dans le désespoir. Je vis bien les
larmes couler de ses yeux; je craignis
que si je lui en parlois, il ne prît la chose
comme une insulte; ainsi je me retirai<C/>
<pb n="135"/>
<O/>jusqu'à ce qu'il fût parti. Mon maître nous
apella alors, son fils &amp; moi, &amp; nous
parla ainsi. Je suis bien fâché pour ce
pauvre misérable. Certaines habitudes mal-heureuses
qu'il a contractées, l'ont porté
à trahir ainsi ma confiance: j'espére que
ma douceur &amp; les avis que je lui ai don-nés
empêcheront sa ruine totale. Ce qui me
surprend, mon ami, dit-il, en s'adressant
à moi, c'est qu'il m'a fait entendre que
vous vous écartez des excellens principes
que vous avez reçus chez votre pere, &amp;
même que vous avez négligé le soin de
mes affaires. A la vérité, je pense que la
part que vous avez eue à la découverte de
sa friponnerie, a bien pu déterminer ce
malheureux à vous accuser. Vous pouvez
compter M. que c'est cela même, dit
mon ami; car M. Thompson est si souvent
avec moi, qu'il n'est pas possible qu'il arrivât
rien de semblable, sans que je le sçusse, &amp;
que j'y eusse part. C'est aussi la raison, me dit
ce digne maître, qui fait que je n'en ai rien
cru, &amp; que je n'en croirai rien à votre
préjudice. Allez, jeune homme, méritez
mon estime &amp; ne vous écartez point des
regles de la vertu &amp; de la prudence, elles
vous feront chérir de tous les gens de
bien, &amp; établiront dans votre cœur une
paix qu'aucun accident à l'avenir ne pourra
ébranler. Ensuite il nous donna des avis ex-cellens:
&amp; après nous avoir expédié des or-dres
relatifs à son commerce, il reprit le
chemin de sa campagne. Quand il fut parti,<C/>
<pb n="136"/>
<O/>je pris mon généreux ami dans mes bras;
j'étois si enchanté des preuves qu'il venoit
de me donner de sa bonté &amp; de son af-fection
que je répandis des larmes de pure
reconnoissance. Il reçut mes remercimens
avec quelque peine, &amp; m'assura que rien
ne pourroit jamais détruire son amitié
pour moi, &amp; qu'il espéroit qu'avec le
tems, cette amitié m'aideroit à quitter
tout-à-fait mes sociétés, qui ne pouvoient
manquer de me faire tort.</p>
<p>  Je mis alors plus de circonspection dans
ma conduite; je me rendis régulierement
aux heures, &amp; je trouvai de jour en jour
plus de goût dans la société de mon ami,
qui de son côté faisoit &amp; disoit tout ce qu'il
pouvoit pour m'engager à mettre ma con-fiance
en lui, &amp; à lui déclarer ma situa-tion.
La reconnoissance, ce principe si
puissant dans un cœur vertueux, me ren-dit
exact à mes devoirs: rien n'a jamais
pu me faire perdre cette aimable qualité;
elle dirigeoit toujours mes actions, même
lorsqu'elle étoit un peu obscurcie dans le
tems de mes égaremens. Ce même principe
me fit saisir la premiere occasion pour aller
trouver Prig, qui tenoit alors des chambres
à <hi rend="italic">New-Inn,</hi> afin de m'acquitter avec lui:
il s'en étoit ressouvenu le lendemain matin.
Ainsi en comptant ensemble, je me re-trouvai
son débiteur de trente schellings,
que je lui payai. Il me pressa d'aller avec
lui à Chelsea, en partie de plaisir, où il
devoit se trouver deux autres de ses amis.<C/>
<pb n="137"/>
<O/>Nous y passâmes la soirée fort gaiement,
&amp; ne partîmes qu'à près de minuit pour
revenir à Londres: nous conversions en-semble
tout en marchant, lorsque nous
entendîmes à quelque distance de nous,
donner plusieurs coups, accompagnés de
sermens &amp; de juremens; &amp; une voix que
je crus connoître qui crioit au secours. Nos
deux amis concluant aussi-tôt que c'étoit
apparemment quelqu'un attaqué par des
voleurs, s'écrierent que ce seroit bientôt
notre tour, &amp; aussi-tôt prirent la fuite;
mais encourageant Prig, je lui dis que
j'étois résolu de sçavoir ce que c'étoit. Il
m'y accompagna; car son défaut n'étoit
pas de manquer de courage. Ce qui me
rendit si téméraire, fût le son de voix que
j'entendois de tems en tems; quelque peu
d'apparence qu'il y eût, je ne pouvois m'ô-ter
de l'esprit que ce fût celle de mon ami
Diaper. J'étois armé d'un gros bâton de
bois de chêne, &amp; Prig avoit une épée:
comme il ne sçavoit pas s'en servir si bien
que moi, je la pris, &amp; lui donnai mon bâ-ton.
Nous fûmes quelque tems à arriver à
l'endroit d'où partoit le bruit; le tems étoit
fort obscur, &amp; nous ne pûmes le découvrir
autrement que par une voix qui cria: Qui
êtes-vous? Amis, répondis-je, qu'est-ce
qu'il y a? Pour réponse on me tira un
coup de pistolet qui fit long feu. La lumiere
me fit apercevoir trois coquins: j'allongeai
un grand coup au premier, qui jetta un
cri: j'eus de la peine à retirer mon épée,<C/>
<pb n="138"/>
<O/>&amp; je sentis qu'elle étoit humide. Prig donna
&amp; reçut plusieurs coups de bâtons, après
quoi nos adversaires jugerent à propos de
s'enfuir. Nous ne crûmes pas devoir les pour-suivre;
mais nous demandâmes s'il y avoit
quelqu'un qui eût été maltraité par ces co-quins?
Personne ne répondit; mais en allant
à tâtons, je trébuchai sur un homme que
nous crûmes assassiné; &amp; nous allions re-tourner
à la ville chercher du secours, en
cas qu'il lui restât encore quelque signe de
vie, lorsque nous entendîmes un ou deux
cris entrecoupés, comme d'une personne
qui étouffe. Nous nous déterminâmes alors
à le porter entre nous deux, plutôt que de
différer à le secourir jusqu'à notre retour,
d'autant plus qu'il n'y avoit pas loin à aller.
Effectivement, en moins d'une demi-heu-re,
nous le portâmes dans un cabaret. Mais
quelle fut ma douleur, lorsqu'à la lumiere,
je reconnus mon cher ami M. Diaper, le
visage baigné de son sang; je le confiai aux
soins de Prig, de l'hôte &amp; de l'hôtesse, &amp;
je courus avec toute la vîtesse possible cher-cher
un Chirurgien; heureusement j'en
trouvai un; &amp; lorsque je l'eus amené, j'eus
le plaisir de voir que mon ami avoit repris
ses sens. Il jetta les yeux sur nous, &amp; me
tendit la main que j'arrosai de mes larmes;
mais il ne pouvoit pas parler. Le Chirur-gien
visita ses blessures, &amp; n'en trouva au-cune
de dangereuse. Il avoit perdu beau-coup
de sang de la tête, où il avoit reçu en
plusieurs endroits des coups de sabre, mais<C/>
<pb n="139"/>
<O/>obliquement; il avoit outre cela plusieurs
contusions sur les épaules, la poitrine &amp; les
côtes. Nous demandâmes s'il étoit en état
d'être transporté chez lui. Le Chirurgien
n'y trouva point d'inconvénient; &amp; M.
Diaper nous en ayant prié, (car il avoit
alors recouvré la parole,) nous emprun-tâmes
une chaise chez un Lord du voisina-ge,
&amp; l'amenâmes à bon port chez lui,
où nous lui servîmes d'escorte, Prig, moi,
&amp; deux ou trois hommes que nous avions
pris avec nous. Ses blessures avoient été
pansées à Chelsea; ainsi nous le mîmes tout
en arrivant dans un lit bien chaud, ce qui
joint au mouvement de la chaise, lui rendit
bientôt l'usage entier de ses sens. Il est im-possible
de décrire les remerciemens qu'il
nous fit du secours que nous lui avions
donné, &amp; les amitiés qu'il me fit en parti-culier.
Je regardai cet événement comme
la chose la plus heureuse qui pût m'arriver.
Il n'étoit pas douteux que ces voleurs n'eus-sent
eu dessein de le tuer, irrités de la vi-goureuse
résistance qu'il avoit faite, jusqu'à
ce qu'il fût accablé par le nombre, parce
qu'il avoit beaucoup d'argent sur lui. Il
s'étoit avisé ce soir-là d'aller à Chelsea chez
un de ses débiteurs qui l'avoit retenu à sou-per
à force de sollicitations, après lui avoir
donné une bonne somme d'argent. Il ne
fut pas possible de cacher cet accident à son
pere &amp; à sa mere, qui, au désespoir de
cette fâcheuse nouvelle, accoururent aussi-tôt
à la ville. Quand ils aprirent les moyens<C/>
<pb n="140"/>
<O/>surprenans dont la Providence s'étoit servi
pour le délivrer, ils furent remplis d'admi-ration;
ils m'embrasserent, &amp; mon maître
me dit que cette circonstance ajoutoit tant
à son estime, qu'il ne m'aimoit guere
moins que son propre fils que je lui avois
conservé si bravement &amp; si généreusement.
Leur reconnoissance pour Prig fut sans bor-nes,
ce qui me fit bien du plaisir; &amp; je
conçus plus d'estime pour lui que jamais,
à cause du service qu'il avoit rendu à cette
digne famille.</p>
<p>  Le lendemain ce vol fut mis dans la
gazette, &amp; on y dit qu'un homme avoit
été trouvé mort sur le carreau d'un coup
mortel fait par le tranchant d'une épée. Sur
quoi mon maître &amp; Prig allerent voir s'ils
pourroient découvrir quelque chose de plus,
mais ils revinrent sans autre connoissance,
si ce n'est que cet homme devoit être ce-lui
à qui j'avois donné un coup d'épée.
Mon ami n'avoit perdu que cinq guinées
&amp; quelque monnoie en argent qu'il avoit
dans son gousset du côté gauche; nous
étions arrivés à propos pour sauver l'argent
qu'il avoit reçu, &amp; qui montoit à près de
cent cinquante livres sterlings. Je restai pres-que
continuellement avec lui; &amp; son ami-tié
en augmenta à tel point, qu'il n'étoit
pas content quand il me sentoit éloigné
de lui.</p>
<pb n="141"/>
<head>CHAPITRE XV.</head>
<p><hi rend="italic">Discours entre le jeune Diaper &amp; lui. Ils</hi>
<hi rend="italic">sont subtilisés par des filous. Il emprunte</hi>
<hi rend="italic">de l'argent. Spéculiste le traite fort mal.</hi>
<hi rend="italic">Découverte qui le surprend fort.</hi></p>
<p>AUssi-tôt que mon ami fut rétabli, son
pere qui avoit envie de lui procurer
un peu de repos &amp; d'amusement, resta
quelque tems à la ville, &amp; nous permit
de prendre ensemble des plaisirs innocens.
Nous faisions fréquemment des parties de
promenades à la campagne à pied, sans
suivre aucun chemin déterminé, tantôt d'un
côté, tantôt d'un autre; &amp; nous admirions
avec plaisir les dons que la nature avoit
répandus dans les champs &amp; les prai-ries
avec une main libérale. Ce fut dans
une de ces promenades, que j'ouvris mon
cœur à cet excellent ami, &amp; que je lui fis
le détail de toutes mes folies, depuis le
premier de mes écarts jusqu'alors: il m'ai-da
à faire des réflexions utiles sur la sottise
&amp; les suites funestes d'une vie si irrégulie-re.
Mon cher Joseph, me dit-il un jour,
n'en soyez pas surpris; je sçavois la plu-part
de ces aventures, il y a déjà long-tems;
mais je n'ai pas voulu vous en faire
des reproches, dans l'espoir que tôt ou tard
votre bon sens reprendroit le dessus, au
lieu que si on vous eût fait des répriman-des,
votre dérangement en auroit peut-<C/>
<pb n="142"/>
<O/>être acquis de nouvelles forces. Packer a
été assez coquin pour raconter votre com-merce
avec Nanny avec les couleurs les
plus fortes, sans dire un seul mot de lui-même,
mais comme une découverte qu'il
avoit faite. En méprisant ses discours mé-chans
(car je les prenois pour tels) je n'ai
pas laissé que d'être allarmé de votre situa-tion:
à l'égard des autres irrégularités de
votre conduite, je les ai devinées par vo-tre
façon d'agir, par le soin que vous
preniez de fuir ma compagnie, &amp; par vo-tre
air embarrassé, mais sur-tout les socié-tés
que vous voyez, m'ont fait aisément ju-ger
de l'emploi de votre tems, &amp; de la
nature de vos divertissemens. Parlez - moi
sincerement, mon ami, votre généreux ca-ractere
n'étoit-il pas révolté d'un genre de
vie si contraire à votre façon de penser na-turelle,
&amp; d'être obligé de cacher vos dé-marches,
&amp; d'agir toujours d'une maniere
envelopée? pour moi je suis étonné, quand
je songe à vos embarras &amp; aux entorses
qu'il vous a fallu donner à la vérité, pour
sauver les aparences. Ces efforts prouvent
bien que vous vous sentiez vous - même
dans le mauvais chemin, &amp; que vous re-nonciez
jusqu'à ces bienséances extérieu-res,
que les plus libertins cherchent à ob-server
pour eux-mêmes, &amp; pour éviter la
censure publique. Monsieur, lui répondis-je,
vous jugez à merveille de ma situation:
on ne peut rien concevoir de plus miséra-ble;
mes apetits déréglés anéantissoient ma<C/>
<pb n="143"/>
<O/>raison; l'habitude de chercher les faux plai-sirs,
m'avoit ensorcellé à tel point, que
je n'étois pas capable d'un instant de ré-flexion.
Malheureux celui qui portant avec
lui la pleine conviction de ce qui est bon
&amp; juste, péche malgré cette connoissance,
&amp; la pente de sa disposition naturelle! Je
voyois bien qu'en tout ce que je faisois je
m'égarois; mais la passion étoit si forte en
moi, &amp; les desirs si puissans, qu'il ne m'é-toit
pas possible d'arrêter le cours du tor-rent
où le vice m'entraînoit. Hélas! cher
ami, vous ne connoissez pas l'enfer qu'un
libertin traîne avec lui: même dans le tems
qu'il forme le projet d'abandonner le vice,
il s'y enfonce à chaque instant de plus en
plus. J'aurois souvent abjuré toutes mes
extravagances, lorsque je sentois les mal-heurs
&amp; les mauvaises affaires où elles me
plongeoient, si un certain orgueil ne s'y
étoit oposé. Non, m'écriois-je, si je re-tourne
à la vertu, tourmenté par un pareil
chagrin, quel mérite aurai-je? c'est pour
l'amour d'elle-même qu'il faut l'embrasser,
&amp; non pour faire cesser les maux que son
ennemi m'a causés: je dois donner tout
l'honneur d'une telle conquête à la force
de ses charmes purs &amp; naturels, sans y
être poussé par le chagrin, la douleur &amp;
les maux que j'ai éprouvés pour avoir
violé ses préceptes.</p>
<p>  En raisonnant ainsi, nous rentrâmes dans
la ville, &amp; mîmes fin à notre conversa-tion.
Nous passions le long d'<hi rend="italic">Old-Street,</hi><C/>
<pb n="144"/>
<O/>lorsqu'une querelle de deux ou trois hom-mes
fort bien mis attira notre attention; l'un
d'eux avoit l'air d'un bon Commerçant à
son aise, &amp; une contenance grave &amp; po-sée;
il paroissoit nous regarder avec beau-coup
d'attention, &amp; jettoit les yeux sur
nous de tems en tems avec un certain air
de connoissance: ses adversaires le quitte-rent
avant que nous pussions aprendre le
sujet de la dispute, &amp; s'en allerent dans
un cabaret du voisinage, tandis qu'il nous
adressa ces mots avec une indignation très-forte
en aparence. Messieurs, dit-il, vous
êtes des gens d'honneur; je vous connois,
M. Diaper, &amp; j'ai beaucoup d'amitié pour
votre pere. Ces coquins; car je ne sçau-rois
les apeller autrement, m'ont fait jouer
aux cartes avec eux, &amp; m'ont filouté sept ou
huit guinées. Je suis sûr qu'ils ne les ont pas
gagnées légitimement: je ne sçais où j'a-vois
mis mon esprit pour m'amuser avec
ces gens-là; l'hôte de la maison ne veut
pas aller chercher un Connétable, sans quoi
je verrois leur friponnerie à fond, &amp; je
les ferois punir, quand ce ne seroit que
pour le bien de ceux que le hazard fera
tomber à l'avenir entre leurs mains. Je crois
que ces sortes de gens-là fourmillent dans
tous les quartiers de la ville. Oserois-je vous
proposer, Messieurs, dit-il à demi bas, d'al-ler
avec eux, &amp; de les amuser jusqu'à ce
que je revienne avec l'Officier. Voilà un
couple de guinées; prenez-les, Messieurs;
&amp; si par hazard vous en perdez davantage<C/>
<pb n="145"/>
<O/>pour les retenir, je vous les rendrai à mon
retour: j'ai envie d'acheter le bien du pu-blic
à mes dépens. Il nous en pressa si
fort, que nous ne pumes pas le refuser:
d'ailleurs nous n'étions pas fâchés de voir
les subtilités de ces drôles, dont nous en-tendions
raconter tous les jours différens
tours. Nous entrâmes dans la maison, en
le priant de ne point tarder, parce que
notre tems étoit précieux. Nous les trou-vâmes
occupés à railler notre homme dans
les termes les plus amers: l'un disoit que
c'étoit un Ministre Presbytérien. Non, dit
un autre; c'est un marchand d'huile de
<hi rend="italic">Cheapside,</hi> mais qui est fort riche. Qu'il soit
ce qu'il voudra, dit un troisieme, il mé-riteroit
d'être puni, pour accuser des gens
qui ont autant de probité que lui, &amp; alors
il nous fit le détail des jeux qu'ils avoient
joués avec lui: après quoi ils dirent tous
qu'ils vouloient s'en aller. Que voulez-vous
faire, M. Bishop, dit l'un d'eux, il
n'est pas encore tard; jouons quelques par-ties.
Eh bien, Messieurs, voulez-vous en
être? Nous y consentîmes, &amp; le sort nous
mit ensemble M. Diaper &amp; moi. Nous
jouâmes trois ou quatre parties que nous
gagnâmes; ils en parurent piqués: enfin la
chance tourna peu à peu, &amp; nous perdî-mes
non-seulement les deux guinées du
bon homme, mais deux de plus. Nous en
fûmes si fâchés, que nous demandâmes
notre revanche, &amp; nous perdîmes encore
une guinée &amp; demie. Alors l'un d'eux se<C/>
<pb n="146"/>
<O/>levant, prétexta une affaire qu'il avoit ou-bliée,
&amp; dit qu'il ne resteroit pas long-tems,
&amp; que dans une demie heure il
seroit de retour: cependant il fut plus d'une
heure. Le vieux Monsieur ne revenoit pas
non plus, nous commencions à nous im-patienter:
ce fut encore bien pis, quand
malgré nos instances nous les vîmes défi-ler
les uns après les autres. L'hôte nous
acostant alors, nous demanda si nous con-noissions
les gens à qui nous avions eu
affaire? Nous lui répondîmes qu'oui, &amp;
lui racontâmes ce qui nous avoit fait amu-ser
avec eux. Il ne put s'empêcher de faire un
grand éclat de rire, &amp; nous dit que ce grave
personnage étoit de leur bande, &amp; que sans
doute il avoit imaginé ce tour, pour nous
attirer. Cette nouvelle nous irrita telle-ment,
que nous étions prêts à tomber sur
l'hôte, pour ne pas nous avoir avertis.
Hélas, Messieurs, dit-il, si ces gens-là
sçavoient que j'eusse donné de pareils avis,
à coup sûr je serois assassiné, ce sont les
plus impudens coquins du monde, &amp; les
plus déterminés. Il n'y avoit point de re-mede:
nous nous en retournâmes bien fâ-chés,
&amp; cependant nous ne pûmes pas nous
empêcher de rire du tour qu'ils nous avoient
joué. On ne sçauroit être trop en garde
contre les connoissances subites, &amp; sur-tout
de la maniere dont va le monde: car
ces gens-là se font un systême de connoî-tre
un chacun, témoin le prétexte que prit
cet homme de connoître M. Diaper: ce<C/>
<pb n="147"/>
<O/>fut-là ce qui nous trompa; la querelle n'é-toit
qu'un moyen pour attirer quelqu'un dans
leurs filets, &amp; en nous voyant, il trouva
sur le champ cet expédient. De retour au
logis, nous racontâmes notre aventure à
M. Diaper, qui en rit beaucoup: il en prit
occasion de nous donner des avis, pour
pour nous précautionner contre les ruses &amp;
tromperies qui se pratiquent tous les jours
dans cette ville.</p>
<p>  Entiérement dégoûté de mon ancien
genre de vie, je m'apliquai sérieusement
aux affaires: je ne sortois plus que rare-ment,
&amp; de tems en tems, pour aller
voir Spéculiste &amp; Prig, avec qui j'entrete-nois
toujours connoissance; mais j'étois
continuellement accablé de créanciers: mes
dernieres folies avoient épuisé tout ce que
M. Deacon avoit pour moi entre ses mains:
je l'avois aussi tellement indisposé contre
moi, en négligeant de lui rendre des visi-tes,
que je n'osois plus lui demander de
m'avancer de l'argent avant l'échéance. Le
cordonnier, le tailleur, &amp; jusqu'à mon
décroteur, me persécutoient; ainsi je fus
obligé de leur donner parole de les payer
dans tel tems, sans être en état de remplir
mes engagemens; &amp; comme ils croyoient
que je ne manquois jamais d'argent, ils
interpréterent cette façon d'agir à mon de-savantage.
Je devois être au moins six
mois avant que de rien recevoir de ma
pension, &amp; je ne voulois pas exposer mes
besoins à mon ami. Je ne sçavois plus que<C/>
<pb n="148"/>
<O/>faire pour me délivrer de ces importuni-tés,
&amp; je fus obligé d'emprunter à plu-sieurs
reprises de Speculiste &amp; de Prig,
qui commencerent à s'en trouver incom-modés.
J'avois encore emprunté de l'ar-gent
à d'autres personnes de ma connois-sance;
ainsi je n'osois presque plus me
montrer. Dans cet embarras, j'allai trou-ver
Spéculiste, sur l'amitié de qui j'avois
toujours compté: je sçavois qu'il avoit reçu
de l'argent; je lui exposai mes embarras,
&amp; le priai de me prêter de quoi satisfaire
aux autres créanciers, en lui donnant une
lettre pour tirer une année de pension sur
M. Deacon, si-tôt qu'elle seroit échue.
Mais quel fut mon étonnement, lorsqu'il
me fit la réponse suivante: M. Thompson,
je ne me soucie pas de vous prêter davan-tage:
je ne conçois pas l'usage que vous
faites de votre argent; pour moi je n'en
ai que ce qu'il m'en faut pour mes besoins;
je ne sçaurois plus vous en prêter, &amp; mê-me
je vous remercie de votre société. J'ai
déjà été blâmé assez de fois pour m'être
amusé avec des jeunes gens qui ne sont
pas en âge; &amp; j'ai perdu de l'argent avec
ce coquin de Prim, qui est maintenant
écrivain dans un vaisseau de la Compagnie
des Indes Orientales; je ne crois pas qu'il
ait jamais l'honnêteté de me rendre ce qu'il
me doit. Je vous conseille de vous adresser
à vos parens. Je l'interrompis à cet endroit
de son discours, pour lui dire que j'étois
fâché de l'avoir mis dans le cas de me<C/>
<pb n="149"/>
<O/>faire ces reproches, quoique j'étois bien
aise d'aprendre par là à le connoître: que
ce procédé étoit plus capable de me dé-goûter
des écarts où il m'avoit plongé, &amp;
qu'il avoit partagés avec moi, que toute
l'éloquence possible n'auroit pu faire. Je
lui rapellai cette bienveillance &amp; cette
amitié universelle qu'il nous avoit toujours
prêchées; quoique j'avois été un sot de lui
croire de la sincérité, puisque si je n'eusse
pas été tout - à - fait aveugle, j'aurois dû
m'apercevoir que toutes ses actions démen-toient
ses paroles. M. Spéculiste, ajoutai-je,
vous êtes fort en état de connoître la
beauté des procédés quand on en a pour
vous; mais lorsqu'on vous en demande,
ou qu'il est question d'exiger de vous quel-que
chose qui demande des soins ou de la
dépense, c'est autre chose. En effet, que
pouvois-je attendre d'une amitié, qui n'é-toit
fondée que sur une société de vice &amp;
une liaison de plaisirs? Cette juste récri-mination
lui ferma la bouche, &amp; je vis
sur son visage, en le quittant, tous les
simptomes de la fureur. Il faut avouer que
je fus piqué au vif de l'insolence de cet
homme, &amp; de la maniere indigne dont il
parloit du pauvre Prim, qui, soit dit en
passant, ne lui devoit que fort peu de cho-se,
&amp; me l'avoit dépeint avec les cou-leurs
qui lui convenoient. Je résolus d'é-viter
à l'avenir de pareilles sociétés; &amp; je
m'en retournois au logis, enséveli dans
mes méditations, lorsqu'un tumulte m'ar-<C/>
<pb n="150"/>
<O/>rêta au coin d'une rue. Je sçus que c'étoit
une femme qui avoit été prise en filou-tant,
&amp; qu'on avoit livrée à la populace
pour la punir. Elle étoit proprement ha-billée,
&amp; paroissoit saisie de la plus grande
frayeur; mais je n'eus pas plutôt jetté les
yeux sur elle, que je la reconnus pour cette
Mistriss Tripley, qui m'avoit joué un si vilain
tour en revenant de Vauxhall. Mon res-sentiment
étoit passé; je la regardai com-me
un objet de pitié, &amp; j'aurois bien vou-lu
engager la populace à la mener chez le
Magistrat; mais on ne put pas trouver le
plaignant; ce fut envain que je demandai
miséricorde pour elle; on la traîna rude-ment
dans la marre d'une auberge voi-sine,
&amp; ensuite on la chassa sans pitié &amp;
dans un état affreux. Je remarquai le che-min
qu'elle prenoit, &amp; je la suivis pendant
près d'une demi-heure. Cette pauvre mi-sérable
s'en alla dans la campagne pour faire
sécher ses habits, &amp; alors je l'apellai. Elle
se retourna; mais en m'apercevant elle
poussa un grand cri, &amp; fit tout ce qu'elle
put pour m'éviter. Je l'atteignis &amp; je lui
dis pour la calmer, que je ne voulois lui
faire aucun mal. Vous auriez eu lieu de
craindre les suites de mon ressentiment;
mais je viens de vous voir punir pour un
autre crime; je veux bien l'étouffer aujour-d'hui,
pourvu que vous me disiez où je
pourrai ravoir ma canne que j'estimois beau-coup.
Elle me remercia en pleurant &amp; me
dit que ses complices avoient vendu ma<C/>
<pb n="151"/>
<O/>canne avec mes autres meubles, mais
qu'elle ne sçavoit pas à qui. Je lui repre-sentai
avec force son misérable train de vie,
&amp; lui en fis entrevoir les suites fatales; elle
en parut touchée: alors lui donnant quel-ques
piéces d'argent, j'allois la quitter,
lorsqu'elle me pria de rester encore un mo-ment,
parce qu'elle avoit à me dire quel-que
chose, dont je pourrois profiter. Le
coquin qui passoit pour mon mari, &amp; qui
vous vola le jour que nous étions ensemble
dans un carosse, est mort; il a été tué
d'un coup d'épée par un homme qui vint
au secours d'un autre qu'il avoit attaqué
dans la campagne auprès de Chelsea. Com-ment,
lui dis-je, est-il bien possible? Oui,
Monsieur repliqua-t-elle, un peu émue de
mon étonnement; je vous assure que c'é-toit
lui-même: j'ai été malheureusement
ruinée par ce méchant homme, qui, après
bien des malheurs &amp; des infortunes, m'a
déterminée à entrer de moitié dans ses mau-vaises
actions. Il étoit à Vauxhall dans le
tems de notre conversation, &amp; le carosse
que j'avois apellé, étoit conduit par un drôle
de la bande, qui se prêtoit à nous aider
dans des entreprises semblables à celle que
nous fîmes sur vous. Mais ce que j'ai à vous
dire, Monsieur, c'est que la personne qui
fut volée à Chelsea, est un gros marchand
de toiles de Londres, avec qui vous de-meuriez
alors: je m'en suis aperçue, parce
que je vous ai vu ensemble à la porte de
sa boutique le soir même que le vol fut<C/>
<pb n="152"/>
<O/>commis; &amp; je manquai alors l'occasion de
vous découvrir le complot; car c'étoit un
dessein formé, &amp; les voleurs avoient eu
avis que le jeune homme devoit aller à
Chelsea, par un homme qui s'est associé
depuis peu avec eux, &amp; qui a été garçon
de boutique chez votre maître, &amp; vous
en vouloit beaucoup à tous les trois, je ne
sçais pas pourquoi. Depuis hier matin, j'ai
été totalement abandonnée, &amp; ce crime
dont vous m'avez vu punir, je ne l'ai com-mis
que faute d'avoir du pain. J'espere, M.
que votre bonté &amp; votre générosité me re-mettra
dans le bon chemin; &amp; si le ciel
me fait la grace d'accepter mon repentir,
je suis résolue de travailler sans relâche
pour vivre, plutôt que de m'exposer da-vantage
à la débauche &amp; aux mauvaises
actions, comme j'ai fait jadis: alors elle
répandit un torrent de larmes, &amp; me fit tant
de compassion, que je lui donnai une de-mi-guinée,
qui étoit tout ce que j'avois
sur moi, en lui conseillant de ne point
étouffer ces idées de retour vers le bien,
&amp; lui promettant que si jamais je la revoyois
changée &amp; laborieuse, je lui ferois du
bien.</p>
<p>  Je ne pus m'empêcher d'adorer la Pro-vidence,
qui s'étoit servie de mon bras
pour exercer sa vengeance sur le coquin
qui m'avoit si maltraité. Je fus outré d'in-dignation
contre Packer, qui après avoir
reçu tant de bontés de M. Diaper, avoit
cherché à l'assassiner. Je me ressouvins qu'il<C/>
<pb n="153"/>
<O/>avoit connoissance de l'argent qu'on nous
devoit à Chelsea, &amp; que si j'y eusse été,
on m'eût fait sans doute le même traitement
qu'on fit à mon ami. Tant d'exemples de
la bassesse &amp; de la corruption des hommes
me rendirent tout triste; &amp; je m'en re-tournai
au logis avec un air pensif, dont
mon ami s'aperçut, &amp; dont je lui dis la
cause. Il fut extrêmement inquiet des dé-couvertes
que je venois de faire; &amp; com-me
nous ne sçavions pas les autres tenta-tives
que Packer, qui connoissoit les se-crets
de la famille &amp; la nature de notre
commerce, seroit en état d'essayer, nous
résolûmes d'être à l'avenir bien circonspects
sur tout ce que nous entreprendrions; &amp;
sur-tout de ne rien dire à mon maître de
crainte de l'inquiéter.</p>
<head>CHAPITRE XVI.</head>
<p><hi rend="italic">Spéculiste va trouver M. Diaper, qui répri-</hi>
<hi rend="italic">mande Thompson. Il confesse ses folies,</hi>
<hi rend="italic">en reçoit le pardon. Excellente conduite</hi>
<hi rend="italic">de son maître, qui lui permet d'aller avec</hi>
<hi rend="italic">son ami voir son pere &amp; sa mere. Leur</hi>
<hi rend="italic">départ.</hi></p>
<p>JE jugeai qu'il m'étoit essentiel de rega-gner
la confiance &amp; l'estime de M. Dea-con,
pour me délivrer des visites incom-modes
de mes créanciers. Pour cet effet
j'allai le voir plus souvent; &amp; comme<C/>
<pb n="154"/>
<O/>c'étoit un homme d'un sens exquis, je tirai
beaucoup de fruit de sa conversation: j'étois
preque parvenu à effacer les mauvaises idées
qu'il avoit prises sur mon compte, quand,
par malice ou par vanité, Spéculiste alla
dévoiler le malheureux état de mes affaires.
Il avoit eu peine à digérer la réponse que
je lui avois faite en dernier lieu, &amp; étoit
piqué au vif de ce que je m'étois éloigné
de sa société; (car quoiqu'il eût dit ne
plus vouloir de ma compagnie, c'étoit un
air qu'il se donnoit avec ceux de ses amis
sur qui il avoit de l'ascendant.) Il résolut
donc de se venger; cet homme raisonna-ble
&amp; philosophe rendit à mon maître une
visite, qui le surprit beaucoup (car c'étoit
la premiere) il ne lui en laissa pas ignorer
long-tems le motif, &amp; dit qu'il venoit par
pure compassion pour M. Thompson, l'a-vertir
que ce jeune homme se dérangeoit,
&amp; qu'il voyoit des gens qui lui feroient
tort: ensuite il lui détailla toutes mes ex-travagances,
le besoin dans lequel il me
sçavoit, &amp; lui remit le mémoire de ce que je
lui devois, concluant par lui assurer que ce
n'étoit par bonne volonté pour moi qu'il fai-soit
cette démarche, persuadé que M. Diaper
employeroit son autorité pour me faire
quitter à l'avenir un pareil train de vie.
Le bon homme fut d'autant plus surpris
de ce discours, qu'il m'avoit oui parler de
Speculiste comme d'un homme d'esprit
que je respectois beaucoup; cependant il
entrevit sous ces aparences d'amitié le res-<C/>
<pb n="155"/>
<O/>sentiment de son cœur; &amp; sans s'émouvoir,
il lui demanda gravement combien je lui
devois: aprenant que ce n'étoit que douze
livres sterlings, il lui compta cette somme,
en tira quittance, &amp; le pria de sortir de
sa maison; ce que Spéculiste fit prompte-ment,
&amp; avec une confusion qui n'aug-menta
pas peu quand il me rencontra nez
à nez au bas de l'escalier. Il passa vîte, en
m'ôtant son chapeau, &amp; me laissa bien
surpris de le voir au logis, &amp; faisant des
conjectures sur le sujet qui l'y avoit amené.</p>
<p>  Le lendemain matin mon maître nous
fit dire, à mon ami &amp; à moi, de mon-ter
dans son apartement; &amp; après en avoir
fermé la porte, il nous adressa ce discours.
Mes chers enfans, car je ne puis m'em-pêcher
de vous regarder tous les deux sur
le même pied, j'ai remarqué avec la plus
grande satisfaction, l'étroite union qui regne
entre vous. Vos caracteres, vos actions,
le respect que vous portez à mon épouse
&amp; à moi, &amp; l'intérêt que vous prenez à
ce qui me regarde dans le gouvernement
de mes affaires, m'ont charmé, &amp; je m'es-time
heureux en contemplant vos vertus.
Pour vous en particulier, M. Thompson,
qui ne tenez à moi que par le foible lien
de l'obéissance, je crois vous avoir donné
des preuves convainquantes, que je suis
fort reconnoissant de votre fidélité &amp; de
votre attachement. Que pensez-vous donc
que je puisse dire à un homme, qui, par
pure envie d'annoncer de mauvaises nou-<C/>
<pb n="156"/>
<O/>velles, a tâché de me persuader que vous
menez une conduite que je ne puis m'em-pêcher
de blâmer; que vous avez négligé
mes affaires, &amp; que mon fils vous a se-condé;
que vous avez fréquenté des fem-mes
perdues, &amp; de mauvais garnemens,
qui n'ont d'autre occupation que de
s'abandonner au déréglement de leurs
imaginations, &amp; à leurs passions dépravées?
Je l'ai traité avec tout le mépris qu'il mé-rite,
parce que j'ai remarqué à travers ses
semblans d'amitié, qu'il n'agissoit que par
une animosité que son affectation de sin-cerité
n'a pu cacher: je n'aurois même
rien cru de ce qu'il disoit, s'il ne m'eût en
même-tems convaincu d'une chose qui me
chagrine fort. Il dit que vous avez fait des
des folies &amp; que vous êtes endetté; &amp;
pour preuve de cela, il m'a déclaré que
vous étiez son débiteur. Bien loin de l'en-courager
à poursuivre son discours, je l'ai
payé sur le champ. Voilà sa quittance; vous
verrez par-là quel est l'auteur de ces mé-chancetés.
En effet, si vous en êtes réduit
là, comme il le dit, je ne puis guere me
dispenser de croire tout le reste; car je
sçais que votre pere vous fournit tout l'ar-gent
qui vous est nécessaire, &amp; même plus
que je ne voudrois en confier à un jeune
homme. Ne croyez pas que je sois en co-lere
contre vous, mon enfant: tout ce
que je vous demande, c'est de me confier
votre embarras, afin que j'y remédie, &amp;
que vous ne soyez point tenté de rien faire<C/>
<pb n="157"/>
<O/>d'indigne d'un homme que j'estime, du
fils de mon meilleur ami. Je sçais qu'à
votre âge on est tenté de tous côtés, &amp;
j'ai toute l'indulgence possible pour les foi-blesses
humaines. Il s'arrêta à cet endroit.
Les larmes couloient le long de mes joues,
&amp; je fus quelque tems sans répondre; en-fin
m'étant un peu remis, je le remerciai
de ses bontés; je lui dis que je me croi-rois
indigne du pardon qu'il m'offroit, si
je ne lui faisois l'aveu sincere de mes extra-vagances,
que je ne les croyois pas ce-pendant
assez noires pour ne pas pouvoir
être effacées par un retour sincere; &amp; que
puisqu'il me marquoit tant de bonne vo-lonté,
je regardois cet aveu comme un
moyen de recouvrer mon innocence &amp;
ma tranquillité. Alors je lui racontai en peu
de mots tous mes écarts, non sans rougir,
&amp; marquer des mouvemens de confusion,
qui interrompoient souvent mon recit.
Après quoi me jettant à ses pieds, &amp; lui
baisant les mains, je m'écriai: Voilà, Mon-sieur,
le recit sincere de mes crimes; je
vous conjure de ne point me haïr, &amp; d'a-voir
pitié de moi. J'espere qu'il est encore
tems d'abandonner des vices que je déteste
de tout mon cœur. J'ai déjà quitté ces
assemblées de débauche, &amp; je sens le
plaisir le plus pur à mesure que je me ra-proche
de cet état de paix &amp; de bonheur
dont je m'étois écarté. Ne me privez pas
de la société de mon cher ami, &amp; de la
douceur de votre estime. Je redoublerai<C/>
<pb n="158"/>
<O/>d'exactitude, pour réparer mes négligences.
Votre bonté me donne mille remords inex-primables;
veuille le Ciel me mettre en
état de la mériter tout le reste de ma vie!
Je ne pus en dire davantage, un torrent de
larmes me coupa la parole. Mon ami mêla
ses prieres aux miennes, &amp; dit tout ce
qu'il crut propre à désarmer son pere. Il
resta quelques momens à rêver; à la fin il
s'attendrit; des larmes de pitié coulerent
sur sa face vénérable, &amp; m'ayant fait le-ver,
il m'embrassa tendrement, prit son
fils dans ses bras, &amp; nous dit avec dou-ceur
qu'il pardonnoit tout. La violence de
ma reconnoissance m'ôtoit l'usage des sens.
Je ne pus lui répondre; mais j'embrassai
ses genoux. Il vit mon état, &amp; nous laissa
seuls. Que je me sentis à l'aise après avoir
fait l'aveu de mes fautes, &amp; en avoir reçu
le pardon! Mon ami me pressa dans son
sein, &amp; me félicita de mon nouvel état;
je lui rendis caresses pour caresses, &amp; j'é-tois
prêt à l'étouffer dans l'excès de ma
reconnoissance. Mon maître revint un mo-ment
après, &amp; me dit: Vous devez vous
estimer heureux d'avoir été forcé de faire
cet aveu, &amp; de vous sentir débarrassé des
peines que vous preniez pour cacher votre
situation. Je me félicite de vous voir re-tourné
à la vertu presque aussi-tôt que j'ai
sçu vos égaremens. Demandez pardon à
l'Auteur de votre être d'avoir si mal em-ployé
les talens qu'il vous a confiés. C'est
lui seul que vous devez remercier de l'heu-<C/>
<pb n="159"/>
<O/>reux tour que prennent vos affaires; priez-le
de vous soutenir dans la résolution d'agir
conformément à ses loix. Reprenez votre
gaieté; tâchez de plaire &amp; de rendre servi-ce
à tous ceux à qui vous avez affaire. En
vous attachant sincérement à la religion &amp;
à la vertu, vous serez heureux, &amp; vous
comblerez de joie vos amis. Donnez-moi
le mémoire de vos dettes, je les paierai,
&amp; plutôt que de chagriner votre pere, en
lui aprenant ce qui s'est passé, j'attendrai
que vous soyez en état de me rendre cet
argent. Ce poids est trop lourd pour une
ame généreuse, il faut vous en débarrasser,
afin que rien ne puisse désormais aporter
d'obstacle à votre bonheur. Mais comme
vous pourriez avoir fait quelqué connois-sance
dont vous auriez peine à vous déta-cher
tout d'un coup, j'ai pensé à vous per-mettre
de faire un voyage d'un mois ou
deux chez vos parens. Ma femme n'est plus
en état maintenant de suporter l'air de la
ville, mon fils pourra vous accompagner.
Il y a déjà long-tems que votre pere me
presse de le lui envoyer, il profitera de
cette occasion. Ainsi, Messieurs, finissez ce
que vous avez à faire: vous prendrez mes
chevaux, &amp; vous partirez quand vous vou-drez.
Votre pere &amp; votre mere desirent de
vous voir; il est tems après quatre ans &amp;
demi d'absence de leur donner cette con-solation.
Si j'ai besoin de vous plutôt, je
vous l'écrirai. En revenant, vous serez tout-à-fait
étranger aux gens que vous devez<C/>
<pb n="160"/>
<O/>éviter, &amp; vous pourrez vous en tenir éloi-gné.
Recevez cette petite marque d'ami-tié,
pour fournir aux frais du voyage. A
ces mots il nous mit à chacun dans la main
un rouleau de vingt guinées, &amp; me laissa
dans l'admiration de toutes ses bontés. Mon
ami étoit enchanté de venir avec moi: de
mon côté je n'avois jamais goûté un plus
sensible plaisir. Huit jours après nous mî-mes
nos Livres en régle, &amp; prenant congé
de M. &amp; Madame Diaper, qui me com-blerent
d'amitié aussi-bien que leur fils,
nous partîmes pour la province d'York.</p>
<head>CHAPITRE XVII.</head>
<p><hi rend="italic">Digression sur les beautés du paysage. Ils</hi>
<hi rend="italic">rencontrent une compagnie de connois-</hi>
<hi rend="italic">sance: sont reçus chez M. Bellair. Dia-</hi>
<hi rend="italic">per devient amoureux de Miss Susanne</hi>
<hi rend="italic">Bellair. Il la sauve d'un grand danger.</hi>
<hi rend="italic">Sa passion est aprouvée par son frere. Il</hi>
<hi rend="italic">promet d'y passer à son retour. Continua-</hi>
<hi rend="italic">tion de leur voyage.</hi></p>
<p>QU'il est agréable de sortir de la ville
pour un homme continuellement en-seveli
dans le tumulte &amp; l'embarras des af-faires!
La campagne réjouit l'ame, la ra-fraîchit,
&amp; porte dans les esprits une nou-velle
seve qui influe sur la santé des corps.
Ce fut pour nous, qui sortions du bruit
&amp; de la confusion du commerce, comme<C/>
<pb n="161"/>
<O/>fi on nous eût soulagé d'un poids accablant,
notre ame paroissoit alors jouir d'elle-mê-me,
&amp; passant gaiement d'un objet à un
autre, elle satisfaisoit sa curiosité sans bor-nes,
&amp; n'en devenoit que plus capable
d'une nouvelle aplication.</p>
<p>  Avec quelle profusion le grand Auteur
de la nature ne répand-il pas ses merveil-les
sur tout le monde visible dans cette
saison de l'année! L'œil est enchanté du
mêlange émaillé de verd, d'azur &amp; d'or;
l'oreille est charmée de la musique harmo-nieuse
des petits oiseaux perchés sur tous
les buissons; &amp; toute la nature semble
annoncer avec transport les louanges du
Créateur. Les arbres à fruits plient sous le
poids des différentes productions de la sai-son.
La terre fertile fait sortir de son sein
fécond des épics jaunissans, qu'elle rend
avec usure; les chevaux caracollent en
hennissant dans la plaine; les tendres
agneaux bondissent dans la prairie, &amp; les
laboureurs robustes voient avec plaisir les
richesses qui leur viennent de tous côtés.
Rien n'est plus capable d'exciter dans le
cœur la vénération due au grand Auteur
de tout, que de voir tous les objets déli-cieux
&amp; surprenans, que fournit de toutes
parts le spectacle de la campagne; &amp; les
cœurs reconnoissans ne peuvent s'empê-cher,
même sans y penser, de se répan-dre
en louanges &amp; en actions de graces.</p>
<p>  Il ne nous arriva rien d'important dans
les deux premiers jours de notre voyage;<C/>
<pb n="162"/>
<O/>nous jouissions de la compagnie l'un de
l'autre avec une satisfaction inexprimable;
nos conversations qui rouloient sur diffé-rens
sujets utiles charmoient la longueur
du chemin. Comme nous avions tout le
tems nécessaire, nous marchions à peti-tes
journées pour satisfaire notre curiosité
sur tout ce qui méritoit d'être vu: &amp; même
nous nous écartions souvent du grand che-min
pour profiter de la beauté &amp; des agré-mens
du paysage. M. Diaper qui n'avoit
pas fait un pareil voyage depuis long-tems,
étoit enchanté des nouveaux plaisirs qu'il
goûtoit; &amp; nous avions tous les deux un
fond d'enjouement &amp; de bonne humeur
causé par les plaisirs purs que nous éprou-vions.</p>
<p>  Le troisieme jour de notre marche, vers
midi, nous rencontrâmes une chaise à
deux chevaux suivie d'un domestique assez
nombreux, avec une livrée que je crus
reconnoître. Mais quand nous fumes passés,
je me retournai pour regarder les personnes
qui étoient dans la chaise; je fus agréable-ment
surpris d'apercevoir la même Dame
&amp; l'aimable homme dont la conversation
m'avoit tant fait de plaisir à Vauxhall. Ils
me reconnurent aussi tous les deux, &amp;
parurent transportés de joie de cette heu-reuse
rencontre. Après les premiers com-plimens,
ils me gronderent un peu de n'a-voir
pas tenu ma parole d'aller les voir;
&amp; je m'en excusai de mon mieux. Ensui-te
nous ayant demandé quelle étoit notre<C/>
<pb n="163"/>
<O/>route, il se trouva qu'il falloit suivre le
même chemin qu'ils tenoient pour se ren-dre
à leur maison de campagne; ils nous
presserent tant de les y accompagner, &amp;
d'y passer un jour ou deux, qu'il n'y eut
pas moyen de s'en défendre: nous y ar-rivâmes
le soir même, c'étoit une maison
belle &amp; commode, qui par sa situation &amp;
ses ornemens faisoit un des châteaux les
plus jolis &amp; les plus gracieux que j'aie vu
de ma vie. On nous y reçut avec autant
d'égards &amp; de cordialité qu'on en auroit
eu pour les amis les plus intimes; &amp; nous
en fumes extrêmement satisfaits mon com-pagnon
&amp; moi. Le bon sens &amp; l'œcono-mie
du maître &amp; de la Dame se lisoient
aisément dans les regards contens des do-mestiques;
&amp; on voyoit un ordre &amp; une
administration excellente, jusques dans les
plus petites choses. La table y étoit abon-dante
sans profusion, &amp; tout y annon-çoit
la délicatesse la plus rafinée. Ils furent
reçus en arrivant par une jeune Dame
sœur du mari, qui ressembloit à la déesse
des fleurs; une douceur innocente regnoit
sur son visage, &amp; jamais le soleil du ma-tin
n'est orné de graces plus brillantes.
Elle nous salua aussi d'un air poli &amp;
prévenant, qui nous pénétra jusqu'au fond
de l'ame. Le souper se sentoit de la gé-nérosité
noble de notre hôte; &amp; nous
fimes ensuite une conversation où chacun
mit du sien, &amp; qui nous donna très-bon-ne
idée les uns des autres. Il étoit tard<C/>
<pb n="164"/>
<O/>quand nous nous retirâmes; on nous con-duisit
dans un apartement fort commode,
où avant que de nous coucher nous pas-sâmes
quelque tems à raisonner sur notre
nouvelle connoissance. M. Diaper fut cu-rieux
de sçavoir comment j'avois connu M.
Bellair &amp; son épouse; car c'étoit-là leur
nom; &amp; je le satisfis. Ensuite il se répan-dit
en louanges excessives sur la beauté &amp;
les perfections de Miss Suckey. J'aperçus
que son cœur commençoit à sentir le pou-voir
de ses charmes. Cette découverte me
fit plaisir; car j'avois remarqué en lui jus-qu'alors
une insensibilité pour le beau sexe,
qui ne me paroissoit pas naturelle. Il ne fit tou-te
la nuit que s'agiter, de tems en tems je
l'entendois soupirer; je l'en raillai beaucoup
le lendemain matin. Mon cher Joseph, me
dit-il très-sérieusement, à quoi me servi-roit
de vous rien cacher? Il faut vous
avouer, que ce petit ange m'a beaucoup
tourmenté: je donnerois un monde,
si je l'avois, pour obtenir une compagne
d'un mérite aussi distingué que cette aima-ble
fille. Il prononça ces mots d'un air &amp;
d'un ton si singuliers, que je ne pus m'em-pêcher
encore de me réjouir à ses dépens;
mais voyant que cela lui faisoit peine, je
changeai de discours, &amp; nous parlâmes
très-sérieusement de cette famille. Nous con-vînmes
d'observer tout, &amp; d'examiner les
dispositions de cette jeune Demoiselle, sans
laquelle il me protestoit ne pouvoir vi-vre.
Notre conversation fut interrompue<C/>
<pb n="165"/>
<O/>par l'arrivée d'un domestique qui vint nous
avertir que le déjeuner étoit prêt. Nous
descendîmes aussi-tôt, &amp; nous trouvâmes
M. Bellair &amp; les deux Dames, qui nous
badinerent d'avoir dormi si long-tems par
une matinée si charmante; après le déjeu-ner
on proposa une promenade au jardin,
qui étoit fort vaste; il y avoit à une de ses
extrêmités un fort beau canal avec un ca-binet
pour reposer les pêcheurs, &amp; une
bordure de gazon verd tout autour. Il faut
avouer Mrs, dit M. Bellair, que la pêche
est notre divertissement favori; ma fem-me,
ma sœur &amp; moi le prenons souvent;
il ne nous empêche point de rêver, &amp; nous
nous faisons part ensuite de nos réflexions.
Mais je vous assure que Miss est la plus
habile des trois, je ne crois pas qu'il y ait
un seul poisson dans ce canal qui n'ait
mordu à son hameçon dans un tems ou
dans un autre. Mais comme la plupart des
femmes, qui ne se soucient des amans que
pour augmenter le nombre de leurs con-quêtes,
quand elle s'en est amusée quelque
tems, elle leur rend la liberté. M. dit mon
ami, si Miss maltraitoit ainsi ses amans,
je crois qu'il ne lui seroit pas possible de
leur faire autant de bien qu'aux poissons, &amp;
ils chériroient trop leur esclavage pour sou-haiter
leur liberté. Ce discours la fit rou-gir;
&amp; pour détourner la conversation,
elle proposa d'envoyer chercher des lignes
pour éprouver notre adresse. Nous eumes
tous du plaisir, à l'exception de mon ami.<C/>
<pb n="166"/>
<O/>Il étoit si attentif aux actions de la jeune
Miss, &amp; si occupé de sa passion naissante,
qu'il ne prit rien. Elle lui dit en riant qu'elle
auroit soin de pourvoir au dîner pour eux
deux. A peine avoit-elle fini ces mots, que
s'étant un peu trop avancée sur le bord,
le gazon s'écroula sous ses pieds, &amp; elle
tomba dans l'eau, qui étoit assez profon-de.
Nous en fumes tous effrayés; mais M.
Diaper fit un grand cri, &amp; se jettant aus-si-tôt
dans le canal, il la prit dans ses bras,
&amp; la raporta toute mouillée, &amp; fort affoi-blie
par la peur qu'elle avoit eue. Cet ac-cident
n'ayant duré qu'un instant, elle ne
perdit pas entierement l'usage de ses sens;
le divertissement finit, &amp; nous la remenâ-mes
à la maison, où on la deshabilla, &amp;
on la mit dans son lit. Son frere &amp; sa sœur
furent si sensibles à l'action de mon ami,
que leurs remerciemens ne finissoient pas:
pour lui, il se félicitoit d'avoir fait entre-voir
son amour, &amp; il trahissoit son secret
en demandant à tous momens des nou-velles
de Miss Suckey, jusqu'au point
d'en être incommode. M. Bellair lui prê-ta
un de ses habits jusqu'à ce que le sien
fut seché; &amp; ce gentilhomme lui frapant
sur l'épaule, lui dit en badinant: J'ai bien
peur qu'au lieu de vous rafraîchir, l'eau
n'ait allumé en vous un feu qu'il ne seroit
pas facile d'éteindre. Qu'en dites - vous,
M. Thompson? Votre ami seroit-il fâché
d'avoir une jolie femme, &amp; trois mille
livres sterlings; pour moi, il peut être as-<C/>
<pb n="167"/>
<O/>suré de mon consentement. M. Diaper lui
fit une profonde révérence; &amp; fut si étour-di
de cette ouverture &amp; de cette bonne vo-lonté,
qu'il ne put lui répondre. On servit
le dîner; la jeune Miss qui étoit tout-à-fait
remise, y assista; mais elle étoit si con-fuse
toutes les fois que ses yeux rencon-troient
ceux de son libérateur, à qui elle
marqua beaucoup de reconnoissance, que
je ne doutai pas qu'elle n'eût l'ame aussi
sensible que lui. Cette remarque me fit
plaisir. Nous restâmes huit jours entiers
dans cette maison; l'amour de M. Diaper
fit de grands progrès pendant ce tems-là,
&amp; Miss Suckey ne le désaprouva point du
tout. Ils étoient toujours ensemble, &amp; M.
Bellair, que j'avois instruit de son état &amp;
de ses espérances, se prêta volontiers à lui
laisser toute la liberté qu'il put d'entrete-nir
sa maîtresse. Nous eumes peine à nous
séparer de cette charmante famille; &amp; je crois
que Diaper n'eût pas été fâché que je fisse
seul le reste du voyage, s'il eût osé me le
proposer. Nous partîmes cependant, après
avoir promis d'y repasser encore huit jours
à notre retour. La séparation de ses amans
fut fort tendre; &amp; Miss en fut si troublée,
qu'elle ne put pas sortir de sa chambre pour
nous voir monter à cheval.</p>
<p>  Jamais homme ne parut si changé que
M. Diaper; il étoit toujours rêveur, &amp; il
n'avoit plus la même vivacité, à chaque
instant il soupiroit; &amp; j'avois bien de la
peine à lui arracher quatre paroles le long<C/>
<pb n="168"/>
<O/>d'une journée, à moins que je ne le mis-se
sur le chapitre de sa maîtresse; pour
lors il ne tarissoit pas. Que de vœux
&amp; de protestations d'un amour &amp; d'une
constance éternelle! Il me fit confiden-ce
de l'état de ses amours; &amp; je trouvai
avec bien du plaisir, qu'il avoit réellement
lieu de s'estimer très-heureux. Ainsi après
avoir long-tems examiné ensemble toutes
choses, nous convînmes qu'aussi-tôt notre
retour, il demanderoit à son pere un con-sentement
pour conclure ce mariage. Nous
arrivâmes le soir dans une fort bonne au-berge,
qui étoit si remplie de monde, que
toutes les chambres étoient occupées, &amp;
qu'il n'y avoit de place que dans la cuisine.
Mon ami n'aimoit pas à se mêler avec des
gens qu'il ne connoissoit pas; &amp; d'ailleurs
ne pouvant point avoir d'autre auberge
que fort loin de là, nous nous contentâ-mes
de celle - ci, &amp; nous commandâmes
pour notre souper de mettre une volaille
à la-broche, ce qui fut fait à l'instant.</p>
<pb n="169"/>
<head>CHAPITRE XVIII.</head>
<p><hi rend="italic">Histoire de la bride enchantée. Aventures</hi>
<hi rend="italic">qui se passerent la nuit dans l'auberge.</hi>
<hi rend="italic">Discours entre le Docteur Talisman,</hi>
<hi rend="italic">Zelot le Ministre &amp; Gage le Commis.</hi>
<hi rend="italic">Suites fatales de leurs disputes. Arrivée</hi>
<hi rend="italic">de Thompson chez son pere: joie que</hi>
<hi rend="italic">causa leur arivée.</hi></p>
<p>LA compagnie qui étoit dans la cuisine,
étoit composée principalement des do-mestiques
de ceux qui occupoient les
chambres: ils s'éloignerent du feu par
respect à notre arrivée; ainsi nous ne
fûmes point du tout incommodés pendant
le souper: au contraire, nous eumes le
plaisir d'entendre les différens portraits
qu'ils firent de leurs maîtresses, dont ils
parlerent fort librement, suivant la coutume
de ces sortes de gens. Nous ordonnâmes
qu'on préparât nos lits, tandis que nous
buvions un coup après le souper, &amp; nous
étions prêts à monter dans notre chambre,
quand un jeune garçon entra dans la cuisi-ne,
en faisant grand bruit, &amp; avec un air
effrayé: il avoit les cheveux hérissés com-me
les pointes d'un porc-épic, le corps
agité de mouvemens convulsifs, le visage
pâle &amp; défait: ses yeux étoient renfoncés;
il portoit tous les symptômes de la frayeur
&amp; de l'épouvente, &amp; n'avoit pas la force<C/>
<pb n="170"/>
<O/>de prononcer un seul mot. En s'aprochant
du feu il jetta un grand cri, &amp; s'évanouit.
Chacun fut étonné, &amp; accourut pour lui
donner du secours: on lui jetta au visage
une bonne quantité d'eau, qui le fit re-venir
en peu de tems: il regarda autour
de lui avec une vue égarée, &amp; s'écria
d'un ton de voix mal assurée: Est il parti?
est-il parti? ensuite se levant, &amp; faisant
un ou deux tours dans la cuisine, il se
remit à crier: Retire toi Satan! O Dieu,
ayez pitié de moi; c'est lui, le voilà!
Chacun le crut fou; &amp; l'hôtesse arrivant,
suivie de son mari, pria les gens qui se
trouvoient là, de le saisir, afin qu'il ne
fît aucun désordre. On n'y manqua pas:
on le fit asseoir; pour lors il répandit des
larmes en abondance, qui furent suivies
de sanglots &amp; de cris réiterés. Hélas, dit
l'hôtesse, je me doutois bien qu'il arrive-roit
quelque malheur dans la maison;
mon songe d'hier ne me le disoit que trop:
&amp; pour le confirmer encore plus, c'est
qu'il est entré ce matin dans la maison un
veau, qui m'a fait une grande frayeur. Le
pauvre garçon! cette vieille coquine de
Jenny Barnes l'a sûrement ensorcelé. Bon
Dieu! c'est une honte qu'on souffre de
pareils diables dans la Paroisse. Tais-toi,
folle, lui dit son mari; tu as toujours quel-que
impertinence à nous chanter: sans
doutes tu lui auras mis dans la tête quelques-unes
de tes imaginations creuses. Leve
la tête, Jean; qu'est-ce que tu as? Ce<C/>
<pb n="171"/>
<O/>garçon alloit lui répondre, lorsqu'en se
remuant sur sa chaise, il toucha avec ses
talons le mors d'une bride qu'il avoit au
cou, &amp; qui pendoit jusqu'à terre, ce mors
fit un cliquetis, qui le replongea dans les
mêmes transports &amp; les mêmes frayeurs
qu'auparavant: il se mit à crier le voilà!
n'entendez-vous pas sa chaîne? O Dieu,
ayez pitié de moi. Mon maître, envoyez
chercher un Ministre: j'ai vu le diable.
Le diable qui te possede, dit le maître;
qu'a-t-il de commun avec mes écuries?
Non, non, repliqua cet homme tout en
sueur; je l'ai vu à la grange de Black
Jack. Alors se retournant, il continua
ainsi: Ne l'entendez-vous pas? Le voilà!
Le voilà! &amp; il s'évanouit encore. Pour
lors notre hôte regardant autour de lui,
&amp; appercevant la bride; fit un grand éclat
de rire. Oh, oh, dit-il, voilà tout le mys-tere
découvert: allons, hé, grand ni-gaud,
ne vois-tu pas qu'il n'y a ici ni
chaîne, ni rien de semblable; ce n'est
que le mors de la bride qui fait tout ce
bruit: en disant cela, il lui donna un coup
sur la joue, qui le fit revenir encore une
fois: puis se tournant vers la compagnie,
il nous dit qu'un negre qui l'avoit ser-vi
autrefois en qualité de valet d'écurie,
s'étoit pendu dans une grange derriere la
maison; que depuis ce tems-là il reve-noit
dans la grange sur les minuits, &amp; que
bien des gens l'avoient vu traînant une
grosse chaîne après lui. Ce pauvre gar-<C/>
<pb n="172"/>
<O/>çon, continua-t il, l'aura sans doute vu ou
entendu; &amp; oubliant qu'il avoit une bride
au cou, son imagination frapée lui aura
fait croire que ce negre le poursuivoit
dans la maison. Il en est de même de vos
contes de bonne femme, Madame, de
songe, de veau &amp; de Jenny Barnes. Allons,
sortez, montez &amp; allez à vos affaires. Le
valet d'écurie convaincu pour lors de sa
méprise, voulut se lever; mais il étoit si
affoibli, qu'il fallut le porter dans son lit:
&amp; nous nous réjouîmes beaucoup de cet
effet des préjugés du peuple, &amp; de la force
de l'imagination. Peu de tems après nous
allâmes prendre du repos, que cet acci-dent
nous avoit fait différer d'une ou deux
heures. Notre chambre donnoit sur une
longue galerie, qui servoit de communica-tion
à tout une enfilade de chambres, &amp;
au bout d'en-haut, il y avoit un cabinet
d'aisance à l'usage de tout l'étage: mais
par un grand défaut de précaution les portes
des chambres ne fermoient point à clef,
&amp; il falloit se contenter des loquets. A
peine commencions-nous à sommeiller,
que nous entendîmes lever tout doucement
le loquet de notre porte, &amp; quelqu'un
s'avancer vers notre ruelle, &amp; qui disoit
en s'avançant: Parbleu Thomas, j'ai eu
bien de la peine à trouver mon chemin en
revenant de ces diables de commodités;
il devroit y avoir toujours une lampe dans
la galerie; car le tems est furieusement
noir. Quoi es-tu déja endormi? Nous ne<C/>
<pb n="173"/>
<O/>répondîmes point, &amp; il continua: J'ai
pensé à notre expédition de demain; mais
je ne crois pas qu'il soit sûr d'attaquer le
carosse ni le chariot; car ils sont bien
escortés; mais il y a deux jeunes hommes
qui ont soupé dans la cuisine; ils paroissent
bien fournis d'argent, nous ferions mieux
de sortir de bonne heure, &amp; de nous en
assurer: ils vont du côté d'York, à ce que
m'a dit l'hôte, &amp; qu'il y a bien à gagner
avec eux. Quoi donc, tu ne me réponds
pas? tu as tant bu la nuit derniere, que
tu dors maintenant comme une souche.
Pendant ce tems-là il alloit lever les cou-vertures,
lorsque me retournant comme
un homme qui se réveille, je criai: Laissez-moi
en repos: quoi, qu'est-ce qu'il y a?
Il aperçut aussi-tôt sa méprise, fit une promp-te
retraite, &amp; sortit de la chambre: sur
quoi je poussai mon ami; &amp; étant trop
frapé du discours que je venois d'entendre,
pour ne pas tâcher d'en sçavoir davantage,
je sautai en bas du lit; &amp; marchant douce-ment
après cet homme, je vis qu'il entroit
par la seconde porte après la nôtre. Quand
il l'eut fermée après lui, j'aprochai mon
oreille d'une fente, &amp; je l'entendis parler
ainsi: Thomas, es-tu là? Oui dit Tho-mas:
où as-tu été? Diable, je me suis
trompé de chambre, &amp; j'ai été parler de
notre projet de demain, comptant que c'é-toit
toi. Voilà, dit l'autre de tes tours or-dinaires.
Dans quelle chambre es-tu entré?
A deux chambres plus haut, repliqua-t-il.<C/>
<pb n="174"/>
<O/>Bon, c'est justement celle des deux jeunes
gens qui ont soupé dans la cuisine. Cela
est-il possible? j'espere pourtant qu'ils
étoient endormis; mais le plus sûr est de
décamper avant qu'on soit levé, de crainte
de pis. Si-tôt que j'eus entendu ces paroles,
je les laissai consulter ensemble, &amp; je m'en
retournai; mais à peine avois-je fait trois
ou quatre pas, que je sentis deux bras au-tour
de mon cou, &amp; ces mots: Mon Dieu,
Guillaume, que tu as été long - tems,
je suis presque morte de froid. Ce dis-cours
fut suivi d'une demi-douzaine de bai-sers,
apliqués si drus, que je n'eus pas
le tems de me débarrasser. Je n'eus pas de
peine à m'apercevoir que c'étoit une femme
qui avoit fait cette méprise; &amp; j'allois la
détromper, quand une main qu'on ne
voyoit pas, lui apliqua sur le côté de la tête
un coup qu'on auroit pu entendre de l'autre
bout de la galerie, &amp; elle tomba par terre
en jettant un grand cri. J'apréhendois une
pareille réception, ainsi je me tins bien
sur mes gardes. Mais entendant marcher
fort vîte deux pieds nuds, je me retirai
aussi-tôt dans ma chambre sans rien dire.
Je m'aperçus que c'étoit bien elle, en en-tendant
la voix de M. Diaper, qui me
demanda pourquoi j'avois resté si long-tems?
J'allois lui raconter mon aventure, quand
je sentis encore quelque chose qui vouloit
passer devant moi: j'eus assez de courage
pour m'en saisir, en demandant: Qui est
là? On ne me fit aucune réponse; mais<C/>
<pb n="175"/>
<O/>au contraire de violens efforts pour se dé-gager.
Sur quoi je criai fortement, &amp; je
me mis à fraper du pied de toute ma for-ce.
Que faites-vous? me dit M. Diaper,
qu'y a-t-il donc? Ce qu'il y a répondis-je:
je crois que tous les diables viennent ici
au sabat pendant la nuit. Cependant je
crois tenir quelque chose qui est bien
de chair &amp; d'os. Tenez-le donc bien,
dit-il, je vais m'assurer de la porte, jusqu'à
ce que nous sçachions ce que c'est. A ces
mots il sauta hors du lit, &amp; ma capture
tremblante me demanda en grace de le
laisser aller; &amp; me dit qu'il avoit pris
notre chambre pour la sienne. Qui êtes-vous,
lui demandai-je? Helas M. répondit-il,
je suis le sommelier qui vous ai servi
hier au soir. Je vous demande mille pardons
de cette offense, &amp; du trouble que je vous
ai causé. Hé bien, l'ami, lui dis-je, je
vous le pardonne: mais dites-moi, est-ce
vous qui avez frapé quelqu'un tout à l'heure
dans la galerie! M. me dit-il, vous me
paroissez un bon cœur, je vais vous dire
la vérité. J'allois joindre Peggy, notre
cuisiniere, qui m'avoit donné rendez-vous;
&amp; je l'ai trouvée entre les bras d'un autre;
c'est ce qui m'a excité à la fraper. Je
souhaite ne lui avoir pas fait de mal; car je
vois par ce que vous me dites, que c'est
qu'elle vous a pris pour moi. N'êtes-vous
pas un grand coquin de lui avoir donné
un pareil coup, lui dis-je? Pour moi je
crois que vous l'avez tuée. Dieu m'en<C/>
<pb n="176"/>
<O/>préserve, M. dit-il; mais vous sçavez ce
que la jalousie fait faire; &amp; d'ailleurs, il
faut l'avouer, ce coup étoit destiné pour
vous. Pendant ce tems on aporta de la
lumiere. C'étoit notre gros ventru d'hôte,
à qui le bruit que j'avois fait avoit donné
l'allarme. Je laissai alors sauver le valet qui
s'enfuit avec toute la vîtesse possible, &amp;
j'aperçus le vieil hôte qui venoit avec cir-conspection
de notre côté. Mais la lumiere
l'éblouissant, il trebucha sur cette pauvre
fille, qui étoit restée par terre sans con-noissance;
&amp; il tomba comme un vieux
pan de muraille; la chandelle sauta fort loin
de là, &amp; nous nous trouvâmes dans l'obscu-rité.
Sa frayeur fut extrême, &amp; il s'écria, en
grommelant; mon Dieu, ayez pitié de
moi! Sur quoi il me vint en tête une espié-glerie
que je communiquai à mon ami:
nous étant aprochés de lui, nous lui saisimes
les deux oreilles que nous tirâmes bien
fort, &amp; je répétai plusieurs fois d'un ton
de voix sépulcral, <hi rend="italic">barbara, celarent, darii,</hi>
<hi rend="italic">ferio, baralipton.</hi> Oui, répondit-il, je n'ai
été que trop barbare, Dieu le sçait; &amp; j'ai
maintenant bien de la frayeur; ayez com-passion
de moi, épargnez-moi. Je continuai
à lui lâcher les termes les plus inintelligi-bles
que je pus trouver, cela lui fit croire
pleinement que nous étions de mauvais es-prits;
nous eûmes lieu de nous aperce-voir
que la frayeur agissoit sur lui de la
maniere la plus forte. Pendant tout ce ta-page,
la fille étant revenue à elle, &amp; en-<C/>
<pb n="177"/>
<O/>tendant la voix terrible de son maître, se
retira dans sa chambre. Les ronflemens qui
se faisoient entendre de tous côtés, nous
convainquirent que tout le monde avoit
cédé aux charmes de Morphée. Alors af-fectant
une voix extraordinaire, je le tirai
encore plus fort, &amp; je lui dis dans l'oreille,
que s'il ne congédioit pas promptement les
deux voleurs de grand chemin qu'il avoit
chez lui, je le déchirerois en piéces, &amp;
jetterois ses membres en l'air. Vous les lo-gez
continuai je, pour voler les deux jeu-nes
gens qui ont soupé dans la cuisine;
mais s'ils le sont, vous serez pendu à votre
porte. Pensez bien à ce que je vous dis,
&amp; ne vous avisez plus à l'avenir de vendre
du cidre pour du vin blanc. Si-tôt qu'il en-tendit
ces mots il s'évanouit, &amp; nous nous
aperçumes que la frayeur lui avoit ôté l'u-sage
de ses sens. Nous le laissâmes en cet
état revenir tout seul, &amp; allâmes chercher
notre lit, d'autant plus que le jour com-mençoit
à pointer, fort satisfaits de notre
vengeance, &amp; des circonstances comiques
dont elle avoit été accompagnée. Nous ne
nous levâmes qu'à dix heures, &amp; nous
descendîmes droit à la cuisine, où nous
trouvâmes l'hôtesse causant avec trois Mes-sieurs
des aventures de la nuit précédente.
Nous avons eu ici bien des affaires, dit-elle.
Pour moi, je ne serai pas assez hardie
pour coucher davantage dans la maison. Le
pauvre Jacques a vu le négre la nuit der-niere;
&amp; Peggy a eu une aparition, qui ne<C/>
<pb n="178"/>
<O/>lui donnera plus envie, je crois, de se le-ver
la nuit. Mais tout cela n'est rien en
comparaison de mon pauvre mari. Il a en-tendu
fraper &amp; apeller dans une des cham-bres
de la grande gallerie, à ce qu'il croyoit;
c'étoit une malice du diable, pour le faire
monter; il y a été saisi par deux monstres
qui vomissoient du feu, &amp; dont les yeux
étoient comme des charbons allumés. Ils
l'ont balotté, déchiré, avec leurs griffes, &amp;
mis en tel état, que je crois qu'ils l'au-roient
tué, si je ne me fusse avisée de mon-ter
pour voir ce qu'il étoit devenu. Main-tenant
il extravague, &amp; dit des choses si
étranges que je crois qu'il a perdu l'esprit.
Il a envoyé chercher deux hommes qui
dînoient, &amp; quoique je fusse sortie de la
chambre, j'ai entendu qu'il leur disoit qu'il
y avoit du danger pour eux de rester dans
la maison; &amp; comme amis, il leur a con-seillé
de s'en aller; après leur avoir parlé
de Dieu &amp; de Religion. Effectivement ils
ont monté à cheval aussi-tôt, &amp; sont partis.
Je crois pour moi, qu'il les aura envoyés
chez quelque Evêque; car je ne sçaurois
tirer un mot de lui; &amp; si nous ne prenons
des précautions pour chasser les esprits,
notre maison sera ruinée infailliblement.
M. Zelot, voudriez-vous bien monter là
haut &amp; lui parler; car je l'ai quitté tout à-fait
fou: peut-être que pour l'amour de
nous, vous pourrez envoyer ces malins
esprits dans la mer rouge. Les personnages
à qui ce discours s'adressoit, étoit le Mi-<C/>
<pb n="179"/>
<O/>nistre du village voisin, le Chirurgien du
même lieu, &amp; le Commis aux Aides du
canton. Je les entendis nommer tous par
leur nom: ainsi j'apris que le Pasteur s'apel-loit
<hi rend="italic">Zelot,</hi> le Chirurgien <hi rend="italic">Talisman,</hi> &amp; le
Commis <hi rend="italic">Gage.</hi> Le Ministre qui étoit un
petit animal pétulant, serrant les lévres &amp;
fronçant les sourcils, repliqua avec un air
de gravité singuliere, qu'il pourroit bien le
voir; que cependant son mari étoit un vau-rien,
qui n'avoit fait aucun acte de religion
depuis qu'il desservoit sa Cure. Je ne sçais,
ajouta-t-il, si je dois prostituer ainsi mon
sacré caractere. Cependant, Madame, par
raport à vous, on fera tout ce que l'Eglise
peut faire. Eût-il une légion de diables, je
vous garantis que j'en purgerai votre mai-son.
Notre ordre a assez de pouvoir sur le
royaume des ténèbres pour chasser Satan
&amp; tous ses supôts rassemblés. Il n'eût pas
plutôt fini ce grave discours, que Talis-man,
avec un sourire malin &amp; méprisant,
le prit par le bouton de son just au-corps,
&amp; secouant à chaque mot le Ministre qui
l'écoutoit, &amp; qui apréhendoit d'en être
tout disloqué, lui répondit: M. M. toutes
vos prétentions sont des folies &amp; des ab-surdités:
il y a long-tems que le pouvoir
accordé aux Apôtres de chasser les diables
a cessé dans leurs successeurs. Les diables
sont à l'épreuve de tous vos exorcismes, M.
&amp; je vous assure que la puissance de vos
fonctions ne va pas jusqu'à réussir dans des
entreprises de cette nature. Ainsi, Mada-<C/>
<pb n="180"/>
<O/>me, s'il y a des diables dans votre maison,
ou que votre mari soit ensorcelé, j'entre-prendrai
de dissiper le charme, ce qu'il
n'est pas possible de faire en suivant la
vieille route des Prêtres. Non, non, je lui
pendrai au col une préparation d'un élec-tuaire
minéral, dont se servoit le fameux
Van Helmont pour détruire les sortiléges,
en y ajoutant la fumée des bois de Salo-mon
&amp; d'Eleazar. Bien plus, Paracelse dit
clairement que si on fait uriner une per-sonne
ensorcelée ou possédée, sur un balai
de bouleau, cueilli à la rosée du matin,
&amp; lié quand le soleil descend sous l'hori-son,
cela produira son effet; mais j'ai en-core
d'autres moyens pour délivrer votre
maison; &amp; j'entreprendrai cette cure inces-samment.
A l'égard de ce que ces Mes-sieurs
disent des esprits, ce sont.... Ici il
fut interrompu par Zelot, tout bouffi de
colere, qui lui dit d'un ton furieux, qu'il
étoit un visionnaire, &amp; que tout ce qu'il
venoit de débiter étoit une pure chimere.
Qu'est-ce que votre Paracelse &amp; votre Van-Helmont,
dont les ouvrages se vendent à
la beurriere à trois sols la livre? Je croyois
que M. Talisman lisoit de meilleurs auteurs,
&amp; qu'il mettoit ses études à profit: il n'y
a que lui certainement qui puisse feuilleter
de pareils bouquins. Je ne doute plus que
vous ne soyez assez superstitieux aussi pour
croire à la pierre philosophale, &amp; je gage-rois
que vous n'avez jamais vu de votre vie
les <hi rend="italic">Principes de Newton,</hi> quoiqu'il passe à<C/>
<pb n="181"/>
<O/>juste titre pour le Prince des Philosophes.
Prince des Philosophes, repliqua Talisman?
Prince des imbéciles, voulez-vous dire!
Je vous soutiens moi, que Newton étoit
un Plagiaire, &amp; que tout ce qu'il y a de
bon dans ses ouvrages, il l'a tiré du vieux
<hi rend="italic">Flamstead,</hi> &amp; qu'il a fait un grand usage
des ouvrages de ces grands hommes que
vous venez de noircir. Je prenois bien du
plaisir à cette scene plaisante, &amp; j'allois
placer quelques mots pour encourager le
Ministre, qui commençoit à perdre halei-ne,
afin d'entretenir la dispute, lorsque je
fus prévenu par M. Gage, qui frapant le
pavé du bout de sa canne, après avoir avalé
un grand verre de biere, s'écria que ni
l'un ni l'autre n'étoit au fait de ce dont ils
parloient; que pour lui il n'avoit jamais en-tendu
dire de mal de Newton, &amp; qu'il
respectoit sa mémoire, ne fût-ce que parce
qu'il avoit prouvé que le monde étoit com-me
un œuf, quoique si cela est, ajouta-t-il,
ce doit être comme un œuf sans germe,
témoin la dispute que ces deux grands hom-mes
avoient ensemble pour rien. Car je
veux mourir si je crois qu'il y ait ni sorti-lege
ni aparition dans le monde, &amp; je suis
sûr que tout est une pure fourberie, &amp; une
imagination creuse. Ce beau &amp; spirituel
discours fut interrompu par un éclat de rire
de quelques momens, à la fin duquel un
animal tout ordinaire, qu'on apelle un
chat, &amp; qui étoit sur les tablettes à vais-selle,
immédiatement derriere notre ora-<C/>
<pb n="182"/>
<O/>teur, ayant aperçu le mouvement du ruban
qui pendoit à la queue de sa perruque, &amp;
que l'air agitoit de côté &amp; d'autre à me-sure
que l'orateur gesticuloit, s'élança tout
d'un coup de son poste, &amp; lui découvrit
adroitement la tête, en faisant tomber sa
perruque, &amp; lui imprimant ses griffes à
trois ou quatre endroits sur la nuque du
col. Gage y porta à l'instant la main, &amp;
sentant quelque chose de velu, dans le
tems même que le danger où étoit l'hôte
fit jetter un grand cri à sa femme, sortit de
la cuisine tout épouvanté, &amp; fit en sortant
certaines exclamations qu'on prit aisément
pour des effets de la peur: véritablement
il étoit effrayé; car soit que le discours qu'il
venoit d'entendre, ou que l'état actuel de
la maison eût encore augmenté ses préjugés
naturels, il courut sans s'arrêter jusqu'au
village, d'où on vint chercher M. Talisman
pour l'aller saigner. Et cet incident mit fin
à leur sçavante dispute.</p>
<p>  Nous nous mîmes alors à déjeûner;
après quoi ayant compris par les premiers
discours de l'hôtesse que les deux voleurs
avoient probablement changé de dessein,
nous montâmes à cheval &amp; continuâmes
notre voyage en réflechissant sur les carac-teres
singuliers &amp; les préjugés habituels des
gens de villages, sur les discours absurde
&amp; sans suite que nous avions entendus,
&amp; sur le moyen heureux que nous avions
trouvé de jetter de la terreur parmi une foule
de gens crédules &amp; sots.</p>
<pb n="183"/>
<p>  Il ne se passa rien de remarquable dans
tout le reste de notre voyage. Mon ami
s'occupoit presque toujours à contempler le
bonheur qui l'entendoit dans la possession
de la charmante Miss Suckey; &amp; je re-marquai
alors pour la premiere fois les
changemens que l'amour produit dans un
cœur bien épris. Un amant ne pense abso-lument
à rien qu'à ce qui a raport à sa
passion, dont l'objet occupant sans cesse
son imagination, lui rend tout autre objet
insipide &amp; ennuyeux. Sa tête travaille avec
tant de violence, que par une anticipation
constante de ce qu'il désire, il jouit à
chaque instant en idée du bonheur qu'il
doit posséder un jour. Il converse avec sa
maîtresse &amp; cet enchantement est si fort,
que si un ami le trouble dans ses médita-tions,
il l'accuse de défaut d'égards. Toutes
les fois que pareille chose m'arrivoit avec
M. Diaper, il m'en grondoit avec tant
de mauvaise humeur &amp; d'un air si chagrin,
que le seul moyen de lui rendre sa gaieté,
étoit de partager avec lui ses transports
imaginaires, &amp; de me suposer comme lui té-moin
de quelque événement heureux.
Cette feinte ne manquoit jamais de réussir.</p>
<p>  Si-tôt que je découvris cet ancien sé-jour
de la paix &amp; de l'innocence, que j'a-vois
perdu de vue depuis si long-tems,
ma joie se fit connoître par mille expres-sions
tumultueuses de cette satisfaction qui
agissoit si visiblement sur mon visage. Mon
ami prit part à ma joie; mon plus grand<C/>
<pb n="184"/>
<O/>plaisir étoit l'idée de celui que mon pere
&amp; ma mere alloient goût er en nous voyant;
&amp; pour l'augmenter encore je n'avois pas
voulu leur marquer précisément le tems au-quel
nous partirions; ainsi on ne s'atten-doit
point à nous voir si-tôt. Nous laissâmes
nos chevaux chez un fermier à un mille
de la maison de mon pere, où je fus re-connu
avec joie &amp; nous nous rendîmes
à pied. Nous arrivâmes précisément au
moment qu'on se mettoit à table. M.
Diaper qui entra la premier, &amp; que mon
pere &amp; ma mere ne pouvoient pas facile-ment
reconnoître, me presenta à ma mere
qui en jettant les yeux sur moi s'écria: Mon
cher Joseph! Sa surprise pensa la suffo-quer.
Je l'embrassai &amp; lui demandai par-don
de ma témerité, nos caresses furent
trop tendres &amp; trop délicates pour pouvoir
être décrites. Mon pere vint à nous, &amp;
nous pressoit dans ses bras. Les domesti-ques
étoient charmés, toute la maison
retentissoit de nos caresses mutuelles. Le
voisinage fut informé de mon arrivée,
&amp; il nous vint une foule de visites. M.
Solfa se distingua, &amp; fit mettre toutes les
cloches en branle. Mes chers parens vou-lurent
en faire une espece de fête. &amp; ou-vrirent
leur maison à toute la Paroisse: en
un mot il n'y avoit point de fin aux marques
d'amitié dont on nous combloit de tous
côtés.</p>
<p>  Le lendemain de notre arrivée au
matin, M. Sharpley &amp; M. Archer, qui<C/>
<pb n="185"/>
<O/>avoient été avertis la veille au soir de notre
arrivée, vinrent nous voir; &amp; leur vue
ne fit que fortifier de plus en plus l'ami-tié
que je conservois toujours pour leurs
fils.</p>
<head><hi rend="italic">Fin de la premiere Partie.</hi></head>
<pb n="186"/>
<pb n="187"/>
<pb n="188"/>
<pb n="189"/>
<pb n="190"/>
</body>
</text>