<text><front>
<pb n="1"/>
<pb n="2"/>
<pb n="3"/>
<pb n="4"/>
<pb n="5"/>
<pb n="6"/>
<pb n="7"/>
<pb n="8"/>
<pb n="9"/>
<head>ZABETH,
OU
LA VICTIME DE L'AMBITION.</head>
<pb n="10"/>
<pb n="11"/>
<pb n="12"/>
<pb n="13"/>
<head>ZABETH,
OU
LA VICTIME DE L'AMBITION.
<hi rend="small">Par <hi rend="small caps">l'Auteur</hi> de SOPHIE DE BEAUREGARD.</hi>
TOME PREMIER.
A PARIS,
Chez LE PRIEUR, Libraire, rue
de Savoie, N.° 12.
<hi rend="small"><hi rend="small caps">An septième.</hi></hi></head></front>
<body>
<pb n="14"/>
<pb n="15"/>
<head>ZABETH,
OU
LA VICTIME DE L'AMBITION.
</head>
<p>M. de <hi rend="small caps">Saint-Silvain,</hi> sans être
gentilhomme, jouissoit de toutes les pré-rogatives
de la noblesse. Il étoit entré très-jeune
au service, qui n'est pas, il s'en
faut de beaucoup, l'école des mœurs. Il
avoit aimé un peu le jeu, un peu la
table, beaucoup les femmes, et n'avoit
pas toujours eu pour les choisir un goût
très - délicat. Celle qui lui accordoit ses
faveurs étoit toujours à ses yeux, jolie,
bien faite, spirituelle. Cette manière de
voir paroissoit étrange aux gens qui le
connoissoient; car il n'étoit pas sans
esprit, et avoit même reçu une très-bonne
éducation: mais il étoit foible, et se lais-<C/>
<pb n="16"/>
<O/>soit volontiers subjuguer par la femme
avec laquelle il vivoit.</p>
<p>  M. de Saint - Silvain, avant son ma-riage,
ne pouvoit pas citer, parmi ses
conquêtes, une seule femme que l'on pût
avouer. Son inclination le portoit à n'a-voir
que des grisettes. Ses affaires le for-cèrent
de prendre une femme. Il épousa
mademoiselle de Fermon l'aînée, qui
joignoit à toutes les grâces de son sexe
un très - grand attachement pour son
mari, qui se retira du service, et fut
vivre dans sa terre.</p>
<p>  Une sœur unique de madame de Saint-Silvain
étoit venue vivre avec elle. Son
caractère plus gai que le sien rendoit leur
solitude agréable; et leurs jours s'écou-loient
dans une douce uniformité. Mais
il n'est point de bonheur durable. Ma-dame
de Saint - Silvain devint enceinte,
et mit au monde une fille, que l'on nomma<C/>
<pb n="17"/>
<O/>Zabeth. Sa naissance laissa sa mère dans
un état de santé très - foible. Elle n'étoit
pas d'ailleurs sans avoir des peines se-crètes.
Elle ne pouvoit pas se dissimuler
que son mari ne regardât favorablement
mademoiselle Dupuis, sa femme - de -chambre,
qui, fière de partager le lit de
son maître, prenoit souvent avec elle des
tons on ne peut plus déplacés. Elle voulut
un jour la remettre dans son devoir; une
scène très - vive eut lieu. On en parla à
M. de Saint-Silvain, qui, pour toute ré-ponse,
dit qu'il aimoit la paix et détestoit
le commérage des femmes. -- Quoi! mon
frère, dit mademoiselle de Fermon, vous
appelez commérage les reproches que
l'on est en droit de faire à une fille de
service quand elle manque à sa maîtresse!
Ma sœur vous en défère par bonté, car as-surément
elle est bien libre de chasser une
servante qui oublie ce qu'elle lui doit, et<C/>
<pb n="18"/>
<O/>qui, chaque jour, prend un ton que vous
ne devriez pas souffrir. -- Une servante!
une servante! .... Pourquoi ce ton de
hauteur, ma sœur? Une servante est une
femme comme une autre; et quand elle
a des qualités essentielles, on doit la
considérer. Mademoiselle Dupuis est née
de parens très - honnêtes, et l'est elle-même
beaucoup. Elle prend le plus grand
intérêt à tout ce qui nous regarde, et a bien
soin de la maison. Elle a des défauts;
c'est possible: nous en avons tous. Ne
parlons plus de cela: je veux la paix; je
vous la demande; qu'il ne soit plus ques-tion
de rien .... Pendant cette conversa-tion,
madame de Saint - Silvain pressoit
son enfant contre son sein, et des larmes
involontaires inondoient le visage de cette
innocente créature. Quand M. de Saint-Silvain
fut sorti, sa femme s'abandonna
à toute sa douleur. Je vois bien, dit-elle,<C/>
<pb n="19"/>
<O/>que j'ai perdu le cœur de mon époux:
et pour qui, grands Dieux! pour la
fille la plus astucieuse et la plus fausse!
Comme elle a changé son caractère! ...
Lui qui, au milieu de ses égaremens,
avoit conservé toujours une certaine
fierté! .... ah! il est tout - à - fait avili.
Ma sœur, promettez - moi, si le ciel
disposoit de mes jours, de tenir lieu de
mère à cette enfant? Elle n'aura que vous
au monde. Je ne serois point étonnée,
quand M. de Saint-Silvain auroit la bas-sesse
de donner cette fille pour belle-mère
à machère Zabeth. Mademoiselle de Fer-mon
fit les plus grands efforts pour tran-quilliser
l'esprit de sa sœur; mais cela fut
impossible. Chaque jour de nouveaux dé-plaisirs
ne firent qu'aggraver son mal.
Elle mourut, après avoir passé quatre
ans dans un état de langueur épouvan-table;
ce qui avait achevé d'éloigner en<C/>
<pb n="20"/>
<O/>totalité son mari. Quand elle sentit sa
fin approcher, elle remit Zabeth à sa
tante, en exigeant d'elle le serment de
lui tenir lieu de mère, et de ne la jamais
abandonner. Elle en exigea la promesse
de son époux, qui, la voyant au lit de la
mort, ne put lui refuser cette demande.
Il se vit forcé, presque malgré lui, de
garder mademoiselle de Fermon à son
château. La plus grande partie de sa for-tune
venoit de sa femme; et il étoit très-embarrassé.
Sa belle - sœur lui devenoit
un témoin incommode. La province avoit
les yeux sur lui. Il étoit retenu par une
certaine considération publique; et, d'un
autre côté, vivement pressé par mademoi-selle
Dupuis, qui vouloit, à toute force,
se rendre unique maîtresse de la maison.
Elle n'avoit pu gagner sur cet homme
foible qu'il renvoyât sa belle - sœur; mais
elle avoit espéré qu'à force de lui causer<C/>
<pb n="21"/>
<O/>des désagrémens, peut-être prendroit-elle
un grand parti. Pour mademoiselle de
Fermon, elle étoit bien résolue de rem-plir
les promesses qu'elle avoit faites à sa
sœur de ne point abandonner sa nièce.
Elle auroit volontiers quitté la maison
de son beau-frère, si on lui eût permis
d'emmener l'enfant avec elle. Mais cette
question n'avoit point été agitée; et cha-que
jour elle essuyoit de nouvelles morti-fications.
Elle attendoit le moment favo-rable
de faire cette demande à M. de
Saint - Silvain; mais l'occasion ne s'en
étoit pas présentée. Un jour, M. de Saint-Silvain
se plaignit de ce que sa fille n'a-voit
pas assez de contenance à table. Que
demandez-vous, mon frère, dit made-moiselle
de Fermon, à un enfant de cinq
ans? -- Vous la gâtez, ma sœur. Je crois
qu'il seroit très à sa place que mademoi-selle
Dupuis, lorsque nous sommes seuls,<C/>
<pb n="22"/>
<O/>prît ses repas avec nous? Cela la main-tiendroit
davantage. -- Comment, mon
frère! même aux heures des repas, cette
enfant ne pourroit se passer de mademoi-selle
Dupuis, qui, puisqu'il en est ques-tion,
la traite souvent, je ne puis vous le
cacher, avec trop de dureté? Zabeth est
douce: je crains qu'on ne la rende mal-heureuse!
Une larme vint mouiller la
paupière de mademoiselle de Fermon.
Ah! dit - elle, en se penchant vers sa
nièce, et en lui baisant le front, mon
infortunée sœur l'avoit prédit .... Chère
enfant! ... M. de Saint-Silvain se mit à
parler à son laquais, sortit de table sans
dire un mot, prit son fusil, et fut faire
un tour à la chasse. Zabeth suivit sa
tante au jardin: elle s'abandonnoit aux
plaisirs de son âge; et mademoiselle de
Fermon se livroit avec amertume aux
plus tristes réflexions.</p>
<pb n="23"/>
<p>  Que la maison de M. de Saint - Sil-vain
étoit changée depuis la mort de sa
femme! Mademoiselle Dupuis y com-mandoit
en souveraine maîtresse. Elle
chassoit les valets les plus fidèles, et en
prenoit à sa dévotion, qui tous étoient
ses créatures. Elle étendoit son despo-tisme
sur les habitans du village; et plus
d'une fois le paysan avoit murmuré de
son ton dur et hautain. Ce n'est pas, di-soit-il,
l'air affable de notre défunte
dame. Elle étoit douce et bonne à ceux
qui souffroient. Quelle différence entre
une personne née pour commander, et
celle qui se trouve élevée, par la faveur
d'un maître, à une place qui n'étoit pas
faite pour elle! Un être qui pense bien
aime à descendre jusqu'au pauvre pour
le soulager: et l'ingrat né dans une
classe commune rebute ses sembla-bles,
et se persuade qu'en les mécon-<C/>
<pb n="24"/>
<O/>noissant, il fera oublier son origine.</p>
<p>  Enfin, mademoiselle Dupuis étoit tout
chez M. de Saint-Silvain. Les valets l'ap-peloient
<hi rend="italic">mademoiselle,</hi> et on lui ôtoit le
chapeau. Elle avoit même l'impudence,
lorsque l'on se rendoit à l'église, de pren-dre
le pas sur mademoiselle de Fermon,
qui avoit jusqu'alors tout supporté en si-lence.
Elle sentoit son courage prêt à
l'abandonner, et ne pouvoit jeter les yeux
sur ce qui l'entouroit sans se sentir pro-fondément
affectée. Quoi! disoit-elle, je
serois forcée d'être le témoin de ce qui se
passe ici? .... Je verrois une servante au-dacieuse
y prendre insolemment la place
de ma malheureuse sœur? ... Je me trou-verois
manger à ses côtés? .... Ce n'est
pas chez moi une fierté mal-entendue qui
me donne cette répugnance. Mais .... le
motif .... et Zabeth .... cette aimable en-fant
.... pourrois-je l'abandonner? Ne se-<C/>
<pb n="25"/>
<O/>roit-ce pas trahir les vœux que ma sœur
a formés à son heure suprême? La lais-serai
- je en de pareilles mains? ..... Ma
chère .... et très-chère enfant! .... je ne
le ferai pas. Je t'aime autant que si je
t'eusse portée dans mon sein! Toutes
ces réflexions lui firent verser un torrent
de larmes. Zabeth cesse ses petits jeux,
s'arrête, considère sa tante un moment,
et vient se jeter dans ses bras. En essuyant
ses yeux avec ses petites mains, elle lui
disoit, en la baisant: Ne pleure pas,
bonne tante; Zabeth t'aime bien. Ne
pleure pas, je t'en prie, ou je pleurerai
aussi. Mademoiselle de Fermon la pressa
tendrement contre son sein, et jura, dans
le fond de son cœur, que rien au monde
ne lui feroit abandonner cette aimable et
douce créature. Elle reprit un peu d'em-pire
sur elle-même, et se promit bien de
profiter de la première occasion pour de-<C/>
<pb n="26"/>
<O/>mander à M. de Saint-Silvain la permis-sion
de se retirer de chez lui, et d'em-mener
sa nièce.</p>
<p>  Les visages s'étoient très - rembrunis
depuis quelque tems. M. de Saint-Silvain
étoit sérieux; mademoiselle de Fermon
très-silencieuse; et la Dupuis avoit l'air
de concentrer une violente humeur. La
pauvre Zabeth n'avoit que les bontés de
sa tante qui pussent lui procurer quel-qu'agrément.
Son père la repoussoit
quand elle venoit l'embrasser; et sa chère
gouvernante la traitoit avec plus de du-reté
que jamais. Mademoiselle Dupuis ne
mangeoit plus, depuis quelques tems,
avec les autres domestiques. On la servoit
dans sa chambre, pour faire voir qu'elle
ne seroit plus classée avec eux. Enfin,
tout déterminé à faire un coup de maître,
M. de Saint-Silvain fit mettre un jour son
couvert. Mademoiselle de Fermon, en<C/>
<pb n="27"/>
<O/>entrant dans la salle à manger, fut frap-pée
de cette vue. Elle se retourna du côté
de son beau-frère, et lui demanda s'il y
avoit du monde? -- Non, ma sœur, dit-il
en balbutiant un peu; nous ne sommes
que nous. -- En ce cas, ce couvert est de
trop ou le mien; dites, monsieur, lequel
faut-il ôter? -- Aucun, ma sœur. -- Au-cun,
monsieur? En ce cas, j'ôte le
mien; je vois qu'il est de trop ici. Mais ce
n'est pas le moment de vous parler: je
vais manger dans ma chambre avec la
fille de ma sœur ..... Elle appuya forte-ment
sur cette phrase. M. de Saint-Sil-vain
alloit parler: son air déceloit son
embarras; mais mademoiselle Dupuis
entra, et, d'un regard ferme, lui re-donna
du courage. Il reprit un air d'as-surance,
et dit: Mademoiselle, vous pou-vez
faire ce que bon vous semblera; mais
pour ma fille ..... Mademoiselle Dupuis<C/>
<pb n="28"/>
<O/>avança la main pour prendre celle de
l'enfant, et la placer à table. La petite
se pressa contre les jambes de sa tante,
et se mit à pleurer. Venez, mon enfant,
dit mademoiselle de Fermon, venez avec
votre seconde mère. N'oubliez pas, mon-sieur,
que ma sœur, au lit de la mort,
vous a fait donner votre parole que je lui
en tiendrois lieu? J'espère que vous n'ou-blierez
jamais un pareil engagement pris
avec une femme respectable à son dernier
soupir? ..... En disant ces mots, elle se
retira avec fierté, emmenant sa nièce,
et lançant sur la Dupuis le coup-d'œil du
mépris et de l'indignation. Elle n'avoit
pas fait dix pas pour s'éloigner, qu'elle
entendit cette dernière rire aux éclats,
et M. de Saint-Silvain, qui disoit: Chut ...
chut .... chut ....</p>
<p>  Mademoiselle de Fermon rentra chez
elle, accablée sous le poids de la douleur;<C/>
<pb n="29"/>
<O/>non pas pour elle: sa sœur n'étant plus,
la conduite de son beau-frère lui devenoit
très-étrangère. Elle avoit de la fortune,
et n'attendoit rien de lui; mais cette en-fant
si jeune, si intéressante; cette image
vivante de la plus chérie des sœurs! O ma
chère Zabeth! lui dit-elle en la prenant
dans ses bras, que tu vas me causer de
peines! Je n'ai jamais voulu former d'en-gagement:
j'ai toujours eu la plus grande
répugnance pour le mariage; et tu me
fais connoître toutes les sollicitudes de la
maternité! Cette aimable enfant avoit
passé ses petits bras autour du col de sa
tante; et, tout en pleurant, elle lui dit:
Va, ma tante, ne te fâche pas; tu seras
maman, et moi, je serai ta fille: et puis,
je t'aimerai tant .... tant ..... que tu seras
bien contente! Allons-nous-en chez toi?
dis, petite maman, veux-tu? car papa
ne m'aime plus; et puis ... Elle n'acheva<C/>
<pb n="30"/>
<O/>pas, et cacha sa jolie mine dans les che-veux
de sa tante.</p>
<p>  La vieille Cateau, servante de basse-cour,
que les changemens que mademoi-selle
Dupuis avoit faits dans la maison
n'avoient pas atteint, fut la seule qui
voulût bien se charger d'apporter à dîner
à mademoiselle de Fermon. Les autres
domestiques étoient trop dans les bonnes
graces de <hi rend="italic">mademoiselle,</hi> pour se permettre
une telle attention. Elle entra, et inter-rompit
les doux épanchemens de la tante
et de la nièce. Elle approcha une table;
et, tout en la servant, disoit entre ses
dents: Un de ces jours la maison écrou-lera
..... il n'est pas possible ..... ça fait
frémir! La servante à table .... et la maî-tresse
qui ne peut pas y être! ah! mon
bon Dieu! ... mon bon Dieu! ... qu'est-ce
que ça? ... sans ce qu'on sait d'ailleurs! ...
Allez, mademoiselle, ne pleurez pas;<C/>
<pb n="31"/>
<O/>Dieu les punira: c'est Cateau qui vous le
dit. On ne prend pas garde à moi, parce
que je suis là à mes vaches; mais j'ai des
oreilles. On entend ..... on sait .... enfin
n'importe; tout se découvrira. Made-moiselle
de Fermon ne répondit rien.
Elle ne savoit si cette femme étoit de
bonne-foi, quoiqu'elle fût dans la mai-son
bien avant mademoiselle Dupuis.
Elle mangea très-peu. Zabeth ne vouloit
pas manger non plus, parce qu'elle vou-loit
faire comme sa chère petite maman;
mais on lui fit entendre raison, et elle
dîna fort bien. Age heureux, où les im-pressions
effleurent à peine le sentiment,
où l'ame, semblable à une glace sur la-quelle
on souffle, se ternit un petit mo-ment,
et reprend aussi-tôt son éclat!
Zabeth n'eut pas fini son repas, qu'elle
se mit à jouer, chanter et courir avec
autant de joie que de coutume. Sa tante<C/>
<pb n="32"/>
<O/>lui demanda si elle vouloit aller prome-ner?
Elle dit que non, et qu'elle resteroit
avec elle. Cette attention, dans un âge
si tendre, fit le plus grand plaisir à ma-demoiselle
de Fermon. Elle passa sa
journée à réfléchir sur le parti qu'elle
avoit à prendre; et sur le soir, après
avoir couché Zabeth, elle descendit pren-dre
l'air au jardin. Elle étoit dans une
allée très-sombre, où assurément on ne
la supposoit pas. Elle vit venir M. de
Saint-Silvain avec la Dupuis. Mademoi-selle
de Fermon avoit l'ame trop noble
pour chercher à approfondir le secret de
qui que ce soit, en faisant le vil rôle d'é-couter
ce que l'on disoit. Son premier
mouvement fut de se lever, et de s'éloi-gner.
La réflexion la remit à sa place,
Le sort de sa nièce l'occupoit unique-ment.
Le hasard qui sert quelquefois si
bien, et plus souvent si mal, vint placer<C/>
<pb n="33"/>
<O/>le couple déhonté assis près d'elle, pour
qu'elle pût entendre leur conversation.
M. de Saint-Silvain se plaignit de ce que
mademoiselle Dupuis avait exigé un coup
d'éclat qui ne pouvoit que lui faire tort;
car enfin, lui dit-il, tout se sait. Si vous
m'aviez cru, nous aurions encore pa-tientés
quelque tems. J'aurois mis ma
fille au couvent; et sa tante, ou l'y au{??}
roit suivie, ou auroit été demeurer chez
elle. Ma chère Lise, vous faites de moi
tout ce que vous voulez. Ce n'est pas que
j'aie de préjugés. Vous savez ce que je
vous ai dit? Je vous aime tendrement,
et vous regarde comme ma meilleure
amie. Maintenant, tous les gens avec les-quels
j'étois le plus lié vont s'éloigner de
moi ..... M. de Saint-Silvain garda un
moment le silence. Mademoiselle Dupuis
lui prit la main, la serra tendrement,
et lui dit en pleurant, qu'il rougissoit<C/>
<pb n="34"/>
<O/>de l'aimer; qu'il n'ignoroit pas les sacri-fices
qu'elle avoit faits pour lui? Enfin,
vous avez vu les lettres, lui dit-elle; je
ne vous en ai point imposé? J'ai renoncé,
pour vous, à un établissement très-avan-tageux
et assorti à mon âge. Moi qui
n'ai jamais servi! ... Hélas! c'est à la du-reté
de mes parens que je dois l'état où
je suis. Ici, les larmes redoublèrent:
Ne pleure pas, ma chère amie, lui dit
son maître; je te tiendrai lieu de tout,
et n'oublierai jamais ce que tu as fait
pour moi. Sois sûre que je te ferai un
sort. Je ne serai jamais ingrat. Mais je
suis embarrassé avec ma belle-sœur: je
ne sais quel parti prendre? Les larmes
cessèrent alors. Elle avoit amolli ce ca-ractère
foible par des protestations de
tendresse, et profita du moment pour
lui donner les conseils les plus perfides.
Quel embarras, monsieur? dit-elle avec<C/>
<pb n="35"/>
<O/>un ton décidé. Vous n'avez du courage
que pour m'affliger. Il faut lui faire dire
qu'elle s'en aille: elle est ici chez vous.
Je le sais, dit M. de Saint-Silvain; mais
enfin, j'ai des égards à avoir avec la fa-mille
de ma fille. -- Votre fille! si ce que
l'on m'a dit est vrai, je crois qu'elle ne
peut l'être .... Il faut avoir de la fermeté.
Je renverrois la tante, et l'on garderoit
l'enfant jusqu'à l'âge de la mettre au cou-vent.
-- Je crois que je ferois très-bien de
l'y mettre tout de suite? -- Non, non, dit
mademoiselle Dupuis: mademoiselle de
Fermon iroit l'y joindre, et l'éleveroit
en prude. Gardons-la encore cinq ou six
aus; alors il sera tems de s'en débarras-ser.
Mais, je vous prie, jusqu'à ce que
la tante soit dehors, de ne me point ex-poser
à la voir? Elle a cru me mortifier
beaucoup, en me regardant avec dédain,
avant de s'en aller, lorsque nous allions<C/>
<pb n="36"/>
<O/>nous mettre à table. Je n'avois point
envie de rire; mais j'ai fait un éclat,
pour lui faire voir que je ne la crains pas.
Et vous avez eu tort, ma petite ......
Non, mon ami, je n'ai point eu tort.
Et, en disant ces mots, elle se mit à lui
flatter la joue. -- Tu m'aimes donc bien?
lui dit-il. -- Tu le vois, mon cher ami; je
m'expose à tout pour rester avec toi. -- Les
douces paroles! dit M. de Saint-Silvain.
Mademoiselle de Fermon étoit restée
dans la stupéfaction d'entendre cette au-dacieuse
créature accuser la plus digne
des femmes d'avoir manqué à ses devoirs.
Elle n'en avoit pu quitter la place où elle
étoit. -- Voilà donc les moyens odieux
que l'on a employés, pour ôter à ma
sœur le cœur de son époux! ..... Cette ré-flexion
la jeta dans un tel accablement,
qu'elle n'entendit plus ce qui se passoit
auprès d'elle. Elle les vit s'éloigner, sans<C/>
<pb n="37"/>
<O/>avoir prêté la moindre attention au reste
de la conversation. Elle reprit enfin le
chemin de la maison, regagna son ap-partement,
et se jeta au lit, sans la
moindre envie d'y prendre du repos. Son
ame étoit affaissée sous le poids de ses
peines. Elle avoit toujours regretté sa
sœur avec amertume: mais ce qu'elle ve-noit
d'entendre la lui fit trouver fort heu-reuse.
Quand le sort nous accable de ses
rigueurs, un des plus grands bienfaits
de la nature, est de nous retirer d'une
vie pénible et malheureuse! ..... C'est
alors qu'elle se félicita d'avoir fui les liens
du mariage. Et toi, ma pauvre Zabeth,
si tu veux suivre les conseils de ta tante,
tu ne formeras jamais un pareil nœud! Le
sommeil avoit fui les yeux de cette bonne
mademoiselle de Fermon. Elle se leva de
bonne heure, bien décidée à parler à M.
de Saint-Silvain. Pour prendre des forces,<C/>
<pb n="38"/>
<O/>elle s'approcha du petit lit de Zabeth:
elle ouvrit son rideau, et contempla
avec plaisir cette douce créature. Le plus
beau rose coloroit ses joues blanches et
rebondies. Sa petite bouche entr'ouverte
laissoit voir deux petits rangs de perles
égales et séparées les unes des autres.
O chère enfant! lui dit-elle, dors, dors
paisiblement, et goûte un repos qui n'est
fait ni pour les méchans, ni pour les
ames insensibles! ..... A peine sortie des
mains de la nature, la calomnie a été te
souiller dans les entrailles de ta mère!
Tu nais au monde, et l'envie et la mé-chanceté
assiégent ton berceau! Mais ma
tendresse veillera, ma chère enfant!
dors, et sois sûre que ta tante emploiera
tous ses moyens pour te sauver de la main
du méchant. En finissant ces mots, elle
posa un baiser sur cette petite bouche si
fraîche et si vermeille, et descendit à<C/>
<pb n="39"/>
<O/>l'appartement de M. de Saint - Silvain.
Elle entra; et ce ne fut pas sans éprou-ver
la plus vive peine, qu'elle vit made-moiselle
Dupuis étalée dans la bergère
où sa sœur avoit coutume de s'asseoir.
Cette vue fit gonfler son cœur; mais elle
reprit courage, et demanda à son frère un
moment d'entretien. Il étoit un peu dé-concerté,
et fit un mouvement pour lui
approcher un siége, qu'elle refusa d'un
geste, en redemandant un moment d'en-tretien.
La Dupuis ne s'étoit pas levée,
et affectoit de ne point voir mademoiselle
de Fermon. Enfin, M. de Saint-Silvain,
à qui cette conduite hardie ne put échap-per,
la pria, avec une sorte d'embarras,
de vouloir bien sortir. Elle ne s'attendait
pas à cela, se leva avec le rouge au
visage, et sortit en jetant un coup-d'œil
très - impertinent sur mademoiselle de
Fermon, qui dit (quand elle fut partie):<C/>
<pb n="40"/>
<O/>Présentement, monsieur, je puis m'as-seoir.
Je viens vous demander quelles
sont vos intentions sur votre malheureuse
fille? Je ne vous parle pas de moi. Je ne
suis restée chez vous que parce que je ne
m'y croyois pas de trop. Je vois qu'une
personne, que je ne puis nommer sans
rougir, s'est rendue maîtresse absolue
dans cette maison. Je n'ai aucun droit,
monsieur, de trouver à redire à votre
conduite. Le tems vous éclairera sur vos
torts. Je souhaite, pour votre bonheur,
que le bandeau ne reste pas long-tems sur
vos yeux; mais, dans tous les cas, ne
souffrez jamais qu'une bouche impure et
mensongère attaque les cendres de la
plus respectable des femmes, à laquelle,
dans le fond de votre cœur, je suis sûre
que vous rendez justice. Il s'agit de sa
fille et de la vôtre. Comptez-vous la lais-ser
entre les mains d'une femme sans pu-<C/>
<pb n="41"/>
<O/>deur et sans principes? Est-ce là l'édu-cation
que vous voulez lui donner? Je
viens réclamer la parole que vous avez
donnée à sa mère lorsqu'elle étoit au lit
de la mort, de ne point la confier à d'au-tres
qu'à moi. Voulez-vous me permettre
de me retirer avec elle, ou dans un cou-vent,
ou chez moi? Pendant ce discours,
M. de Saint-Silvain rongeoit ses ongles,
et avoit l'air d'être absorbé dans la plus
profonde réflexion. -- Vous ne me ré-pondez
pas, monsieur? Voulez-vous bien
me dire quelles sont vos intentions? --Mais
.... dit-il d'une voix altérée, je n'ai
point encore pris de parti ..... je verrai ....
vous ne vous en allez point aujourd'hui,
mademoiselle? -- Tout-à-l'heure, mon-sieur,
si je pouvois emmener ma nièce.
Je verrai cela dans quelque tems. Elle
est encore jeune. -- Monsieur, faites-moi
la grace de vous décider. Que voulez-<C/>
<pb n="42"/>
<O/>vous faire de cette enfant? Elle vous
gênera: daignez me la confier; que j'aie
la consolation de lui tenir lieu de mère,
puisque la pauvre infortunée a perdu la
sienne. Laissez-vous toucher: votre cœur
ne vous dit-il rien pour cette aimable petite
créature? Un soupir se fit passage mal-gré
M. de Saint-Silvain. Il n'étoit pas
méchant, mais il étoit foible. Un être
foible fait quelquefois plus de mal qu'un
être méchant! .... Mademoiselle de Fer-mon
vit le moment d'aller jusqu'au cœur
de son beau-frère; et le desir de réussir
dans cette démarche fit qu'elle se jeta à
ses pieds. Elle lui demanda en grace
qu'il ne la refusât pas. Ah, ma sœur!
levez-vous, lui dit - il avec attendrisse-ment;
emmenez votre nièce; mais que
cela ne se sache pas dans la maison qu'au
dernier moment. J'ai des raisons pour
cela. Mademoiselle de Fermon fut tou-<C/>
<pb n="43"/>
<O/>chée de l'état pénible où étoit M. de
Saint-Silvain. Elle lui serra les mains,
en attachant sur lui le regard de la pitié.
Il voulut parler; mais sa bouche s'ouvrit
et se referma. La confusion étoit peinte
sur son visage. Sa belle-sœur étoit trop
délicate pour abuser de son embarras.
Elle garda de son côté le plus grand si-lence.
Ils se regardèrent, soupirèrent,
et elle se retira, bien décidée à prendre,
le plus promptement possible, les moyens
de s'éloigner de cette maison. Rentrée
dans son appartement, elle fit tous les
préparatifs pour son départ, envoya cher-cher
une voiture, des chevaux, et comp-toit
à midi être bien loin d'un lieu qu'elle
ne pouvoit plus considérer que comme
une maison de désolation. Dans le fond
de son cœur, elle plaignoit M. de Saint-Silvain.
Elle connoissoit trop les foiblesses
attachées à l'humanité, pour ne pas voir<C/>
<pb n="44"/>
<O/>que cet homme étoit d'un caractère plus
malheureux que coupable. Mais ne le
devient-on pas, quand on se laisse aller
sans réflexion aux volontés des gens assez
perfides pour abuser de l'empire qu'ils
croyent pouvoir prendre sur un homme
foible? Ne devroit-on pas s'armer de
toutes ses forces contre ceux qui nous
caressent le plus, quand on voit que l'on
se laisse aller trop facilement aux sug-gestions
qui nous sont faites? Mais
non: on se livre sans réserve aux mains
perfides qui nous égarent et qui nous
perdent. Que de malheurs! que de vic-times!
A qui s'en prendre? Est - ce à
celui qui les fait, ou à celui qui les fait
faire? Qu'importe à l'opprimé que ce soit
à la volonté de celui qui le frappe, qu'il
doive son malheur, ou à la volonté d'un
autre? En souffre-t-il moins? Non, sans
doute: mais si vous chérissez l'auteur de<C/>
<pb n="45"/>
<O/>vos maux, il est bien doux, au milieu
de vos peines, de pouvoir dire: «Je ne
les dois pas à son cœur. Son organisa-tion
foible est seule cause des chagrins
qu'il me fait.» Et on baise encore avec
plaisir la main qui s'appesantit sur notre
cœur.</p>
<p>  Pendant que mademoiselle de Fermon
se hâtoit de tout arranger pour son pro-chain
départ, Zabeth se livroit à mille
gaietés. Elle sautoit autour de sa tante,
lui pressoit les mains, se pendoit à son
cou quand elle se baissoit, et disoit:
«Que je suis contente, petite maman,
de m'en aller avec toi! Je serai bien sage:
je ne serai plus grondée par ma bonne!
Mais, ma tante, dis-moi donc pourquoi
on me la fait appeler ma bonne? .... --Pourquoi?
dit mademoiselle de Fermon:
mais, ma bonne amie, c'est que c'est le
nom que l'on donne à une domestique.<C/>
<pb n="46"/>
<O/>-- Mais alors, dit Zabeth, si c'est son
nom, elle devroit être bonne; et made-moiselle
Dupuis ne l'est pas toujours. Je
ne suis pas si méchante qu'elle le dit.
Tu verras quand je serai avec toi!</p>
<p>  L'arrivée de la vieille Cateau, qui ap-portoit
à déjeûner à mademoiselle de
Fermon, interrompit Zabeth. -- Ah,
notre bonne demoiselle! je suis bien
fâchée de vous voir en aller; et tous ceux
qui savent que vous partez en sont bien
affligés: pas de cette graine qui est à
présent dans ce château; ils ressemblent
tous à leur maîtresse: mais, dame,
c'est tous ceux du village. -- Et comment
sait-on cela, ma chère Cateau; je ne l'ai
dit à personne? -- Pardi, la <hi rend="italic">demoiselle</hi>
vient de faire un grand train à notre
maître: l'a entendu qui a voulu. Elle a
pleuré; elle s'est trouvée mal: elle a dit
comme çà, qu'elle aimoit tant Zabeth,<C/>
<pb n="47"/>
<O/>qu'elle en mourroit. Monsieur la calmoit
comme il pouvoit, en lui disant qu'il la
feroit revenir avant peu; mais qu'il ne
falloit point d'éclat. Elle a demandé sa
parole d'honneur: il l'a donnée, et ils
se sont raccommodés. Cette fille l'a, ma
fine, ensorcelé. Il y a quelque chose là-dessous
qui n'est pas naturel. -- C'est
bon. Ma chère Cateau, je sais que vous
êtes une bonne femme; mais il faut res-pecter
les foiblesses de votre maître: il est
assez à plaindre. -- Et où allez-vous,
mademoiselle? -- Je vais à deux lieues
d'ici, dans la maison que j'ai à Bou-logne.
-- J'irai vous voir, si vous le per-mettez?
car cette chère enfant! ..... je
suis une des premières qui l'aient embras-sée!
Quand elle est venue au monde,
on n'auroit pas cru que çà tourneroit
comme çà! Cateau essuyoit ses yeux du
revers de sa main, et embrassoit Zabeth<C/>
<pb n="48"/>
<O/>tant qu'elle pouvoit. Le bruit de la voi-ture,
qui venoit chercher mademoiselle
de Fermon, interrompit les tendres épan-chemens
de la bonne Cateau. Doux Jé-sus!
dit-elle, qu'est-ce que cette maison
va devenir? v'là le plus bon qui s'en
va! .....</p>
<p>  Mademoiselle de Fermon fit descendre
ses malles; et, au moment de s'en aller,
elle prit Zabeth pour la mener à son
père, et lui dire adieu. On ne pouvoit
trouver M. de Saint-Silvain. On avoit
beau le chercher; on ignoroit où il étoit.
La Dupuis ne parut pas davantage. Sa
belle-sœur ne voulut pas s'en aller, sans
lui laisser un mot d'honnêteté. Elle lui
écrivit qu'elle étoit fâchée de ne pouvoir
le remercier de la confiance qu'il lui ac-cordoit,
en lui laissant le soin de son
aimable fille; qu'elle alloit s'occuper de
l'éducation d'une si chère enfant, et<C/>
<pb n="49"/>
<O/>qu'elle ne cesseroit de lui imprimer dans
le cœur l'amour et le respect que l'on doit
à un bon père. Elle conduisit la main
de Zabeth, qui, au bas de la lettre, grif-fonna:
Adieu, cher papa; je t'aimerai
toujours.</p>
<p>  Elles montèrent en voiture, et s'éloi-gnèrent
toutes deux avec plaisir, mais
par des motifs bien différens. Zabeth étoit
bien aise, comme tous les enfans, de
changer de place. Mademoiselle de Fer-mon
se trouvoit soulagée d'une grande
inquiétude; car elle n'imaginoit pas sor-tir
si facilement de chez son beau-frère
avec sa chère nièce. Elle craignoit quel-que
scène violente, et que sa proie ne
lui échappât. Elles arrivèrent en peu de
tems à Boulogne. L'approche de la mai-son
paternelle, où elle avoit passé son
heureuse enfance avec une sœur char-mante
et des parens respectables, lui fit<C/>
<pb n="50"/>
<O/>éprouver une sensation qu'elle n'avoit
point encore connue les autres fois où elle
y étoit venue. Mais les circonstances
changent la manière de voir et de sentir.
Depuis la mort de madame de Saint-Sivain
elle n'y avoit pas mis les pieds.
Un vieux serviteur et sa femme habitaient
cette maison: ils avoient vu naître made-moiselle
de Fermon et sa sœur, et elle
les considéroit on ne peut davantage.</p>
<p>  On frappe à la porte: le bonhomme
vient ouvrir. Quand il vit sa jeune maî-tresse
pâle, la figure altérée et les yeux
rouges, la petite Zabeth qui tenoit sa
tante embrassée, les bras qu'il avoit le-vés
en signe de joie, lorsqu'il l'aperçut,
tombèrent le long de son corps, et il ne
put proférer une parole. Sa femme arriva,
et le même étonnement se peignit sur
son visage. Ils se regardèrent: made-moiselle
de Fermon, le cœur un peu<C/>
<pb n="51"/>
<O/>gros, dit: Eh bien, mon bon Thomas,
est ce que vous ne me reconnoissez pas?
Il regarda sa femme. -- Mais ..... c'est
mademoiselle Mélanie! -- Ah, mon
Dieu! oui, c'est elle! dit cette bonne
femme. Pendant ce tems, Zabeth et sa
tante étoient descendues de cette voiture.
Cette dernière fut à la mère Thomas,
et l'embrassa, non sans répandre des
larmes. Elle entra, tenant ces bonnes
gens chacun par une main. En traversant
la cour, elle promenoit ses regards sur
la maison: elle arrêta ses yeux sur la
fenêtre de la chambre qu'elle avoit occu-pée
avec sa sœur. Plus loin elle vit les
croisées de l'appartement de son père et
de sa mère. Ces lieux, témoins de son
enfance, firent éprouver à son cœur un
saisissement cruel: elle ne pouvoit parler,
mais elle serroit les mains de Thomas et
de sa femme. Ils lui dirent avec atten-<C/>
<pb n="52"/>
<O/>drissement: Mais qu'avez - vous, ma
chère demoiselle? -- Ah! dit - elle en
versant un torrent de larmes, que les
tems sont changés! O ma chère Eugénie!
qu'on est loin, dans l'enfance, de prévoir
les adversités qui nous sont réservées dans
le cours de notre vie! Je vous ai perdus!
je vous regrette; mais vous êtes plus heu-reux
que moi! Elle entra dans une salle
basse, se jeta sur un siége, et se plongea
dans mille réflexions plus amères les
unes que les autres.</p>
<p>  Elle compta à ces bons domestiques la
cause de son retard, et qu'elle avoit enfin
obtenu la grace de soigner sa nièce, qui
seule lui restoit de toute sa famille. Elle
est à-la-fois, dit-elle, mon tourment et
ma consolation!</p>
<p>  Voilà donc mademoiselle de Fermon
dans la maison qui l'a vue naître, en-tourée
de tout ce qui pouvoit lui causer<C/>
<pb n="53"/>
<O/>des souvenirs pénibles et douloureux. Elle
regrette le passé, s'afflige du présent, et
redoute l'avenir. Heureux! cent fois heu-reux
ceux qui ne voient ni devant eux,
ni derrière, et dont la vue foible voit
à peine la soirée du jour qui commence!
Les regrets sont inutiles; la prévoyance
ne mène pas à grand'chose. On se tour-mente,
et l'on ne peut rien contre les
événemens.</p>
<p>  Mademoiselle de Fermon augmenta sa
maison d'une jeune domestique, pour
soulager le bon Thomas et sa femme; et,
comme elle avoit des talens agréables,
elle s'occupa, avec une tendresse toute
maternelle, de l'éducation de son aima-ble
nièce. Laissons-la toute entière à cette
digne tâche, et voyons un peu ce que
deviennent M. de Saint-Silvain et la de-moiselle
Dupuis.</p>
<p>  Nous avons su, par la bonne Cateau,<C/>
<pb n="54"/>
<O/>la scène qu'elle fit à son maître, parce
qu'il avoit accordé à sa belle - sœur la
grace qu'elle avoit demandée avec tant
d'instance, de ne pas quitter sa nièce.
Mademoiselle Dupuis, comme tous les
gens bas et vils, ne s'étoit pas fait un
scrupule d'écouter à la porte ce que ma-demoiselle
de Fermon avoit à dire à son
beau-frère. Elle ne fut pas peu étonnée
de lui entendre répéter ce qu'elle avoit
dit d'odieux au sujet de madame de Saint-Silvain,
sur la naissance de sa fille. Elle
se vit approfondie, et à-peu-près jugée,
par une personne que l'amour n'aveu-gloit
pas, et qui, par conséquent, ne
pouvoit être long-tems abusée sur la per-fidie
de sa conduite. Son premier projet
avoit été de s'opposer, à force ouverte, au
départ de Zabeth, sur laquelle elle avoit
de grandes vues. Mais elle sentit que ma-demoiselle
de Fermon n'abandonneroit<C/>
<pb n="55"/>
<O/>pas aisément l'espoir de l'emmener; que
cela ameneroit de trop vives explications;
qu'elle pourroit lui reprocher des vérités
qu'il étoit inutile que M. de Saint-Silvain
entendît, et se reploya sur les grands
moyens de comédie, de pleurer, de se
trouver mal, et de feindre pour Zabeth
une tendresse infinie, tout en jetant sur
sa légitimité les doutes les plus cruels
pour le cœur d'un père, parce que cela
étoit nécessaire à ses projets. Enfin elle
obtint la parole de M. de Saint-Silvain
de la faire revenir sous peu de tems. Il
s'étoit absenté au moment du départ de
sa belle-sœur et de sa fille. Malgré sa
foiblesse pour le monstre qui avoit sub-jugué
son cœur, ce départ l'affligeoit.
Mademoiselle de Fermon depuis sept
ans vivoit dans sa maison, et son carac-tère
doux, affable, ses talens, son esprit
avoient plus d'une fois embelli la so-<C/>
<pb n="56"/>
<O/>litude de la campagne. La femme avec
laquelle il vivoit étoit sans éducation,
et ne soutenoit la longueur de la journée
qu'en l'excitant à s'abandonner, de tems
à autre, au goût qu'il avoit pour la table,
qu'elle tenoit fort longuement avec lui,
et dont il ne sortoit pas toujours frais,
grace à la Dupuis.</p>
<p>  Toutes les personnes qui avoient l'ha-bitude
de venir chez M. de Saint-Silvain,
se retirèrent tout doucement. Il s'en aper-çut,
et en fut privé. Mais avec quelques
caresses et une bouteille de vin de Cham-pagne,
on lui faisoit oublier toute la
terre: alors les tendres épanchemens de
la Dupuis suffisoient à son bonheur.</p>
<p>  Il étoit réduit à cette existence vile,
et si peu faite pour un homme comme
lui, qui, avec l'esprit et l'amabilité dont
il étoit doué, étoit fait pour faire le
charme de la bonne compagnie.</p>
<pb n="57"/>
<p>  Un soir que M. de Saint-Silvain étoit
à souper, et chantoit gaiement, ayant à
ses côtés sa bouteille et sa mie, on en-tendit
une contestation s'élever dans l'an-tichambre.
On distinguoit une voix in-connue,
et on insistoit pour entrer. Cette
voix, qui n'étoit point étrangère à la Du-puis,
lui fit baisser un verre de vin qu'elle
portoit à sa bouche; et, le cou tendu,
et l'œil fixé sur la porte, elle écoutoit
avec attention ce qui s'y disoit, quand
sur- le - champ on vit entrer un grand
homme, basané, de trente-cinq à trente-huit
ans, et dans un délâbrement d'ha-bits
qui n'avoit rien d'agréable. Il tenoit
par la main un petit garçon de dix ans,
qui, pieds et tête nus, avoit l'air d'un
petit mendiant. Cette apparition fit jeter
un cri à mademoiselle Dupuis: mais la
réflexion n'est jamais tardive chez les mé-chans.
Elle fit un bond sur sa chaise, et<C/>
<pb n="58"/>
<O/>se jeta sur la main de M. de Saint-Silvain,
qui étoit posée sur la table, parce qu'il
étoit resté dans l'attitude d'un homme
qui attend ce qu'on lui veut. Ah! dit-elle
en baisant cette main, mon cher maître!
c'est mon pauvre Jacques dont je vous ai
tant parlé! c'est ce frère malheureux qui,
comme moi, a été chassé de la maison
paternelle; et c'est mon cher neveu qu'il
tient par la main! Viens me baiser, mon
enfant; et viens toi - même, mon cher
Jacques. En disant ces mots, elle s'étoit
levée, et avoit été se jeter dans les bras de
cet homme, qui, une fois entré, étoit resté
immobile à la place où il s'étoit trouvé.
Elle lui avoit serré fortement les mains,
pour lui faire sentir ce qu'il avoit à dire.
Quand elle eut embrassé le père et l'en-fant,
elle se retourna du côté de son maî-tre,
vint le supplier, avec un air douce-reux,
de permettre qu'il se rafraîchît.<C/>
<pb n="59"/>
<O/>-- Qu'il aille, dit M. de Saint-Silvain;
et, pendant ce tems, il finissoit de boire
le vin qu'il avoit dans son verre. -- Non,
dit-elle, il va, si vous voulez le permet-tre,
se placer là, et manger un morceau?
Il fit de la tête un signe d'approbation.
Jacques se mit à table, le petit garçon
aussi, et ils mangèrent comme deux
enragés. Cette apparition subite avoit
donné un air un peu sérieux à M. de
Saint - Silvain. Pour Jacques (puisque
c'est le nom qu'on lui donne), tout en
mangeant beaucoup, il jetoit, à la dé-robée,
des yeux sombres sur mademoi-selle
Dupuis et sur son maître. Elle sen-toit
l'orage s'amasser sur sa tête; et, pour
détourner toute attention de la part de
M. de Saint-Silvain, elle parloit beau-coup,
et avec une volubilité qui auroit
étourdi vingt personnes. Elle assommoit
son prétendu frère de questions, aux-<C/>
<pb n="60"/>
<O/>quelles il ne répondoit que par oui ou
par non, et plus souvent encore d'un
signe de tête. Enfin, M. de Saint-Silvain
se leva de table, prit une lumière, et se
retira dans son appartement. La Dupuis
se trouva très-soulagée de son départ. Elle
s'approcha du petit Pierre (c'est ainsi que
se nommoit l'enfant), et lui prodigua
mille caresses. Que tu me coûtes de sa-crifices,
lui dit-elle, mon cher ami! -- Et
quels sacrifices? dit le prétendu Jacques.
D'être dans une bonne maison; d'y tenir
la place de la maîtresse, et d'oublier un
homme qui a tout fait pour vous? Femme
ingrate et parjure! j'ai enfin découvert le
lieu de votre retraite. Voyant que vous
m'aviez tout - à - fait oublié, j'ai pris le
parti de venir, et de vous amener votre
enfant. Je ne vous demande rien pour
moi: mais, au moins, ne le laissez pas
dans la misère. Je ne puis rien pour lui.<C/>
<pb n="61"/>
<O/>Vous savez que, pour moi - même, je
manque de tout? -- Voilà comme on se
hâte de juger, reprit la Dupuis. Avec l'air
de vous oublier tous deux, depuis cinq
ans, je ne suis occupée que de vous, et de
vous assurer un sort qui vous mette à
l'abri de toute infortune. Elle se leva,
vit que tout le monde étoit retiré, ferma
bien les portes; et, sûre de n'être point
entendue, elle parla ainsi: „Tu te rap-pelles,
mon cher Duval, que, lorsque
l'argent que nous avions pris à tes parens
fut mangé, tu fus obligé d'aller de ton
côté, et moi du mien? Nous nous étions
promis de nous rejoindre à Marseille. Je
trouvai, après ton départ, une place près
d'une dame qui alloit voyager. Je me mis
à son service; et, de quelques nippes qui
me restoient, je fis de l'argent que je
donnai à la nourrice de Pierre, pour
qu'elle en eût soin jusqu'à mon retour.<C/>
<pb n="62"/>
<O/>Comme ma maîtresse étoit généreuse, je
pus, pendant trois ans, lui envoyer de
quoi la dédommager des soins qu'elle
donnoit à notre enfant. Tu dois te rap-peler
tout cela, puisque je te l'écrivis à
ton régiment? -- Je me rappelle aussi,
dit Duval, que, depuis quatre ans, on
n'a reçu de vous ni nouvelle, ni argent.
Laisse - moi finir, dit la Dupuis, et
tu verras si j'ai des torts? Duval soupira,
et la laissa continuer. -- Ma maîtresse fit
un voyage en Angleterre. Je l'y suivis.
Elle y éprouva une forte maladie, et
mourut. Elle me laissa une jolie garde-robe
et de l'argent. Je revins en France;
et, débarquée à Boulogne, bien décidée
à aller te rejoindre, et à reprendre notre
enfant avec nous, je t'écrivis où j'étois.
Je m'étois mise dans une petite chambre
garnie: et mon air de candeur et ma
bonne conduite me valurent l'amitié de<C/>
<pb n="63"/>
<O/>mon hôtesse. Elle me proposa une place
de femme-de-chambre auprès de madame
de Saint-Silvain, qui vivoit alors. Je pen-sai
que l'argent que j'avois n'iroit pas
loin, s'il falloit acheter ton congé, et
j'acceptai la place qui m'étoit proposée.
J'entrai donc ici. Mon empressement à
faire mon devoir, et le peu d'agrémens
que le ciel m'a donnés, me firent bientôt
distinguer du maître. Il me fit entendre
qu'il m'aimoit. Je vis que la plus belle
occasion se présentoit pour arrondir mes
petites affaires. J'avois approfondi son ca-ractère.
Je ne l'aimois pas, puisque tu
sais combien je te suis attachée; mais je
ne voulois pas négliger les moyens de
nous procurer un sort. Je résistai long-tems;
mais enfin je cédai. Il crut que
c'étoit ma première foiblesse, et cela re-doubla
sa passion. Il s'éloigna de sa
femme, qui, peu de tems après, mit au<C/>
<pb n="64"/>
<O/>monde une petite fille. Je lui donnai une
boisson, pendant qu'elle étoit en couche,
qui altéra sa santé ..... Ici Duval fit un
mouvement d'horreur .... -- Mais écoute,
dit la Dupuis, et juge si je t'aime! Ma-dame
de Saint-Silvain s'en alloit en lan-gueur.
J'avois pris sur son mari tout l'em-pire
possible. Il est d'un caractère foible:
il se croyoit aimé éperdument; et cela
flattoit sa vanité. J'étois tout dans cette
maison. Madame de Saint-Silvain s'aper-çut
du changement de son époux. Le cha-grin
augmenta ses maux, et elle mourut
il y a un an. Je jetai dans l'esprit du mari
des doutes sur la légitimité de sa fille. Je
fis chasser une belle-sœur dont la pré-sence
gênoit mes projets; et mon inten-tion
est de l'épouser. Je comptois, quand
je l'aurois amené là, faire venir Pierre
dans la maison, comme un de mes ne-veux,
et le marier avec la petite de Saint-<C/>
<pb n="65"/>
<O/>Silvain, qui sera une très-riche héritière;
t'introduire ici avec le tems, et faire à
tous notre bonheur. Ton arrivée subite a
un peu dérangé cela: mais, avec l'em-pire
que j'ai sur l'esprit de mon maître,
cela s'arrangera. Je t'ai nommé Jacques,
parce que je lui ai fait une histoire, dans
laquelle j'avois parlé d'un frère de ce nom.
Je retournerai cela d'une autre manière:
reste ici; tout s'arrangera; et j'espère
venir à bout de mes desseins. Avant la fin
du discours de la Dupuis, Duval s'étoit
levé, et marchoit à grands pas dans la
chambre. Pour l'enfant, il s'étoit en-dormi.
Elle se tut, se leva, et fut pour
prendre la main de Duval, et lui deman-der
ce qu'il pensoit sur une chose si bien
combinée pour leur bonheur commun?
Laissez-moi, monstre que vous êtes,
dit Duval. Si, jusqu'à présent, vous m'a-vez
mené d'égarement en égarement,<C/>
<pb n="66"/>
<O/>votre empire est fini. Je reconnois la vé-rité
de ce que mes parens me disoient. Ne
croyez pas que je vienne ici pour partager
vos forfaits! Je sais ce que l'on dit de vous
dans la province. J'ai obtenu mon congé,
et suis venu à Marseille pour savoir si
l'on avoit de vos nouvelles. La femme qui
avoit soin de cet enfant étoit morte, et
il vivoit du pain de la charité que cha-cun
vouloit lui faire. Une voisine m'a
fait voir votre dernière lettre. Elle m'a
appris que vous étiez dans le Boulonnais.
Je me suis chargé de vous amener le fruit
de ma fatale passion. Poursuivez vos hor-ribles
projets. Je me retire, et ne veux
jamais entendre parler de vous. Je vais
expier, dans les angoisses de la misère,
la coupable foiblesse que j'ai eue pour
vous. Je ne forme plus qu'un vœu: c'est
que mon digne père me pardonne, à
l'heure de sa mort, tous les chagrins que<C/>
<pb n="67"/>
<O/>je lui ai causés pour un monstre tel que
vous ......</p>
<p>  Mademoiselle Dupuis ne s'attendoit
pas à une pareille sortie. Elle voulut lui
dire quelque chose: il la repoussa avec
mépris, ouvrit les portes, et se mit à
fuir un lieu qui lui faisoit horreur.</p>
<p>  La Dupuis resta un moment dans
la plus profonde réflexion: elle sentoit
qu'elle n'avoit pas assez ménagé Du-val.
Il savoit tous ses secrets, et elle
avoit tout à craindre des remords qui
s'étoient emparé de son cœur: il pou-voit
la perdre .... mais, non .... il se
perdroit lui-même ... Cette idée fit ren-trer
la sécurité dans son ame: d'ail-leurs,
dit-elle, il faut attendre l'événe-ment;
et, sans s'amuser à prévoir l'a-venir,
il faut tirer parti du présent. Le
sérieux qui s'étoit emparé de M. de
Saint-Silvain, à la vue du faux Jacques<C/>
<pb n="68"/>
<O/>et de l'enfant, ne laissoit pas de lui
causer de l'inquiétude. Il falloit d'abord
effacer de son esprit les idées singu-lières
que cette visite inopinée auroit
pu lui faire naître.</p>
<p>  Quand mademoiselle Dupuis eut ar-rangé
dans sa tête l'histoire qu'elle vou-loit
faire à M. de Saint-Silvain, elle
réveilla l'enfant, fut le coucher, et elle-même
se mit au lit. Mais le sommeil
ne vint pas s'appesantir sur ses pau-pières:
les événemens de la journée
la tenoient dans une sorte de trouble
qu'elle ne pouvoit vaincre. Le succès
avoit toujours couronné ses crimes; tout
étoit enseveli dans l'ombre du mystère.
Vivant sans crainte et sans remords,
jamais le repos de ses nuits n'avoit
été troublé. Le méchant ne connoît le
repentir qu'au moment où il craint le
châtiment.</p>
<pb n="69"/>
<p>  Elle avoit réellement eu le projet d'in-troduire
Duval et l'enfant dans la maison
de son maître, aussi-tôt que l'occasion
s'en fut présentée. Mais Duval ne pen-soit
plus de même: et dans quel état
l'enfant avoit-il paru? presque nu: une
chemise en lambeaux cachoit à peine
ses épaules, et le reste de son corps
n'étoit couvert que d'une vieille culotte
de Duval, ou d'un autre, qui lui servoit
de pantalon, tant elle étoit longue.</p>
<p>  L'amour-propre de la prétendue tante
se trouvoit un peu mortifié. Elle qui
avoit fait accroire à toute la maison
qu'elle étoit de bonne origine; que sa
famille étoit fort riche; mais qu'un ma-riage
en secondes noces, qu'avoit fait
son père, étoit cause de tous ses mal-heurs,
ainsi que de ses frères et sœurs:
qu'une marâtre inflexible les avoit fait
chasser de la maison paternelle! Elle<C/>
<pb n="70"/>
<O/>avoit bien dit qu'elle avoit un frère
marié; mais ce frère, selon elle, étoit
dans l'aisance.</p>
<p>  Si son projet eût réussi, elle pou-voit
présenter Duval comme homme de
bonne maison, parce que, effective-ment,
il avoit reçu une très-{??}benne édu-cation,
et étoit bien né; mais ce frère
et ce neveu presque nus de la tête aux
pieds .... leur apparition subite, si elle ne
dérangeoit pas ses projets, y nuisoit ......</p>
<p>  Elle comptoit bien, avant de les in-troduire
chez M. de Saint-Silvain, les
faire habiller d'une manière convenable.
Le jour la surprit repassant tout cela
dans sa tête; et elle se trouva, à son
lever, plus irrésolue que la veille. Il
falloit pourtant bien prendre un parti:
les valets sont plus difficiles à tromper
que les maîtres. Elle étoit moins em-barrassée
de persuader M. de Saint-Sil-<C/>
<pb n="71"/>
<O/>vain que tout le reste de la maison:
enfin, il fallut paroître. Elle descendit
donner ses ordres, et surprit plus d'un
rire moqueur que l'on cherchoit à lui
cacher. La fille de cuisine, qui étoit
plus hardie que les autres, lui dit:
Qu'est devenu votre frère, mam'selle?
est - ce qu'il défait sa malle? Cette très-mauvaise
plaisanterie fit partir un éclat
de rire général: la Dupuis, pour la
première fois de sa vie, se trouva dé-concertée.
Elle sentit tout ce que cette
question avoit d'humiliant; elle ne put
se dissimuler que les domestiques al-loient
ne la plus considérer. Quand les
subalternes n'ont plus de respect pour
ceux qui les commandent, ils les mé-prisent
plus que des gens au - dessous
d'eux. Le règne de mademoiselle Du-puis
alloit cesser; tous les gens de la
maison se moquèrent d'elle. Elle n'est<C/>
<pb n="72"/>
<O/>pas plus que nous, disoient - ils: avec
toutes les histoires qu'elle a faites, c'est
une enjoleuse, et pas davantage .... Pas
plus que nous, dit le garde de chasse!
mais pas un de nous n'a de parens qui
demandent l'aumône, et je parie que
le frère et le petit garçon sont deux
gourgaux? Qu'il ne vienne pas manger
à la cuisine, dirent - ils; il n'a qu'à
manger avec monsieur et mademoiselle
Dupuis; mais, pour nous, nous n'en
voulons pas.</p>
<p>  Pendant que les domestiques parloient
ainsi, et montroient, par leur langage,
le peu d'estime qu'ils faisoient de leur
maître, la Dupuis étoit allé le trouver.
Elle entra, un mouchoir à la main. Des
larmes qu'elle versoit à volonté, inon-doient
son visage. En entrant, elle fut se
jeter aux pieds de M. de Saint - Silvain.
O mon cher maître! dit-elle, je n'ai plus<C/>
<pb n="73"/>
<O/>que vous au monde! si vous ne me pro-tégez,
je suis perdue! ... -- Qu'est-ce, mon
cher enfant? dit M. de Saint - Silvain.
Assieds - toi, et conte - moi tes peines?
Hélas! dit-elle, vous ne pouvez vous ima-giner
tous les chagrins que j'ai? .... Mon
frère! ... mon pauvre frère! .... -- Effec-tivement,
il n'a pas l'air à son aise.
Qu'est-il venu faire ici? -- Mais ....... il
venoit me voir. Il était en voiture avec
son fils: ils ont été volés il y a quatre
jours. On leur a tout pris, chevaux, voi-ture,
habits; et on leur a donné les hail-lons
qui les couvroient. -- Ton frère au-roit
dû te faire avertir, et tu lui aurois
envoyé de l'argent pour le r'habiller;
mais paroître comme cela, et vouloir en-trer
absolument! ..... Ici les larmes de la
Dupuis redoublèrent. Ah! dit-elle, vous
ne connoissez pas toutes mes peines!
avant de venir ici, il s'étoit informé de<C/>
<pb n="74"/>
<O/>ma demeure bien exactement; en la lui
donnant, on lui a dit des choses très-mor-tifiantes
sur mon compte. Il paroît que
personne n'ignore l'amour que j'ai pour
vous, et celui que vous avez pour moi;
cela fait tenir des propos ... <hi rend="italic">Redoublement</hi>
<hi rend="italic">de larmes</hi> ... -- Eh bien? dit M. de Saint-Silvain,
après? ... -- Eh bien, monsieur,
mon frère a insisté d'entrer, pour s'assu-rer
par ses yeux de la manière dont je vi-vois
avec vous; il nous a vu rire et chan-ter,
et cela l'a rendu furieux. Il m'a fait
les reproches les plus amers quand vous
avez été parti. Il m'a dit que je déshono-rois
ma famille, que j'étois un monstre,
que j'avois oublié ma naissance, et que,
si sous peu de tems, le mariage n'effa-çoit
pas le scandale que je causois, il me
feroit enfermer ...... Ah! je mourrois de
chagrin! ...... Et, en disant ces paroles,
elle se penchoit sur sa chaise, avec l'air<C/>
<pb n="75"/>
<O/>du désespoir. -- Et où est-il? -- Mon-sieur,
il s'est en allé tout de suite; il n'a
pas voulu coucher dans une maison où sa
sœur a manqué à sa vertu; et comme son
fils étoit trop fatigué, il me l'a laissé.
Ah! il l'a laissé! mais ....... pour un
homme si délicat ...... -- Il m'a dit qu'il
repasseroit dans un mois, et que, si alors
vous n'aviez pas réparé l'outrage fait à ma
famille, je m'en repentirois toute ma
vie, et qu'il vous apprendroit ce que c'é-toit
que de séduire une fille bien née .....
Suis-je assez malheureuse? .... Ah, mon
cher maître! je n'ai d'espoir que dans vos
bontés: je vais être montrée au doigt par
tout le monde! il n'y a pas jusqu'à vos
domestiques qui ne me rient au nez, parce
qu'ils ont vu hier mon frère dans le pi-toyable
état où il s'est présenté. Malgré
sa dureté, j'aime son fils comme s'il étoit
le mien. Est-ce la faute de ce cher enfant,<C/>
<pb n="76"/>
<O/>si son père est cruel à mon égard? ........
Mais il ne l'est pas ... Il a bien raison! ...
j'ai manqué à la vertu ... Ah! on est bien
à plaindre quand on se laisse aller au
sentiment de l'amour! Si je ne vous avois
jamais connu, je serois encore vertueuse! ...
Daignez me permettre de prendre soin de
mon neveu, et de l'admettre à manger
avec nous? -- Très-volontiers, ma chère
amie; je ne souffrirois pas que cet enfant
mangeât à la cuisine, quand tu manges
avec moi. Console-toi, ma petite; tes
larmes me déchirent le cœur! je sais que
je dois tout à ton attachement; tout s'ar-rangera;
un peu de patience, et sois sûre
que je ne t'abandonnerai jamais. Ces pa-roles
calmèrent toutes les inquiétudes de
la Dupuis. M. de Saint-Silvain avoit eu
plus d'une fois les larmes aux yeux pen-dant
cette conversation, et cela lui prouva
toute la part qu'il prenoit à ses peines. Il<C/>
<pb n="77"/>
<O/>donna des ordres pour faire habiller le
jeune Dupuis (c'est le nom qu'on lui
donna), le reçut à sa table, eut l'air
d'avoir pour lui le plus tendre intérêt; et
la Dupuis, très-adroitement, fit tomber,
pendant le repas, la conversation sur
l'accident qui étoit arrivé à son prétendu
frère. L'enfant étoit soufflé; on lui avoit
appris son rôle. Digne fils de son indigne
mère, il savoit déjà dissimuler avec une
grande adresse, et, malgré les questions
insidieuses qui lui furent faites, il ne dit
que ce qu'il vouloit dire, et fut impéné-trable
sur ce qu'il falloit cacher. Toute
la maison finit par être persuadée de
l'histoire qu'avoit faite la Dupuis, et on
ne parla plus de rien.</p>
<p>  Laissons M. de Saint-Silvain, et re-venons
à l'estimable mademoiselle de Fer-mon
et à son intéressante nièce.</p>
<p>  Cette aimable enfant répondoit au soin<C/>
<pb n="78"/>
<O/>que l'on prenoit de son éducation; sa
tante étoit sa première institutrice, et
Zabeth apprenoit avec une facilité surpre-nante.
Elle étoit douce, et annonçoit le
plus heureux caractère. Un peu de fierté
se laissoit voir à travers l'affabilité qui
régnoit dans toutes ses actions; elle étoit
la première à reconnoître un tort quand
elle en avoit un; mais quand on lui en
donnoit mal-à-propos, sa petite ame se
révoltoit; on voyoit qu'elle se trouvoit of-fensée.
Sa tante ne regardoit pas cela
comme un défaut; une élévation d'ame
bien entendue est la sauve-garde de beau-coup
d'erreurs.</p>
<p>  Aussi-tôt que l'on sut mademoiselle de
Fermon établie dans sa maison, les an-ciens
amis de sa famille vinrent la voir
avec empressement. Elle étoit estimée
généralement; mais le plaisir le plus
grand qu'elle éprouva fut de retrouver<C/>
<pb n="79"/>
<O/>une amie avec laquelle elle et sa sœur
avoient été au couvent. Elles s'étoient
perdues de vue depuis plus de douze ans.
Eléonore de Quinville avoit été mariée à
un Anglais, nommé William Noriss; il
l'avoit emmenée, aussi-tôt après son ma-riage,
en Angleterre, et elle y avoit vécu
dans le sein de la famille de son mari.
Elle eut le malheur de le perdre, et il ne
lui restoit de l'union la plus fortunée,
qu'un enfant âgé de neuf ans. Les lieux
où elle avoit vécu avec un homme adoré
lui devinrent insupportables; elle repassa
en France, et revint à Boulogne, lieu de
sa naissance, où résidoit encore une par-tie
de sa famille.</p>
<p>  Elle n'étoit occupée que de son cher
Enneric Noriss, qui seul pouvoit la
consoler de la perte de son époux. Elle
vint voir mademoiselle de Fermon; et
ces deux aimables femmes se retrou-<C/>
<pb n="80"/>
<O/>vèrent avec un plaisir que l'on ne peut
rendre: elles se promirent de se quitter
le moins possible; et toutes les deux
occupées de l'éducation de leurs aima-bles
enfans, elles partagèrent leurs soins
aux deux petits êtres qu'elles aimoient
si tendrement. L'amitié qui unissoit les
deux mères (nous pouvons donner ce
titre à mademoiselle de Fermon, qui en
tenoit vraiment lieu à sa nièce); l'a-mitié,
dis - je, de ces aimables femmes
fut bientôt communiquée aux deux élè-ves.
Une tendresse vraiment fraternelle
s'étoit fait sentir à leurs jeunes cœurs; on
ne pouvoit plus les séparer.</p>
<p>  On ne pouvoit avoir un spectacle plus
agréable: deux femmes jeunes encore,
d'une figure intéressante, qui se livroient
sans relâche aux soins que demande
l'éducation! Il n'y a que la plus pro-fonde
amitié qui puisse faire passer sur<C/>
<pb n="81"/>
<O/>les dégoûts d'une tâche aussi pénible:
il faut savoir allier l'indulgence à la
fermeté; et cet équilibre à garder n'est
pas sans difficulté.</p>
<p>  Il est vrai que nos deux aimables en-fans
étoient doués par la nature du plus
heureux naturel. Zabeth étoit pétulante
et folâtre, quoique très-attachée à ses
devoirs; et le jeune Enneric étoit froid
et posé, comme tous les hommes du
pays où il avoit pris naissance. Il avoit
un caractère ferme et décidé; et quand
il vouloit quelque chose absolument,
sa petite sœur Zabeth (c'est ainsi qu'on
l'appeloit), malgré qu'elle eût aussi
ses petites volontés, lui cédoit avec
plaisir tout ce qui pouvoit lui être
agréable.</p>
<p>  C'est ainsi que s'écouloit le tems. Za-beth
apprit l'anglais, la musique, le
forte - piano; et Enneric partageoit son<C/>
<pb n="82"/>
<O/>tems entre ces études d'agrémens et les
sciences faites pour son sexe. Ce qui
plaisoit le plus à ce joli couple, étoit
la danse; ils prenoient cette leçon avec
plaisir, et cela leur servoit de récréa-tion.
Ce talent convenoit à la vivacité
de Zabeth; la gaieté brilloit dans ses
yeux quand on annonçoit le maître à
danser. Pour Enneric, il étoit enchanté
de pouvoir faire quelque chose qui amusât{??}
sa chère petite sœur.</p>
<p>  Pendant que ces deux aimables en-fans
grandissoient en agrémens et en
science, la Dupuis poursuivoit ses pro-jets
près de M. de Saint-Silvain; elle
avoit écrit à la vieille femme qui l'a-voit
élevée, qui demeuroit dans un des
faubourgs de Lyon; et elle lui avoit
dicté la lettre qu'elle desiroit recevoir
pour hâter la décision de son maître.
Cette femme, qui, pour de l'argent,<C/>
<pb n="83"/>
<O/>faisoit tout et se prêtoit à tout, s'é-toit
déja chargée d'écrire les lettres dont
il a été question plus haut, par les-quelles
un grand mariage et de grands
avantages étoient offerts à la Dupuis.
Elle les avoit montrées à son maître,
et avoit eu l'air de faire le sacrifice
d'un bon établissement par amour pour
lui.</p>
<p>  La même ruse fut mise en jeu; et
un jour qu'ils étoient à se promener
maritalement, on apporta une lettre à
la Dupuis; elle étoit, soi-disant, de son
frère. Il lui faisoit les reproches les plus
amers sur sa conduite, et insistoit for-tement
pour que l'outrage fait à sa
famille fût réparé promptement. Après
le sermon le plus sévère, il lui man-doit
qu'il étoit fort malade, et que cela
l'empêchoit d'aller reprendre son fils,
et de réclamer de M. de Saint-Silvain<C/>
<pb n="84"/>
<O/>la réparation qu'il devoit à une famille
qui avoit été sans reproches jusqu'à ce
jour, etc.</p>
<p>  La lecture de cette lettre le fit tomber
dans une profonde rêverie: il tenoit à
la Dupuis, parce qu'elle avoit su ployer
son caractère sur le sien, et qu'elle s'é-toit,
sans qu'il s'en fût douté, emparée
de toutes ses volontés; mais le public ....
sa fille .... tout cela l'arrêtoit au bord
du précipice. Elle le vit balancer; elle
employa à propos tous les grands res-sorts
qu'elle savoit mettre en jeu; elle
se jeta à ses pieds, en fondant en larmes:
elle lui fit entendre que le cri de sa
conscience commençoit à la tourmenter;
qu'elle ne pouvoit pas être plus long-tems
l'auteur de la honte et du dés-honneur
de sa famille; qu'elle sentoit
que le sacrifice qu'elle alloit faire lui
coûteroit la vie; mais que, s'il vouloit<C/>
<pb n="85"/>
<O/>avoir la bonté de payer sa dot, elle
étoit toute déterminée à se jeter dans
un cloître, pour y demander pardon
à Dieu de toutes ses fautes, et qu'elle
feroit tous ses efforts pour oublier un
amour qui, jusqu'à ce jour, avoit fait
le bonheur de sa vie .... M. de Saint-Silvain
ne put résister aux expressions
touchantes qu'elle sut employer. Il la
releva, l'embrassa, et lui dit: Eh
bien, ma chère amie, il ne sera pas
dit que je ferai le malheur d'une créa-ture
si intéressante; je braverai l'opi-nion
publique .... Que m'importe, après
tout, les propos de gens qui ne savent
apprécier ni tes qualités, ni ton cœur?
Console - toi; tu seras ma femme; je
ne te demande qu'une chose, c'est de
laisser ma fille entre les mains de sa
tante? Elle y consentit d'autant plus
volontiers, que, venant d'obtenir un<C/>
<pb n="86"/>
<O/>des articles principaux à ses vues, elle
avoit le tems d'en disposer, quand une
fois elle seroit sa belle-mère; d'ailleurs,
rien ne pressoit: Zabeth étoit encore
jeune, et il étoit instant qu'elle s'oc-cupât
de ses intérêts, avant de penser
à ceux de son fils.</p>
<p>  Peu de tems après, M. de Saint-Sil-vain
l'épousa. On ne peut pas dire qu'il
l'éleva jusqu'à lui, mais qu'il s'abaissa
jusqu'à elle. A tous égards, c'étoit une
femme de mauvaises mœurs: la preuve
est la conduite qu'elle avoit tenue
avant de se donner à M. de Saint-Sil-vain.
Il est vrai qu'il ignoroit qu'elle
eût eu un enfant: il ne voyoit que la
conduite qu'elle avoit tenue dans sa
maison; et, ne pouvant approfondir le
motif qui en avoit fait une femme si
réservée, il la croyoit réellement un
être estimable. Il auroit dû sentir pour-<C/>
<pb n="87"/>
<O/>tant qu'une fille, qui a vraiment de la
vertu, ne se donne point à un homme
marié, et à un homme qui, par son
état étant au-dessus d'elle, ne peut ja-mais
lui donner l'espoir de légitimer
une foiblesse, à moins qu'il ne soit pas
assez délicat pour calculer la distance
qui doit exister entre une servante et
un maître. Le fait est que M. de Saint-Silvain
ne voyoit pas si loin: la fille
lui convenoit; il s'étoit laissé séduire
par l'amour qu'il lui supposoit pour lui;
il n'étoit pas très - difficile d'ailleurs:
pourvu qu'il eût une femme .... là ....
il ne s'inquiétoit guère qui elle étoit.</p>
<p>  Plus d'un lecteur sera sans doute
étonné de voir cette Dupuis qui, pendant
près de dix ans, poursuit son projet avec
une persévérance étonnante, et qui, pen-dant
ce nombre d'années, ne se dément
pas un moment du rôle qu'elle a pris<C/>
<pb n="88"/>
<O/>pour parvenir à son but? Cela n'est pas
sans exemple. Elle gagnoit de l'âge;
M. de Saint-Silvain, qui touchoit à la
cinquantaine, tenoit, par raison, à une
créature qui lui étoit devenue nécessaire
plus que jamais. L'isolement dans lequel
sa foiblesse pour elle l'avoit jeté, faisoit
que, pour ainsi dire, elle lui restoit
seule. Il étoit d'un caractère si apathi-que
sur ce qui l'entouroit, que la pré-sence
même du petit Dupuis, qui, de-puis
long-tems étoit dans sa maison, et
qui, au premier moment où il y vint,
n'y devoit rester qu'un mois, ne lui fit
faire aucune réflexion. C'étoit un homme
qui se laissoit entraîner par le tems et par
les circonstances; et il crut récompenser
la vertu, en épousant cette fille.</p>
<p>  Lorsque mademoiselle de Fermon sut
la bassesse dans laquelle son beau-frère
venoit de tomber, elle ne put pas envi-<C/>
<pb n="89"/>
<O/>sager le sort de sa nièce sans pleurer
amèrement. Les malheurs auxquels cette
chère enfant sembloit être destinée, la
jetèrent dans la plus cruelle douleur.
Elle la tenoit dans ses bras, et elles con-fondoient
leurs larmes. Zabeth faisoit
tous ses efforts pour consoler sa tante.
Ah, ma chère maman! lui disoit-elle,
ne me ramène jamais chez papa. Je l'ai-me,
je t'assure, malgré tous les cha-grins
qu'il t'a causés; mais pour cette
Dupuis ...... je ne veux jamais la revoir;
et, malgré tout ce que l'on me dira, je
ne l'appellerai jamais maman. Mais ne
pleure pas, tendre maman: Zabeth ne
te quittera jamais. Si on vouloit m'avoir,
nous irions dans le pays de mon frère
Enneric ...... Comme elle prononçoit ces
mots, il entra avec sa mère. Depuis le
tems qu'ils vivoient familièrement en-semble,
on n'avoit vu couler aucune<C/>
<pb n="90"/>
<O/>larme. Les enfans, quand ils avoient
tort, étoient réprimandés avec plus ou
moins de rigueur, selon l'exigence du
cas; cela les rendoit très-sérieux, moins
par humeur, que parce que réellement ils
sentoient qu'ils avoient eu tort; et ils ne
pleuroient pas, parce que, quoique jeu-nes,
la raison chez eux ne laissoit pas
d'être formée. C'est à quoi on s'étoit par-ticulièrement
attaché.</p>
<p>  Lorsqu'Enneric vit mademoiselle de
Fermon et sa chère Zabeth en larmes,
il s'élança de la porte avec une prompti-tude
extrême, et leur demanda ce qu'elles
avoient? Madame Noriss fit la même
question; et son amie lui conta ce qui
venoit de se passer à Château-neuf (nom
de la terre de M. de Saint-Silvain). Elle
ne dissimula pas ses craintes sur le sort
de sa nièce, si jamais elle tomboit entre
les mains de la créature que son père ve-<C/>
<pb n="91"/>
<O/>noit d'épouser. Pendant qu'elle entroit
dans les détails les plus intéressans, le
jeune Enneric prenoit une attitude fière:
il se faisoit grand, en se redressant avec
affectation. Comment! dit-il, c'est cela
qui vous fait pleurer? parce que son père
a épousé une méchante femme qui n'est
pas digne de lui? Il faut ne les pas voir.
Je ne souffrirai pas que l'on rende ma
sœur malheureuse. Ce ton de maître ar-racha
aux deux amies un sourire involon-taire,
qui se fit passage à travers les lar-mes
qu'elles versoient. -- Eh bien! que
ferois-tu, mon cher Enneric, si l'on ve-noit
ici m'enlever ta sœur? -- Ce que je
ferois? dit - il avec un ton d'assurance
tout-à-fait aimable; je me battrois contre
ceux qui viendroient: je cacherois Za-beth,
et je l'emmenerois à Wenstead,
chez ma bonne maman Noriss. Et puis
je grandirai; je ne serai pas toujours<C/>
<pb n="92"/>
<O/>petit; et, quand une fois je serai grand
comme un homme, je réponds bien que
personne n'osera faire de la peine à Za-beth,
ou ils auront à faire à moi. Zabeth
étoit si contente de voir son frère prendre
ainsi son parti, qu'elle fut l'embrasser,
en lui disant: Je savois bien que tu nous
défendrois contre les méchans. Je l'ai dit
à maman; il ne faut pas s'inquiéter. Sois
sûre, dit-elle en s'adressant à mademoi-selle
de Fermon, que, si on vouloit nous
chagriner, mon cher Enneric sauroit bien
nous défendre. La sécurité de l'une, et la
petite audace de l'autre, firent que les
deux mères se regardèrent. -- Voilà un
défenseur, dit madame Noriss. -- Oui,
ma chère Eléonore, dit mademoiselle de
Fermon, je me permets de lire dans l'a-venir,
et j'en accepte l'augure. En disant
ces mots, elles s'embrassèrent, prirent
chacune la main de leur enfant, les joi-<C/>
<pb n="93"/>
<O/>gnirent, et leur dirent avec attendrisse-ment:
Aimez-vous, mes amis; et puisse
le ciel vous permettre un jour de vous
aider dans les vicissitudes de la vie! N'ou-bliez
jamais ce moment - ci. -- Oh! ja-mais,
dit Enneric avec feu. On ne rendra
ma sœur malheureuse, que quand je serai
mort. -- Comment, mort? dit Zabeth;
mais je ne veux pas que tu meures: et, en
disant cela, elle se mit à pleurer. -- Il ne
mourra pas, ma chère fille, dit madame
Noriss: il vivra pour vous aimer, et pour
vous rendre heureuse. Embrassez-vous,
et allez vous promener et jouer. Ils s'em-brassèrent
tous deux, et furent au jardin.
Mais ce jour là le jeu ne les occupa
pas beaucoup. Enneric étoit grave: il
pensoit au tems où il seroit un homme,
et où il pourroit faire valoir ses volontés.
Il en parloit à sa sœur avec un air d'as-surance
qui en imposoit à son jeune es-<C/>
<pb n="94"/>
<O/>prit; et, depuis ce jour, elle regarda son
frère comme un personnage plus impor-tant
qu'elle ne l'avoit vu jusqu'alors. Elle
avoit mis sa confiance et son espoir en
lui, et cela avoit fait naître en elle une
espèce de considération.</p>
<p>  Mademoiselle Dupuis, que nous ne
pouvons nous résoudre à appeler madame
de Saint-Silvain, garda, pendant la pre-mière
année de son mariage, le même
ton de déférence qu'elle avoit toujours eu
avec son maître. Trop accoutumée à dis-simuler,
pour jeter si-tôt le masque, elle
avoit continué à se ployer à tout. Si, de
tems à autre, quelques éclairs de son ca-ractère
altier se faisoient jour à travers
son ton doucereux, elle savoit le réparer
si promptement, et reprenoit si bien le
langage de la bonté, que son époux ad-miroit
son heureux caractère, et lui trou-voit
beaucoup plus de mérite, que si elle<C/>
<pb n="95"/>
<O/>avoit toujours eu la même égalité d'hu-meur.
De son côté, le petit Dupuis s'é-toit
maintenu, d'après les conseils de sa
mère, de façon à se faire aimer de tout
le monde. Mais le moment où elle se
livra à ce qu'elle étoit réellement, fut
le signal où le fils ne trouva plus de bor-nes
à ses vicieux penchans. Chaque jour
on trouvoit des effets qui disparoissoient.
Les domestiques, dans la crainte d'être
accusés, épièrent le coupable. On surprit
Dupuis, et on le dit à M. de Saint-Sil-vain.
Il en parla à sa femme, en lui con-seillant
d'écrire à son frère de venir le
reprendre; qu'il ne l'avoit laissé que pour
un mois; et que, depuis quatre ans, il
n'y avoit pas pensé. La Dupuis se mit fort
en colère. Elle prétendit que c'étoit une
pure calomnie; que son neveu n'étoit pas
capable de pareils torts; que c'étoit ses
ennemis qui faisoient répandre ce bruit;<C/>
<pb n="96"/>
<O/>qu'elle n'ignoroit pas qu'elle en avoit;
qu'un de ces jours, elle seroit aussi en
butte à de pareils soupçons; qu'elle ai-moit
son neveu; qu'elle avoit desiré de
le garder; et que son frère, la voyant
mariée, ne s'y étoit pas opposé; que,
s'il falloit qu'il sortît de la maison, elle
s'en iroit avec lui; qu'il n'y avoit rien de
plus affreux que de prêter l'oreille à de
pareilles horreurs ....... Après s'être dé-chaînée
avec une violence qui avoit fort
étonné M. de Saint-Silvain, elle se mit
à pleurer, selon sa louable coutume. Elle
ne voulut pas dîner; et il fut obligé,
pour appaiser cette furie, de lui demander
mille pardons. Il aimoit la paix, comme
il le disoit très-bien; et l'aimoit tellement,
qu'avec le moyen d'une scène, on le me-noit
où l'on vouloit.</p>
<p>  Le petit bon homme prit aussi de l'hu-meur.
Piqué contre les valets qui l'avoient<C/>
<pb n="97"/>
<O/>épié, il leur joua les tours les plus san-glans.
Ils demandèrent leurs comptes;
et, au bout de deux ans de ménage, pas
un domestique ne vouloit entrer au ser-vice
de M. de Saint-Silvain. Cette déser-tion
lui ouvrit un peu les yeux. Il étoit
devenu sombre. Seul avec la mère et le
fils qui le dominoient, cet homme se
trouva sans amis, sans parens, et pres-que
sans domestiques. Des scènes fréquen-tes
finirent par lui rendre sa maison in-supportable.
Depuis quatre ans que ma-demoiselle
de Fermon étoit sortie de chez
lui, elle s'étoit contentée de lui écrire,
de lui donner des nouvelles de sa fille;
mais elles n'avoient point été à Château-neuf.
Lui-même ne desiroit pas de les
voir. La présence de ces deux êtres-là lui
étoit une sorte de reproche; et, malgré
tous ses torts, son cœur n'y étoit pas to-talement
fermé. On se laisse tromper<C/>
<pb n="98"/>
<O/>long-tems .... très - long - tems! ..... mais
enfin on finit par voir clair. Quand le
mal est sans remède, on cherche soi-même
à rattacher le bandeau que le tems
avoit soulevé. L'amour-propre s'en mêle;
et l'on aime mieux souffrir en silence,
que d'avouer publiquement sa turpitude.</p>
<p>  M. de Saint - Silvain sortoit souvent.
La chasse lui étoit devenue plus agréable
que jamais. Un jour qu'il s'étoit éloigné
plus que de coutume, il fut tout étonné
de se trouver presqu'à la porte de Bou-logne.
Il jeta un soupir ...... et sa fille
Zabeth ..... et cette femme si douce qui
n'étoit plus .... vinrent se présenter à son
esprit. Un mouvement involontaire lui
fit continuer sa route. Il arrive, et gagne,
presque machinalement, la maison de
feus M. et madame de Fermon. La porte
étoit ouverte; il avance, regarde. Per-sonne
ne s'offre à sa vue: il continue d'a-<C/>
<pb n="99"/>
<O/>vancer. Des rires vinrent frapper son
oreille ..... Il dit en soupirant: On rit
ici .... et chez moi, il y a long-tems que
cette expression du plaisir n'existe plus! ...
Il arrive, ouvre la porte d'une salle au
rez-de-chaussé, et voit mademoiselle de
Fermon et madame Noriss qui s'amu-soient
beaucoup des folies de leurs jeunes
élèves. La première jette un cri, en di-sant:
M. de Saint-Silvain! ..... Zabeth
se retourne; et, d'un mouvement préci-pité,
vint se jeter dans les bras de sa tante.
Enneric s'avance promptement, et a l'air
de vouloir leur faire un rempart de son
corps. Tout le monde étoit pâle. M. de
Saint-Silvain seul avoit le rouge au visage.
Je vous effraie, ma fille? -- Non,
monsieur, dit mademoiselle de Fermon.
Qu'avez-vous donc, Zabeth? Est-ce là
l'accueil que l'on fait à un père? Zabeth
fut au-devant de lui, les yeux baissés, et<C/>
<pb n="100"/>
<O/>lecœur palpitant. Il l'embrassa avec ten-dresse.
Elle étoit grande. La plus jolie
taille et la plus jolie figure étoient ses
moindres agrémens. Son père prit un
siége, en approcha un de lui, et fit as-seoir
sa fille à ses côtés. Il l'examinoit
avec plaisir. -- Que je vous ai d'obliga-tions,
mademoiselle! dit-il à mademoi-selle
de Fermon. -- Aucunes, monsieur.
J'ai rempli mes devoirs. J'ai satisfait
aux engagemens que j'ai pris avec votre
femme; puissiez-vous ne point oublier
les vôtres! .... Il garda un moment le si-lence,
et lui dit: Vous voyez que je les
tiens aussi? Je n'ai point retiré ma fille
d'avec vous, et j'y pense moins que ja-mais.
-- Ah, mon père! dit Zabeth en se
jetant à ses pieds, pardonnez à votre fille
l'accueil qu'elle vous a fait! Je crai-gnois
..... -- Relève-toi, mon enfant. Je
suis fâché de t'avoir fait peur. -- Ah! ce<C/>
<pb n="101"/>
<O/>n'est pas vous! dit Zabeth en rougissant.
M. de Saint-Silvain rougit aussi, et tout
le monde garda le silence.</p>
<p>  Mademoiselle de Fermon, dont l'ame
généreuse souffroit quand elle voyoit à la
gêne des gens même qu'elle n'estimoit
pas, rompit ce silence fatigant pour
tout le monde, et présenta à son beau-frère
le jeune Noriss. Il avoit connu son
père dans les fréquens voyages qu'il fai-soit
en France, avant d'épouser mademoi-selle
de Quinville. Enneric avoit quatorze
ans, et etoit très-grand pour son âge.
M. de Saint-Silvain le trouva fort ai-mable,
assura qu'il seroit très-bel homme,
et lui fit bon accueil: le jeune Noriss re-çut
ces complimens très-froidement, et
parla très-peu. Mademoiselle de Fermon
voulut faire voir les talens que Zabeth
avoit acquis; elle chanta, joua du forte-piano;
mais jamais on ne put obtenir<C/>
<pb n="102"/>
<O/>d'Enneric de faire voir le moindre talent.
Il s'en défendit même avec humeur;
Zabeth le regardoit, et n'étoit pas con-tente
de cet entêtement; elle auroit eu
tant de plaisir que son père vît combien
il excelloit dans tout ce qu'il faisoit!</p>
<p>  M. de Saint-Silvain oublia l'heure, et
la soirée étoit avancée lorsqu'il pensa à
s'en retourner; il embrassa mademoiselle
de Fermon, qu'il appela sa sœur, et lui
dit qu'il lui demandoit la permission de
venir de tems à autre jouir de leur ai-mable
compagnie. Ah! que vous nous
ferez de plaisir, mon cher papa! dit Za-beth.
Son père la pressa dans ses bras; et
son cœur, pour la première fois depuis
long-tems, éprouva une vraie jouissance.
Il s'en retourna doucement, occupé du
spectacle qu'il venoit d'avoir. Les appro-ches
de sa maison resserrèrent son cœur,
et il déposa à la porte toute la joie qu'il<C/>
<pb n="103"/>
<O/>avoit puisée dans la petite société de Bou-logne;
il se promettoit d'y revenir. Aussi-tôt
qu'il fut rentré, on l'accabla de ques-tions,
étonnée de le voir revenir si tard.
Il crut nécessaire de ne pas faire mention
de la visite qu'il avoit rendue à sa belle-sœur.</p>
<p>  Il ne pensoit pas sans plaisir aux grâces
naissantes de sa fille: elle avoit alors onze
ans; sa taille commençoit à se former,
et sa figure vive et piquante annonçoit
gaieté et franchise. Il pensa au jeune
Noriss qui en avoit quatorze; il crut avoir
vu des regards d'intérêt de la part de Za-beth.
Enneric étoit très-grand pour son
âge; il étoit blond, et cela n'ôtoit point
à sa figure un air de fierté et de grandeur
qui convient à un homme: son air grave
et froid annonçoit un caractère qui, avec
l'âge, ne feroit que se prononcer davan-tage.
Il pressentoit qu'une douce union<C/>
<pb n="104"/>
<O/>pourroit, par la suite, se former entre
deux êtres qui, élevés ensemble et amal-gamés
l'un sur l'autre, ne pourroient
qu'être heureux. Il étoit loin de blâmer
à cet égard les projets qu'il supposoit à sa
belle-sœur.</p>
<p>  L'apparition de M. de Saint - Silvain
chez mademoiselle de Fermon avoit d'a-bord
causé de l'effroi; mais le plaisir qu'il
témoigna de voir sa fille, et la promesse
qu'il avoit renouvelée de ne la point ôter
à sa tante, avoient fait rentrer le calme
dans tous les cœurs. Zabeth aimoit son
père; on l'avoit accoutumée à le respec-ter,
comme l'auteur de ses jours, à plaindre
sa foiblesse, et à ne point se permettre
d'en murmurer. On avoit appris, par la
vieille Cateau, que la paix étoit bannie
de Château-neuf; et cet homme si cou-pable
par sa foiblesse, n'étoit plus qu'une
victime intéressante et malheureuse.</p>
<pb n="105"/>
<p>  Mademoiselle de Fermon avoit trouvé
M. de Saint-Silvain très-changé; la tris-tesse
étoit peinte dans ses yeux; elle fut
touchée de l'état de son beau-frère, et son
sensible cœur en fut véritablement affecté.
Elle en parla à mademoiselle Noriss avec
toute la sensibilité dont elle étoit capable;
elles s'attendrirent toutes les deux sur le
sort d'un homme qui auroit pu être heu-reux,
et qui, par sa coupable condescen-dance,
s'étoit plongé dans le malheur, et
s'étoit voué au mépris général; car les
hommes, les hommes les plus immoraux
sont ceux qui jugent avec le plus de rigueur
leurs semblables ....... La tendre Zabeth
versa des larmes sur le sort de son père;
et, dans son attendrissement, se dépitoit
de penser que le mal étoit sans remède.
Ah! disoit-elle, je hais bien cette méchante
femme que je ne puis appeler maman!
Mais pourtant, si je croyois que ma pré-<C/>
<pb n="106"/>
<O/>sence pût adoucir la tristesse de mon mal-heureux
père, je crois que j'irois sur-le-champ
vivre auprès de lui. Cet élan d'un
bon cœur fit tressaillir madame Noriss et
mademoiselle de Fermon; elles embras-sèrent
toutes les deux Zabeth, en la cou-vrant
des larmes de l'admiration. Pendant
cette scène intéressante, Enneric étoit
assis dans le fond de la chambre, les bras
croisés et les jambes alongées, et ne pa-roissoit
pas prendre la moindre attention
à ce qui se passoit si près de lui. Sa mère
l'appela, et lui demanda ce qu'il faisoit là?
Je ne fais rien, dit-il avec un air assez
triste; j'écoute mademoiselle Zabeth, qui
veut s'en aller d'ici, et qui ne demande
pas mieux de nous quitter. Elle n'a qu'à
venir à présent me dire qu'elle m'aime de
tout son cœur, et qu'elle ne veut jamais
se séparer de moi! -- Il vous sied bien, M.
Noriss, dit Zabeth d'un ton piqué, de<C/>
<pb n="107"/>
<O/>vous fâcher contre moi? vous qui avez reçu
mon père avec un air si froid, et qui n'a-vez
jamais voulu ni chanter, ni danser
avec moi, malgré toutes les instances qui
vous ont été faites. -- Je ne suis pas une
marionnette, dit Enneric; je ne danse,
ni ne chante à commandement; encore
moins devant des gens que je ne puis ai-mer.
-- Comment! vous n'aimez pas mon
père? si je le croyois, je ne vous aimerois
plus. Ici les larmes de la pauvre Zabeth
recommencèrent. Voilà le sort des fem-mes,
dit madame Noriss en soupirant.
Nous naissons pour être toujours à la gêne
entre nos devoirs et le sentiment. Ecoutez,
mon fils; vous ne pouvez mieux prouver
à Zabeth que vous l'aimez réellement,
qu'en considérant l'auteur de ses jours:
vous devez le respecter comme elle-même.
Je le respecte, dit Enneric; mais cela
n'engage ni à chanter, ni à danser. -- Non,<C/>
<pb n="108"/>
<O/>sans doute, dit sa mère; mais c'est un
acte de complaisance que l'on doit à la
société. -- Je ne suis pas complaisant;
cela est bas: je respecterai M. de Saint-Silvain
tant que l'on voudra; mais voilà
tout. -- Vous avez, mon cher Enneric, dit
mademoiselle de Fermon, tout le carac-tère
des hommes de votre pays, froid et sec.
Je suis franc, dit Enneric; d'ailleurs,
je me fais gloire de leur ressembler. En
disant cela, il se leva pour sortir. Zabeth
courut après lui, lui fit mille innocentes
caresses, et le pria de n'être pas fâché.
Je ne le serai plus, lui dit-il, si tu me
promets de rester avec nous? -- Je te le pro-mets,
dit-elle, si mon père n'a pas besoin
de moi pour son bonheur. Ah! mon cher
frère! ne te fâche pas contre moi, je t'en
prie. Je t'aime bien, je t'assure; mais
songe donc qu'il est bien malheureux!
C'est sa faute. -- Et qu'importe? en<C/>
<pb n="109"/>
<O/>est-il moins à plaindre? et mon devoir ne
me fait-il pas la loi d'oublier ses torts, et
de servir à sa consolation si cela est pos-sible?
-- Je connois mon fils, dit madame
Noriss; il a l'ame trop belle, pour n'être
pas le premier à conseiller une belle action,
si les circonstances l'exigeoient; et plus
sa chère sœur se montrera généreuse à cet
égard, plus il aura d'estime pour elle.
Mais je ne la verrois plus, dit Enneric,
si elle alloit chez son père; et je ne veux
pas la quitter. -- Ne nous inquiétons pas
de l'avenir, dit mademoiselle de Fermon;
mes enfans, vous êtes jeunes, formez vos
cœurs à la vertu et à la patience; c'est ce
dont on a le plus grand besoin dans cette
vie!</p>
<p>  Enneric se raccommoda avec sa sœur;
et ils se promirent de nouveau de ne se
quitter jamais. Au bout de quelques jours,
M. de Saint-Silvain revint voir mademoi-<C/>
<pb n="110"/>
<O/>selle de Fermon; il fut reçu avec le plus
grand intérêt de la part de sa fille: aussi-tôt
qu'elle l'aperçut, elle courut se jeter
dans ses bras, en l'embrassant et en l'ap-pelant
son cherp apa! Le cœur de ce mal-heureux
père éprouva la plus douce satis-faction.
Il rendit à sa fille ses caresses,
et ne cessoit de faire l'éloge de cette in-téressant
enfant. Enneric lui fit un accueil
plus gracieux que la première fois qu'il
l'avoit vu, et eut même pour lui mille
petits égards qui touchèrent Zabeth jus-qu'au
fond du cœur. Elle en témoigna
toute sa satisfaction; et, avec son petit
air engageant, elle lui demanda s'il vou-loit
chanter? il y consentit; et ces deux
charmans enfans firent voir à M. de Saint-Silvain
qu'ils avoient autant de talens que
de graces et d'esprit. La soirée fut agréa-ble
pour tous; tant il est vrai que le bon-heur
n'existe qu'au sein d'une amitié<C/>
<pb n="111"/>
<O/>franche; le tourbillon des indifférens
nous étourdit, et ne laisse rien dans le
cœur qu'un vuide épouvantable.</p>
<p>  M. de Saint-Silvain avoit une peine in-finie
à quitter la maison de mademoiselle
de Fermon; enfin, avec un soupir, il
annonça qu'il alloit se retirer. Zabeth
demanda à sa tante d'aller reconduire son
père à une certaine distance. On acquiesça
à cette demande, et on sortit. A vingt pas
de la maison, M. de Saint-Silvain fit un
mouvement de surprise, en voyant un
jeune garçon qui se couloit le long d'un
mur, et qui le suivoit. Il dit: C'est toi,
Dupuis? A ce mot, le petit Dupuis dis-parut
et s'enfuit. Il avoit un an de plus
qu'Enneric; mais il avait la tête de moins.
Celui-ci vouloit courir après, et le rame-ner.
Ce n'est pas la peine, dit M. de
Saint-Silvain; je le retrouverai assez tôt:
il dit cela en soupirant; il lui étoit aisé<C/>
<pb n="112"/>
<O/>de voir que l'on espionnoit ses démarches.
On se sépara, et chacun fut retrouver sa
maison.</p>
<p>  M. de Saint-Silvain n'avoit pas dit à sa
femme qu'il avoit vu sa fille; il craignit
que cela ne fût le sujet d'une scène vio-lente,
et il les redoutoit on ne peut da-vantage;
il craignoit de rentrer chez lui,
et qu'à son arrivée on ne l'accueillît des
plus amers reproches. Il fut fort étonné
de trouver le visage de madame de Saint-Silvain
fort gracieux. Elle ne lui parla de
rien; mais comme il savoit qu'elle l'avoit
fait suivre, il lui dit qu'il avoit été faire
une visite à mademoiselle de Fermon.
Vous avez très-bien fait, mon ami, dit
sa femme; je vous assure qu'il me tarde
de voir votre fille, qui doit être charmante?
Je n'ai point osé vous en parler, de peur de
vous déplaire; mais si vous me procuriez
ce plaisir, je vous en aurois la plus sen-<C/>
<pb n="113"/>
<O/>sible obligation. M. de Saint-Silvain,
qu'un rien désarmoit, fut on ne peut plus
sensible aux douces paroles de sa femme.
Il aimoit sa fille, et l'espoir de la voir
chez lui quelquefois, s'il étoit possible de
réunir les esprits, fit éprouver à son cœur
une vraie satisfaction. Il en témoigna
toute sa joie; et cette créature adroite, qui
connoissoit bien le moyen de l'amener à
ses vues, vit qu'elle n'avoit point encore
perdu l'empire qu'elle avoit sur son ame,
malgré tous les différends qui s'élevoient
souvent dans le ménage; mais qui étoient
bientôt appaisés, parce que M. de Saint-Silvain
cédoit toujours à la volonté de sa
femme.</p>
<p>  L'apparition de Dupuis avoit étonné
mademoiselle de Fermon. Elle n'ignoroit
pas qu'il y avoit dans la maison de son
beau-frère un neveu de sa femme. Sa dé-licatesse
souffroit de voir M. de Saint-<C/>
<pb n="114"/>
<O/>Silvain esclave d'une créature assez vile
pour éclairer ses démarches, et un jeune
homme assez bas pour se prêter à une
chose qui, en soi, est humiliante. Elle
ne pouvoit que gémir sur son sort. Il
vint le surlendemain avec une figure
rayonnante de satisfaction: il étoit tout
glorieux de n'avoir point été grondé par
sa dame et maîtresse. Madame Noriss et
son fils n'étoient point dans ce moment
chez mademoiselle de Fermon. M. de
Saint-Silvain n'étoit pas fâché de la trou-ver
seule. Il pria Zabeth de vouloir bien
faire un tour de jardin. Elle se retira,
mais avec une sorte d'inquiétude du sujet
qui alloit être traité. Malgré tout son bon
cœur et sa tendresse pour son père, la
crainte d'aller chez lui ..... non pour
lui, cette idée étoit loin d'elle; mais
cette femme qui tenoit la place d'une
mère qu'elle auroit tant aimée, à en<C/>
<pb n="115"/>
<O/>juger par la tendresse qu'elle éprouvoit
pour cette si bonne tante! ..... et ce petit
garçon qu'elle n'avoit qu'entrevu, mais
qui lui paroissoit si laid! .... et son cher
Enneric! .... son petit cœur soupira. C'é-toit
un tribut à l'amitié. A l'amitié .......
ah, Zabeth! vous touchez tout-à-l'heure
à l'âge où ce sentiment doux jette des
racines profondes, et devient bientôt, en
prenant plus d'empire, une passion forte
et dominante qui absorbe toutes les fa-cultés
..... Zabeth fut s'asseoir dans un
coin solitaire du jardin, et sa petite tête
faisoit un grand chemin de conjectures
en conjectures.</p>
<p>  Lorsque M. de Saint-Silvain se vit en
liberté avec sa belle-sœur, il s'approcha
d'elle, et ne savoit par où commencer ce
qu'il avoit à dire. Il tiroit ses bottes,
toussoit, prenoit son mouchoir, sans au-cun
besoin de s'en servir, le remettoit<C/>
<pb n="116"/>
<O/>dans sa poche, et tout son maintien
annonçoit un homme à la gêne. Made-moiselle
de Fermon, si bonne et si com-patissante,
souffroit de le voir souffrir.
Elle se sentoit contrainte par l'embarras
de son beau-frère: elle prit le parti de
l'aider à s'expliquer. -- Vous avez quel-que
chose à me dire, monsieur? parlez
sans crainte; soyez sûr d'avance que
tout ce qui dépendra de moi, et qui ne
sera pas contraire aux engagemens que
j'ai pris avec ma sœur, je le ferai avec
plaisir. -- Je ne doute pas, ma chère
sœur, mais ..... je crains ..... -- Ne crai-gnez
rien. De quoi s'agit-il? -- J'aime
beaucoup ma fille. -- Je le crois: elle le
mérite. -- Je desirerois ..... que ..... enfin
ma sœur, si ..... mais vous n'y consen-tirez
pas ..... et pourtant cela me feroit
bien plaisir! .... -- Mais dites, mon
frère, ce que vous desirez. Vous me faites<C/>
<pb n="117"/>
<O/>peine: avez-vous oublié combien je mets
de prix à faire ce qui peut être agréable à
quelqu'un, quand cela n'est contraire ni
à mes devoirs, ni à mes engagemens? --Eh
bien, ma sœur, je me regarderois
très-heureux si vous vouliez me faire la
grace de venir dîner un jour chez moi, et
d'amener ma fille: que j'aie le plaisir de
la recevoir avec vous de tems à autre. Le
soir même vous serez ramenées chez vous;
croyez-en ma parole d'honneur. -- Quoi!
monsieur, vous voulez me forcer à me
trouver avec une femme qui a usurpé la
place d'une épouse respectable? et cette
épouse étoit ma sœur! et cette sœur in-fortunée
a vu de son vivant celle qui, un
jour, devoit lui succéder! Cette idée a
hâté l'heure de sa mort. Vous n'ignorez
pas les chagrins qu'elle a éprouvés ......
A ces mots, mademoiselle de Fermon
ne put retenir ses larmes. M. de Saint-<C/>
<pb n="118"/>
<O/>Sivain lui-même en avoit les yeux rem-plis.
Il ne pouvoit proférer une parole:
il prit la main de sa belle sœur, la porta
contre son cœur, et lui dit d'une voix
entrecoupée: Par pitié, ma sœur, n'en-foncez
pas le trait qui me déchire. Je
vous fais un aveu que je ne puis risquer
qu'avec une ame aussi généreuse que la
vôtre ..... Je sais mes torts ..... je les re-connois
tous ..... Il est trop tard! ah!
beaucoup trop tard! ..... je le sais ..... j'ai
assez de chagrins ..... ne les aggravez
pas .... Dans tout ceci, ne considérez que
moi, que le père de Zabeth ..... que le
trop coupable époux de votre aimable
sœur ..... Si elle vivoit encore, son cœur
généreux me pardonneroit! Faut-il que
je sois privé à jamais du bonheur de rece-voir
ma fille? c'est la seule consolation
qui me reste! ... me la refuserez-vous? ...
Non .... non .... dit mademoiselle de<C/>
<pb n="119"/>
<O/>Fermon en lui prenant les mains, et en
les lui serrant tendrement. Homme foible
et malheureux! ....... vous verrez votre
fille ..... il seroit trop barbare de vous
accabler davantage. Quand on reconnoît
ses torts, on mérite tous les pardons.
Je saurai vaincre ma répugnance; je
vous donnerai l'exemple du courage:
j'irai chez vous, et j'aurai la force de ren-fermer
dans le plus profond de mon cœur,
tous les déplaisirs que je pourrois éprou-ver
..... Ils se jetèrent dans les bras l'un
de l'autre, et confondirent leurs larmes.
Hélas! ce M. de Saint-Silvain que l'on
ne peut estimer, mais que les ames sen-sibles
doivent plaindre, éprouva dans ce
moment une douceur à laquelle, depuis
long - tems, il n'étoit plus accoutumé.
Leurs yeux étoient encore humides quand
on annonça madame Noriss. Elle entra
avec son fils. Les traces des larmes qu'avoit<C/>
<pb n="120"/>
<O/>répandues mademoiselle de Fermon, firent
frémir Enneric jusqu'au fond du cœur.
Son tête-à-tête avec son beau-frère, l'ab-sence
de Zabeth, tout cela lui fit croire
que M. de Saint-Silvain avoit redemandé
sa fille, et qu'il alloit l'emmener. Il ne
prit pas de siége, et courut promptement
chercher sa chère sœur. Il la trouva soli-taire
et rêveuse. Aussi-tôt qu'ils s'aper-çurent,
ils s'embrassèrent sans pouvoir
se parler. Zabeth se mit à pleurer. Ah!
dit-elle, mon cher Enneric, j'ai bien
peur que mon papa ne vienne me cher-cher!
Il a voulu parler à ma tante, et
on m'a renvoyée. Si je vais chez lui, je
serai bien malheureuse, si vous ne vou-lez
pas venir me voir; et, puisque vous
n'aimez pas mon père, vous n'y viendrez
pas ..... Elle se tut, et arrêta sur son
jeune ami le regard le plus doux. -- Je
ne sais, dit Enneric, ce dont il est ques-<C/>
<pb n="121"/>
<O/>tion: ta tante a pleuré: ton père lui-même
a les yeux un peu rouges. Mais je
te jure, Zabeth, que, telle chose qui
arrive, je te verrai toujours; et, quand
on t'emmeneroit au bout du monde, j'i-rois
pour jouir du plaisir de voir mon
aimable sœur. Je t'aime bien, dit-il en
soupirant. Je ne sais comment ça se
fait ...... j'aime bien ma mère, pourtant
il me semble que je t'aime encore mieux.
Et moi, mon ami, il me semble que
je t'aime encore mieux que tout le monde.
Ils se regardèrent, soupirèrent, et ne
dirent plus mot. Ils revinrent à la mai-son
en se tenant par la main, et se trou-vèrent
à la porte, sans avoir proféré
une parole. Zabeth n'osoit entrer: En-neric
entra le premier, et trouva la con-versation
engagée d'une façon calme qui
n'annonçoit rien d'inquiétant. Made-moiselle
de Fermon demanda sa nièce:<C/>
<pb n="122"/>
<O/>celle-ci l'entendit, et vint sur-le-champ. A
peine si elle osoit arrêter les yeux sur ceux
de sa tante, dans la crainte d'y lire de
fâcheuses nouvelles. M. de Saint-Silvain
caressa beaucoup sa fille, et lui demanda
si elle seroit bien aise de venir dans deux
jours dîner chez lui avec sa tante? Elle
répondit, en rougissant, qu'elle feroit
tout ce que lui et sa tante voudroient.
Ma fille, lui dit-il, l'obéissance est ce
que l'on doit attendre de votre âge; mais
quand un père desire de vous voir, il se-roit
flatteur pour lui de croire qu'il y
entre un peu d'inclination. Zabeth fut
se jeter dans les bras de son père, et l'em-brassa
tendrement: ce ne fut pas sans
répandre quelques larmes; son cœur
étoit un peu gonflé, et elle ne put les
empêcher de couler. Je suis fâché, dit
M. de Saint-Silvain, de te causer du
chagrin chaque fois que je viens. Je t'as-<C/>
<pb n="123"/>
<O/>sure, mon enfant, que cela me peine.
Ce n'est pas mon intention: je voudrois
que ma présence portât de la joie dans
ton cœur, comme la tienne en porte
au mien. Je remets mes intérêts à ton
aimable tante; elle te parlera, et tu
verras qu'il n'y a pas de quoi te cha-griner.</p>
<p>  Comme la soirée étoit avancée, il se
leva pour se retirer. Zabeth étoit fâchée
d'avoir fait de la peine à son père. Elle
ne lui répondit rien; mais elle le caressa
beaucoup, et il s'en alla content.</p>
<p>  Quand il fut parti, mademoiselle de
Fermon communiqua à madame Noriss
la conversation qu'elle avoit eue avec
son beau - frère, et avoua combien son
cœur étoit affligé de le voir malheureux.
C'est à nous, dit-elle, en prenant Za-beth
par la main, à avoir la générosité
de soulager ses ennuis; il faut être in-<C/>
<pb n="124"/>
<O/>dulgent pour les foibles; j'espère, ma
chère amie, dit-elle à sa nièce, que tu
partages mes sentimens, et que, dans
la visite que je me prépare à faire à
ton père, tu te conduiras en fille res-pectueuse,
et que tu ne perdras pas de
vue tout ce que sa position exige d'é-gards?
Il faut fermer les yeux sur ses
torts, et ne te ressouvenir que de tes
devoirs. Zabeth baisa la main de sa
tante, et l'assura qu'elle feroit tout ce
qui seroit en son pouvoir pour le rendre
heureux, si cela dépendoit d'elle. En-neric
fut fort content de savoir que tout
cela se termineroit à une visite, et se
promit bien d'aller le soir de ce jour-là
au-devant de sa jeune sœur.</p>
<p>  Le jour pris par M. de Saint - Sil-vain
arriva: il envoya une voiture à
Boulogne, pour chercher sa belle-sœur
et sa fille. Elles montèrent dedans, et<C/>
<pb n="125"/>
<O/>leurs cœurs n'étoient pas contens. Quel
effort de générosité à mademoiselle de
Fermon! quelle peine pour la tendre
Zabeth! Sa mère lui revint dans l'esprit,
et cela lui fit pousser plus d'un soupir. La
maison de son père lui étoit devenue
étrangère: qui alloit-elle y voir? ..... Sa
tante, qui la vit rêveuse, chercha à lui
donner un courage qu'elle avoit à peine
pour elle-même. Quand on rêve que l'on
parle de choses pénibles, et que l'on re-doute
le terme où l'on va, la route paroît
courte. Elles étoient à la porte sans s'en
douter; et, quand la voiture arrêta, Za-beth
s'écria: Quoi! déjà! .... O ma
tante! ..... -- Songe, mon enfant, lui
dit celle-ci, que ton père va te recevoir ....
Oui .... mais il n'est pas seul! et elle
soupira. M. de Saint-Silvain étoit déjà
à la portière. La joie brilloit dans ses
yeux. Il prit la main de sa belle-sœur et<C/>
<pb n="126"/>
<O/>celle de sa fille, et les conduisit ainsi
jusqu'au salon. Mademoiselle de Fermon
s'attendoit à chaque instant à voir la
nouvelle madame de Saint-Silvain. Za-beth
étoit tremblante à ne pas pouvoir se
soutenir. Son père s'en aperçut, lui serra
la main, et lui dit tendrement: Tu ou-blies
dans ce moment, ma chère fille,
combien tu fais plaisir à ton père! .....
Elle le regarda, et, en lui serrant la
main à son tour, l'assura qu'elle ne l'ou-blioit
pas. On s'assit. Mademoiselle de
Fermon fit un grand effort pour avoir
l'air satisfait, et soutint la conversation
avec une grande liberté d'esprit. Pour-tant,
de tems à autre, elle jetoit les yeux
sur la place où avoit été le portrait de sa
sœur. Il n'y étoit plus. Vous cherchez
quelque chose? lui dit M. de Saint-Sil-vain;
j'ai cru devoir vous priver d'une
vue qui auroit renouvelé les peines de<C/>
<pb n="127"/>
<O/>{??}otre cœur: c'est une attention de ma
{??}art ..... Elle s'inclina en signe de re-{??}nercîment.
Chaque bruit qui se faisoit
{??}ntendre, portoit le trouble dans l'ame
{??}e Zabeth. Enfin on entendit approcher
{??}quelqu'un, et madame de Saint-Silvain
{??}ntra avec son prétendu neveu. Mademoi-selle
de Fermon se leva, la salua très-{??}oliment.
Sa nièce en fit autant; mais
{??}elle devint si pâle, que l'on crut qu'elle
{??}lloit se trouver mal. Sa tante, qui s'en
{??}perçut, remonta son courage en parlant
avec une liberté d'esprit toute admirable.
Madame de Saint-Silvain avoit l'air le plus
gracieux; elle fit les plus grands éloges de
{??}la figure et de la taille de Zabeth. Elle la
{??}rouva charmante; mais elle l'appela
{??}toujours mademoiselle; ce qui fit beau-{??}oup
de plaisir à la tante et à la nièce,
{??}ar celle-ci étoit bien décidée à ne l'ap-{??}eler
que madame. Le jeune Dupuis étoit<C/>
<pb n="128"/>
<O/>assis en face de mademoiselle de Saint-Silvain,
et la regardoit sans détourner
les yeux un seul moment.</p>
<p>  On ne sera peut-être pas fâché de sa-voir
quelle figure avoit Dupuis? Il avoit
une petite taille ramassée et commune,
une figure courte, le nez retroussé; deux
gros yeux noirs très-saillans rouloient dans
sa tête; deux grosses lèvres épaisses, et
preque toujours ouvertes, laissoient voir
les plus vilaines dents; des cheveux noirs
et crêpus lui rendoient la tête prodigieuse-ment
grosse. Point de contenance. Ce
jour-là, il fit ses efforts pour avoir du
maintien, et cela lui donnoit un air
roide et guindé qui ne faisoit qu'ajouter
un ridicule de plus à toute sa personne.</p>
<p>  Zabeth ne pouvoit jeter les yeux sur
lui sans être révoltée. Elle comparoit
cette grotesque figure à son cher Enne-ric,
qui étoit grand, bien fait, qui avoit<C/>
<pb n="129"/>
<O/>{??}aisance et les grâces que l'on peut de-{??}rer
dans un homme. Sa tête, qu'il por-{??}it
toujours haute, étoit ornée des plus
{??}aaux cheveux blonds, et sa figure étoit
{??}aîche et vermeille. Une bouche un peu
{??}ande laissoit voir, quand il rioit, deux
{??}ngs de perles d'une égale blancheur.
{??}Cette comparaison fit faire un petit sou-{??}r
à notre aimable Zabeth; et, presque
{??}nteuse de cette foiblesse, elle l'étouffa
{??}moitié.</p>
<p>  On passa dans la salle à manger. M.
{??}Saint-Silvain donna la main à sa belle-{??}eur:
Dupuis s'avança pour offrir la
{??}enne à Zabeth. Un mouvement invo-{??}ntaire,
et plus prompt que l'on ne peut
croire, lui fit retirer la sienne avec
{??}ne sorte d'effroi. -- Pardi, mademoi-selle,
je ne la mordrois pas! Cette bêtise
{??}ossière fit sourire mademoiselle de Fer-{??}on,
et, pour excuser la petite franchise<C/>
<pb n="130"/>
<O/>de sa nièce, elle dit: Monsieur, il ne
faut pas vous étonner de la retenue de
ma nièce; elle est très-timide. Zabetl{??}
sentit qu'il ne falloit pas toujours mani-fester
sa façon de penser d'une manière
si peu polie; elle sourit elle-même, et
donna sa main à Dupuis. Ils furent pla-cés
à côté l'un de l'autre. Le repas se{??}
passa comme il devoit se passer. La maî-tresse
de la maison fut aussi honnête
qu'elle pouvoit l'être, quand on manque
de contenance et d'usage. Elle avoit plus
l'air d'être faite pour manger à la cui-sine
qu'à la table des maîtres. Enfin elle
fit de son mieux en fait de politesse;
mais en quoi elle se surpassa, c'étoit en
flatterie; ce qu'elle savoit posséder au
suprême degré. Un air caressant et dou-cereux,
profitant de toutes les occasions
qui se présentoient pour dire des choses
agréables et flatteuses. M. de Saint-Sil-<C/>
<pb n="131"/>
<O/>vain reconnut ce jour-là cette Dupuis qui
l'avoit si bien séduit sous cette apparence
de bonhomie qui l'avoit charmé, et qui
l'avoit fait regarder comme une excel-lente
créature. S'il eût été capable de ré-flexion,
cela auroit pu lui en faire faire
de profondes sur la séduction que l'on
avoit employée avec lui. Il auroit vu que
cette adroite créature prenoit à volonté
le masque qu'elle croyoit nécessaire à ses
vues; mais cela ne lui vint point dans
la tête. Il la trouva ce jour-là toute char-mante.
Mademoiselle de Fermon même,
toute prévenue qu'elle étoit, en faisant
grace à son maintien, la trouva d'une
cordialité qui lui fit plaisir. Zabeth parla
très-peu. Le voisinage de Dupuis lui fit
trouver le repas très-long. Pour paroître
aimable, il étoit d'une gaîté bruyante,
et faisoit des éclats de rire à fendre la
tête; et comme ce qui excitoit sa gaîté<C/>
<pb n="132"/>
<O/>n'étoit rien moins que drôle, on le voyoit
se pâmer sur le dos de sa chaise, pendant
que le reste de la compagnie étoit sérieux.
Malgré les domestiques qui étoient là
pour servir, il vouloit faire l'empressé;
se levoit avec promptitude pour aller
chercher des choses dont même on n'a-voit
pas besoin; et chaque fois que cela
lui arrivoit, il ne manquoit jamais de
renverser sa chaise avec fracas, et d'em-porter
des morceaux de la robe de linon
de Zabeth, sur laquelle il remettoit sa
chaise quand il reprenoit sa place à côté
d'elle. Enfin, au dessert, il voulut aller
chercher quelque chose que M. de Saint-Silvain
demandoit; il s'étoit si bien en-tortillé
les pieds dans les lambeaux de la
robe de sa voisine, qu'il tomba par terre,
et manqua l'entraîner dans sa chute,
parce qu'il voulut se retenir après elle.
Cela fit jeter un cri à Zabeth, et madame<C/>
<pb n="133"/>
<O/>de Saint-Silvain ne put s'empêcher de le
reprendre de son étourderie. Elle dit,
avec un air de tendresse, en regardant
Dupuis: Ce jeune homme est d'une viva-cité!
.... j'aime la jeunesse pétulante,
c'est signe d'un bon caractère. Personne
ne répondit rien. La fin du dîner tira
enfin notre aimable Zabeth du martyre
affreux qu'elle avoit éprouvé pendant le
c{??}epas, à côté d'un voisin aussi incom-mode.</p>
<p>  Quand la grande chaleur fut passée,
on fut faire un tour de promenade. Si
Zabeth avoit voulu croire Dupuis, ils au-t{??}oient
couru, joué à la boule, aux
quilles; mais elle ne se prêta pas à ces
amusemens, dont le genre n'étoit pas
dans son éducation. D'ailleurs, la pré-sence
des lieux où elle avoit passé sa ten-dre
enfance, lui fit faire des retours pé-nibles.
Sa tante l'avoit accoutumée de<C/>
<pb n="134"/>
<O/>bonne heure à réfléchir, et son esprit étoit
formé au delà de son âge. Elle avoit
déjà une petite teinte de philosophie, et
ce qui l'entouroit étoit toujours pour elle
un sujet de méditation.</p>
<p>  Le moment du départ vint; et made-moiselle
de Fermon, en montant en voi-ture
pour revenir à Boulogne, fut remer-ciée
bien tendrement par M. de Saint-Silvain
de l'agréable journée qu'elle lui
avoit procurée. Il lui dit en l'embrassant:
J'espère, ma chère sœur, que ce ne
sera pas la dernière fois que vous me pro-curerez
un pareil bonheur? Elle l'assura
que non. Il caressa beaucoup sa fille,
et, en lui donnant la main pour la faire
monter en voiture, il glissa quelque
chose dedans, et lui dit tout bas de le
mettre dans sa poche. Elle rendit à son
père toutes ses caresses, et on s'éloigna
de Château-neuf.</p>
<pb n="135"/>
<p>  Quand elles furent en route, made-moiselle
de Fermon demanda à sa nièce
comment elle avoit passé la journée? --Avec
beaucoup d'ennuis, ma chère ma-man.
J'étois obligée de regarder souvent
mon père, pour raffermir mon courage,
qui, plus d'une fois, a manqué m'aban-donner.
Mon pauvre père! dit-elle en
soupirant, quelle vie il doit mener!
comme il est entouré! mon Dieu! que
je le plains! si j'étois à sa place, je mour-rois
d'ennuis et de chagrin. Mademoi-selle
de Fermon assura sa nièce que,
malgré que M. de Saint-Silvain ne fût
pas très-heureux, il étoit d'un caractère
à se ployer à tout; et que, quoique bien
souvent il se trouvât à plaindre, il l'étoit
moins qu'un homme qui auroit plus de
caractère que lui. Elles s'entretenoient
ainsi, lorsqu'on entendit crier au cocher
d'arrêter. C'étoit Enneric qui venoit au-<C/>
<pb n="136"/>
<O/>devant de sa sœur. Oh! qu'il y a long-tems
que je vous attends! dit-il. Ma très-chère
Zabeth, te voilà donc? je ne pouvois
vaincre mes inquiétudes. Je me disois
sans cesse: Si je voyois mademoiselle de
Fermon revenir seule, qu'est-ce que je
ferois? j'irois me jeter aux pieds de M.
de Saint-Silvain, le prier de me recevoir
chez lui, pour que je pusse, de tems à
autre, voir ma petite sœur; et s'il me
refusoit, j'en mourrois de douleur! .....
Voyez, ma tante, dit Zabeth, comme
mon cher Enneric est aimable! ... quelle
différence avec ce petit vilain rustre que
nous venons de voir! Tiens, mon frère,
lui dit-elle en lui montrant sa robe, j'en
suis quitte pour cela. -- Comment! et
pourquoi t'a-t-il déchiré ta robe? -- En se
mettant si près de moi, dit-elle, qu'il
m'en étouffoit. -- Ce petit impudent!
dit Enneric: et pourquoi l'avoir souffert?<C/>
<pb n="137"/>
<O/>si j'avois été là, je l'aurois envoyé d'un
coup de pied manger à la cuisine. -- Eh
bien, eh bien, dit mademoiselle de Fer-mon,
taisez-vous, mon ami. Il faut se
soumettre aux circonstances: ce que
vous dites là n'est pas bien. Si vous aviez
été avec nous, vous auriez fait comme
nous avons fait. Par considération pour
son père, on souffre de certaines choses;
et sûrement vous vous seriez soumis à ce
qui auroit pu vous déplaire, quand vous
auriez réfléchi que vous étiez chez le
père de Zabeth. -- J'ai tort, dit Enne-ric;
pardon, ma tendre maman. Je ne
suis pas maître de mon premier mouve-ment;
mais, avec la réflexion, je sais
que je fais mal. -- Oui, mon ami; je
sais que vous revenez promptement;
mais vous vous laissez trop aller à ce
premier mouvement. J'espère qu'avec
l'âge vous vous en rendrez plus maître;<C/>
<pb n="138"/>
<O/>car agir sans réflexion ne fait faire que
des sottises. Voilà ce qui a causé le mal-heur
de M. de Saint-Silvain. C'est un
homme qui n'a jamais réfléchi: extrême-ment
bon dans le fond, et ayant pour-tant
fait des sottises toute sa vie.</p>
<p>  Tout en parlant ainsi, on se trouva
arrivé. Aussi-tôt que Zabeth put voir ce
que son père lui avoit donné, elle re-garda
ce que contenoit la boîte. Elle fut
enchantée de voir qu'elle renfermoit son
portrait et celui de sa mère. Elle les cou-vrit
de baisers, et promit bien qu'elle ne
se sépareroit jamais d'un bijou si pré-cieux.</p>
<p>  Aussi-tôt que mademoiselle de Fermon
et Zabeth furent parties de Château-neuf,
le bon M. de Saint - Silvain remercia sa
femme de la manière affable dont elle
avoit reçu sa belle-sœur et sa fille. Mais
c'est que j'aime beaucoup cette chère en-<C/>
<pb n="139"/>
<O/>fant, dit-elle; elle seroit ma fille que je
ne pourrois lui être plus attachée: je la
trouve charmante, et ne lui trouve qu'un
défaut, celui d'être un peu sérieuse. Au
lieu de jouer avec Dupuis, comme un
enfant de son âge, elle a gardé un certain
quant à elle qui, je crois, ne lui vient
que de l'éducation qu'elle a reçue; mais
cela se corrigera: Dupuis la trouve char-mante.
-- Je le crois, dit M. de Saint-Sil-vain;
c'est qu'il a bon goût; et cela se
termina là.</p>
<p>  Plusieurs mois s'écoulèrent ainsi en
visites réciproques, de M. de Saint-Silvain
chez mademoiselle de Fermon, et de ma-demoiselle
de Fermon et Zabeth chez
M. de Saint-Silvain. Plus cette dernière
voyoit Dupuis, plus l'antipathie qu'il lui
inspiroit prenoit de force: chaque fois
qu'elle le voyoit, elle lui remarquoit un
défaut de plus. Un jour, à table, il eut<C/>
<pb n="140"/>
<O/>l'effronterie de lui dire qu'il l'aimoit bien,
qu'il seroit bien content si elle demeuroit
avec lui. Dame, dit-il, je vous rendrois
gaie, moi; c'est que je suis drôle! Vous
finiriez par m'aimer: moi, je vous aime
bien, et quand nous serions grands, je
vous prendrois pour ma petite femme. A
ce mot, Zabeth le regarda avec dédain,
et fit voir, par la grimace qu'elle fit, toute
la répugnance qu'il lui inspiroit. Cela
n'échappa pas à madame de Saint-Silvain,
qui eut la plus grande peine à retenir son
courroux. Elle lui dit, d'un ton assez
sec: Mademoiselle, ne faites pas la gri-mace;
mon neveu vous vaut bien; il aura
de la fortune. -- Eh! madame, dit made-moiselle
de Fermon, c'est de l'hébreu
pour une fille de l'âge de ma nièce, que
de lui parler mariage; elle a une très-grande
répugnance pour cet état là. A ce
que je puis remarquer, elle tiendra de<C/>
<pb n="141"/>
<O/>moi; je n'ai jamais trouvé, depuis que
je suis au monde, un homme qui me plût
assez pour en faire mon époux; j'en ai
pourtant vu de très-aimables; mais comme
c'est un lien de toute la vie, il faut se con-venir
infiniment pour se prendre: on ne
commande point à son cœur, et je crois
qu'il n'y a d'heureux que les mariages
d'inclination. Madame de Saint-Silvain
se radoucit beaucoup; elle prit cela pour
un compliment que l'on faisoit à son
époux; elle s'en rengorgea, et sa figure
reprit son calme accoutumé. Pendant ce
tems, la pauvre Zabeth avoit les yeux
baissés; elle étoit devenue très-rouge, et
ses larmes étoient prêtes à couler. Son
père lui flatta la joue, en disant: Oh!
nous n'en sommes point encore là! nous
avons le tems. Va, ma chère amie, sois
toujours aimable, tu ne manqueras pas
de mari. Une fille qui sait plaire, en<C/>
<pb n="142"/>
<O/>trouve plus qu'il ne lui en faut; elle n'est
embarrassée que du choix. Cette petite
scène se termina là, très-heureusement.</p>
<p>  Cet incident, qui, au premier aperçu,
n'étoit rien, n'en jeta pas moins le trouble
dans l'ame prévoyante de mademoiselle
de Fermon. Elle crut entrevoir les projets
de madame de Saint-Silvain, et pensa
que son beau-frère y étoit consentant;
que cela étoit peut-être la raison qui l'a-voit
amené chez elle, pour pouvoir se
rapprocher et venir à ce but. Elle prit
sur-le-champ le parti de lui en parler au
premier moment où ils se trouveroient
seuls; ce qui ne fut pas éloigné. Trois
jours après ce repas, il vint à Boulogne,
accompagné de Dupuis. L'apparition de
ce personnage jeta tout le monde dans
l'étonnement; M. de Saint-Silvain s'en
aperçut, et dit à sa belle-sœur qu'il avoit
voulu venir absolument, et que, pour ne<C/>
<pb n="143"/>
<O/>pas faire de peine à sa tante, qui l'aimoit
beaucoup, il l'avoit amené. Mademoi-selle
de Fermon soupira, en voyant cette
continuelle foiblesse de son beau-frère,
qui ne savoit jamais avoir une volonté,
telle juste qu'elle pût être. Dupuis entra
donc avec son air grossier, et fut rire au
nez de Zabeth, en lui souhaitant le bon-jour.
Enneric étoit à côté d'elle; ils fai-soient
une lecture instructive. Elle le sa-lua
d'un petit air de tête assez froid, et son
frère ne le regarda pas; il crut être très-plaisant
en arrachant le livre des mains
d'Enneric, et en disant, en ricanant:
Que vous êtes drôle avec votre livre!
qu'est-ce que vous y voyez? du noir et du
blanc? ... Enneric reprit le livre, devint
fort rouge, et lui dit, en faisant le geste
de le lui jeter à la tête: Qu'est-ce que ce
drôle-là? Est-il honnête d'arracher ainsi
ce que les personnes tiennent? Si ce n'é-<C/>
<pb n="144"/>
<O/>toit par respect pour les personnes chez
qui je suis, je vous apprendrois à être
poli? ..... Dupuis étoit violent; il donna
un coup de pied dans les jambes d'Enneric,
en lui disant: C'est vous qui êtes un drôle.
Enneric se leva avec feu, le prit à la gorge,
et, d'un bras déjà nerveux, le fit reculer
dix pas, le jeta sur une commode, lui
ploya les reins dessus, et alloit continuer
sa correction, quand les cris de Zabeth
et ceux de Dupuis firent rentrer M. de
Saint-Silvain, mademoiselle de Fermon
et madame Noriss, qui étoient sortis un
moment pour voir quelque chose dans la
pièce voisine. M. de Saint-Silvain déga-gea
Dupuis, et demanda à sa fille pour-quoi
cette scène? Elle la conta tout en
pleurant. Dupuis lui donna des démentis,
et vouloit s'excuser, en disant qu'il n'a-voit
pas commencé. M. de Saint-Silvain
le gronda, et lui dit: Je sais que vous<C/>
<pb n="145"/>
<O/>{??}tes menteur; je crois ma fille et M. No-{??}iss
plus que vous. -- Eh bien, c'est bon,
dit Dupuis; je vais aller le dire à ma
tante; et sur-le-champ il s'en alla. M. de
Saint-Silvain resta un peu confus; il sen-{??}it
la scène qui alloit lui être faite à son
retour. Mademoiselle de Fermon profita
de ce moment pour le prendre à part, et
lui parler de ses craintes sur les projets
qu'elle croyoit pouvoir supposer à ma-dame
de Saint-Silvain; d'unir un jour le
petit Dupuis à Zabeth. Fi, ma sœur, dit
M. de Saint-Silvain; jamais pareille idée
ne pourroit m'entrer dans la tête: me
croyez-vous capable de sacrifier mon ai-mable
fille à ce jeune homme-là qui, je
crois, ne sera jamais un bon sujet? D'ail-{??}deurs
........ Il s'arrêta; on vit qu'il étoit
prêt à dire qu'il n'étoit pas fait pour elle;
il n'osa proférer cette idée; c'étoit faire
l'aveu trop ouvertement qu'il avoit fait<C/>
<pb n="146"/>
<O/>lui-même une bassesse. Quand l'amour
n'aveugle plus, on s'aperçoit davantage
des distances. Mademoiselle de Fermon{??}
sentit la réticence; elle hasarda de de-mander
à son frère pourquoi il gardoit
chez lui le neveu de sa femme? Que vou-lez-vous,
ma sœur? lui dit-il, j'aime la
paix; vous le savez? Je l'achète à tous les
prix. Elle aime cet enfant à la folie; j'ai
déjà dit quelques mots à ce sujet; mais
c'est une corde que l'on ne peut toucher
sans risquer de grandes scènes; je ne vous
cache pas que je crains celle qui m'attend
ce soir. Il ne put dire cela sans soupirer;
et mademoiselle de Fermon, toujours
bonne et sensible, fit tous ses efforts pour
lui donner du courage et de la fermeté.</p>
<p>  M. de Saint-Silvain s'en retourna, et
n'approcha de chez lui qu'avec inquié-tude;
mais sa femme, qui ne disoit rien,
et ne faisoit rien sans but, ne lui parla<C/>
<pb n="147"/>
<O/>a{??}ullement de ce qui s'étoit passé à Bou-{??}ogne;
elle avoit l'air aussi calme que si
elle n'avoit pas été offensée dans l'objet
de sa prédilection.</p>
<p>  Mademoiselle de Fermon et madame
Noriss firent une vive réprimande à En-{??}eric
sur la pétulance de son caractère.
Zabeth avoit beau l'excuser; rien n'em-{??}êcha
la leçon d'être un peu sévère. Il
{??}toit debout, avec son air froid comme
de coutume. Il ne répondit pas un mot;
mais il jura, dans le fond de son ame,
que, par-tout où il trouveroit Dupuis,
{??}l lui donneroit à son tour des leçons de
politesse. Zabeth pleura beaucoup de ce
que son cher Enneric avoit été grondé
pour elle. Ne te chagrine pas, lui dit-il
quand ils furent seuls. Je te réponds qu'il
me paiera tout cela. Si jamais il ose te
regarder en face, ou te parler, je le fou-lerai
à mes pieds. Elle voulut appaiser<C/>
<pb n="148"/>
<O/>son frère; mais cela fut inutile. Son ca-ractère
bouillant, et une certaine haine
qu'il ne pouvoit vaincre pour ce petit
Dupuis, le rendirent sourd à toutes les
demandes de sa chère Zabeth. A quelque
tems de cette scène, mademoiselle de
Fermon fut invitée à aller à Château-neuf,
pour la fête de M. de Saint-Silvain.
Il avoit fait une tournée dans les envi-rons,
avoit cherché à se raccrocher à
d'anciennes connoissances. On savoit que
sa belle-sœur y retournoit. Elle avoit tou-jours
excusé, le plus qu'il lui avoit été
possible, les erreurs de M. de Saint-Sil-vain,
par considération pour elle, et
pour Zabeth, qui étoit trouvée charmante,
et dont on plaignoit le sort. Quelques
personnes (des hommes seulement) ac-ceptèrent
de venir ce jour-là chez lui. Il
en fut très-flatté, et crut pouvoir inviter
madame Noriss et son fils. Il pensoit que<C/>
<pb n="149"/>
<O/>{??}ette politesse seroit agréable à sa belle-{??}œur
et à sa fille; mais madame Noriss,
{??}ui voyoit l'antipathie qui se manifestoit
autre son fils et Dupuis, n'accepta pas.
{??}nneric lui en sut bon gré, et lui dit
{??}ut franchement que si elle y avoit été,
ne l'auroit pas accompagnée, parce
{??}'à coup sûr cela se seroit mal passé.
{??}ombien Zabeth fut affligée! Voyez,
{??}mon cher frère, lui dit-elle, ce que c'est
{??}ne d'être colère! Si vous aviez plus de
{??}patience, je n'ose pas dire plus de dou-{??}ur,
j'aurois passé une journée agréable;
{??}vous aurois vu. Chaque fois que j'ai été
{??}ez mon père, je ne m'y suis pas amu-{??}e;
mais je vais m'ennuyer bien davan-{??}ge.
Je dirai en moi-même: Il seroit
{??}i, s'il vouloit être plus sociable. Il ne
{??}m'aime point assez pour vaincre sa répu-nance,
et préfère passer une journée
{??}ns me voir, que de faire une chose qui<C/>
<pb n="150"/>
<O/>ne lui plaît pas. Ah, Enneric! je vous
aime plus que vous ne m'aimez! car je
souffrirois pour vous voir tous les désa-grémens
imaginables. En disant ces mots
ses beaux yeux étoient baignés de larmes.
Que veux-tu, ma sœur? lui dit En-neric;
il n'est pas dans mon caractère de
montrer une figure affable à des gens que
je hais. Les femmes ont, à ce qu'il me
semble, le talent tout particulier de pa-roître
ce qu'elles ne sont pas. C'est un
don du ciel, parce qu'elles sont plus ex-posées
que nous à faire ce qui leur con-vient
le moins. Mais quand on veut se
dispenser d'agir contre son gré, il me
semble que l'on fait bien de suivre les im-pulsions
de son cœur. Sans cela, je crois
que ce seroit fausseté; et je ne suis pas
faux. -- Ce que tu dis là, dit Zabeth, me
servira de leçon. Je commence à t'ap-prouver,
mon cher ami; tu as raison.<C/>
<pb n="151"/>
<O/>Je me conduirai ainsi, quand il ne s'a-gira
ni de mon père, ni de ma tante.
Pour eux seuls, je renfermerai dans mon
cœur la répugnance que je pourrois sentir
à faire ce qui leur conviendroit, et ne
me plairoit pas. -- Oh! cela a encore un
terme, reprit Enneric. J'aime bien ma
mère: je t'aime encore davantage; mais
si vous vouliez exiger, l'une ou l'autre,
des choses tout-à-fait contraires à ce qui
me conviendroit (déraisonnable s'entend),
je n'y consentirois pas. -- Comment, mon
frère! si je te priois bien fort d'une chose ...
C'est selon, dit Enneric: mais ne par-lons
pas de cela; nous ne sommes pas
dans le cas d'en juger. Cette petite con-versation
rendit Zabeth un peu rêveuse.
Enneric veut ce qu'il veut, disoit-elle en
elle-même. Il est, comme dit ma tante,
dominant. S'il a raison, il fait bien. On
est bien à plaindre quand il faut céder<C/>
<pb n="152"/>
<O/>à tout le monde, et faire ce qui ne plaît{??}
pas! Elle dit que c'est le sort des femmes.
Eh bien, je ferai toujours ce que voudra
mon frère: cela ne coûtera rien à mon
cœur, et nous serons heureux tous deux.</p>
<p>  La nature avoit formé ces deux êtres
l'un pour l'autre. Enneric étoit volon-taire,
violent, entier dans ses sentimens,
avec l'air de n'y pas penser. Il ne heur-toit
personne de front, mais marchoit
à son but. Zabeth étoit douce, complai-sante.
Depuis sa tendre enfance, elle
étoit accoutumée à condescendre à toutes
ses volontés. Cela ne lui coûtoit rien. Elle
seule pouvoit être heureuse avec lui; et
lui n'auroit jamais trouvé un caractère
qui ployât si aisément à ses desirs. Les
femmes généralement sont despotes. El-les
ont presque toutes une volonté déter-minée.
Ne pas leur céder, c'est devenir
leur ennemi .... Les hommes et les fem-<C/>
<pb n="153"/>
<O/>mes ont troqué leur caractère. Les fem-mes
commandent d'un ton absolu; et
{??}les hommes sont d'une complaisance et
d'une docilité serviles. Quand repren-dront-ils
chacun les apanages de leur
sexe? ....</p>
<p>  Le jour de la fête de M. de Saint-Sil-{??}ain
arriva. Zabeth s'y prépara sans plai-sir.
Ce n'est pas qu'elle n'aimât vrai-ment
son père; mais ce Dupuis qui de-voit
y être, et qui étoit la cause de ce
qu'Enneric n'y venoit pas! .... Cette idée
{?K}la chagrina tellement, qu'elle eut beau-coup
de peine à se déterminer de faire
une certaine toilette. Mais mademoi-selle
de Fermon l'exigea; et il fallut
céder. Elle parut chez son père avec
toutes les grâces qui lui étoient naturel-les,
et elles étoient relevées par une pa-rure
pleine de goût. Les anciens amis de
M. de Saint-Silvain lui firent les plus<C/>
<pb n="154"/>
<O/>grands complimens de sa fille, appuyant
fortement sur ce qu'elle étoit tout le por-trait
de sa mère, dont on fit un éloge
pompeux, qui n'amusa pas infiniment sa
nouvelle épouse. Comme les personnes
qui étoient là n'étoient tenues à aucuns
égards vis-à-vis d'elle, toutes les atten-tions,
tous les soins furent pour made-moiselle
de Fermon et Zabeth. Madame
de Saint-Silvain eut une peine infinie à
cacher son dépit; et, malgré tous ses ef-forts,
il n'échappa pas à mademoiselle
de Fermon, qui, par un excès de géné-rosité
dont elle seule étoit capable, la
combla de politesses, pour lui faire ou-blier
le déplaisir qu'elle éprouvoit.</p>
<p>  Il se trouva chez M. de Saint-Silvain
un officier de ses amis, homme brusque
et sévère, que l'on nommoit M. de la
Combe. Il avoit un fils, âgé de dix-sept
ans, qui étoit arrivé depuis quinze jours<C/>
<pb n="155"/>
<O/>de Paris, où il prenoit son éducation.
C'étoit un jeune homme de la plus agréa-ble
figure. Il remarqua notre Zabeth,
dont les grâces et le maintien étoient
faits pour fixer l'attention. Le soir, tous
les paysans vinrent danser dans la cour
du château. M. de Saint-Silvain voulut
que sa fille ouvrît la fête, en dansant
avec le jeune Frédérique la Combe. Il ac-cepta
avec grand plaisir cette proposition.
Ils dansèrent avec toutes les grâces ima-ginables.
Dupuis voulut danser avec Za-beth,
et l'invita pour une contredanse.
Elle n'osa refuser, malgré toute la répu-gnance
qu'elle se sentoit pour lui. Elle
étoit assise près M. de la Combe père,
qui lui dit, avec un ton un peu dur:
Quoi, mademoiselle! vous allez danser
avec ce petit drôle? Il va vous briser les
bras. Il n'a pas l'air habile à la danse.
Je crois qu'il feroit mieux le coup de<C/>
<pb n="156"/>
<O/>poing. Dupuis l'entendit; et son humeur
grossière ne lui permit pas de passer
cela sous silence. Il répondit à M. de la
Combe quelque chose de malhonnête.
Celui-ci, qui détestoit l'alliance qu'avoit
contractée son ancien camarade, et qui
avoit le caractère d'une franchise un peu
brusque, se leva avec colère, et le me-naça
de lui faire sentir la pesanteur de
son bras. M. de Saint-Silvain demanda
ce que c'étoit? Il lui dit franchement:
Tenez, mon ami, tant que vous aurez
chez vous un butor de cette sorte, per-sonne
n'y mettra les pieds. On regrette
de ne pouvoir venir chez vous, parce que
l'on vous aime; mais vous avez un en-tourage
qui en éloigne. Madame de Saint-Silvain,
qui avoit entendu tout cela, ne
put résister au déplaisir qu'elle éprouvoit
depuis long-tems. Elle éclata en repro-ches
fort amers contre Zabeth, en lui<C/>
<pb n="157"/>
<O/>reprochant que c'étoit à elle que son ne-veu
devoit tous les désagrémens qu'il
éprouvoit; qu'il la valoit bien à tous
égards; qu'elle étoit une petite bégueule,
et qu'elle avoit une hauteur que l'on sau-roit
bien rabattre. Pendant cette scène
mortifiante pour Zabeth, révoltante pour
tous les convives, et humiliante pour
M. de Saint-Silvain, il gardoit le plus
profond silence, et fit voir, par sa con-tenance
embarrassée, toute la pusillani-mité
de son caractère. M. de la Combe
se leva avec promptitude, s'approcha de
lui, lui serra la main vivement, et lui
dit: Mon ami, je suis désolé, en hon-neur,
de vous voir dans l'état où vous
êtes. Si c'est pour contempler votre foi-blesse
que vous avez invité vos anciens
amis, ce n'étoit pas la peine. Vous
leur faites voir qu'ils ont fort bien fait de
s'éloigner de chez vous: quand on vous<C/>
<pb n="158"/>
<O/>aime, c'est vous en donner une preuve
que de n'y pas venir. Pauvre Saint-Sil-vain!
... je plains bien ton aimable fille! ...
En disant ces mots, il prit son fils par la
main, et se retira brusquement. Chacun
fila, et s'éloigna de cette maison avec
le plus vif regret d'y être venu. Les indif-férens
rioient de la foiblesse du maître de
la maison. Ses véritables amis soupi-roient,
et avoient presque les larmes aux
yeux de voir l'espèce de dégradation dans
laquelle cet homme étoit tombé. Il resta
seul avec cette furie, sa belle-sœur et sa
fille. Chacun s'étoit éloigné, comme je
viens de le dire. Les paysans même qui
dansoient dans la cour, emmenèrent leur
violon, et furent plus loin. Cette déser-tion
générale tira M. de Saint-Silvain de
l'état de stupidité dans lequel il étoit
tombé. Il voulut dire un mot. Taisez-vous,
monsieur, dit sa femme. Il est af-<C/>
<pb n="159"/>
<O/>freux que vous fassiez venir du monde
chez vous pour m'insulter, et que votre
impertinente fille vienne ici pour ex-citer
les personnes qui s'y trouvent contre
mon neveu. -- Moi, madame? dit Zabeth;
je n'ai parlé à personne de M. Dupuis.
Vous êtes une impertinente, dit cette
femme, qui étoit égarée par la colère. Si
vous m'apparteniez, je vous apprendrois
à vous conduire autrement, ou vous pas-seriez
mal votre tems. Zabeth étoit fière.
quand on lui manquoit à un certain
point, sa petite ame se révoltoit. Elle dit
à madame de Saint-Silvain: Heureuse-ment,
madame, je ne vous appartiens
pas .... En disant ces mots, elle fut se
jeter dans les bras de son père, le cou-vrit
de caresses, en fondant en larmes.
M. de Saint-Silvain crut devoir éloigner
sa fille, et il la repoussa avec une hu-meur
à laquelle la pauvre enfant ne s'at-<C/>
<pb n="160"/>
<O/>tendoit pas. Elle fut si sensible à cela,
qu'elle se trouva très-mal. Mademoiselle
de Fermon s'empressa pour la faire re-venir;
et, quand elle eut retrouvé ses
sens, on partit pour Boulogne, avec le
projet de ne jamais remettre les pieds à
Château-neuf.</p>
<p>  Mademoiselle de Fermon rentra dans
sa maison avec le cœur gonf{??}lé par la
douleur. La pauvre Zabeth n'avoit fait
que pleurer pendant le chemin. Elles
trouvèrent madame Noriss et son fils,
quoiqu'il fût tard. Madame Noriss étoit
elle-même affligée, et Enneric avoit les
yeux pleins de larmes. Ils se demandè-rent
réciproquement le sujet de leur af-fliction.
Mademoiselle de Fermon conta
à son amie la scène qui avoit eu lieu. En-neric
dit avec feu: Eh bien! avois-je rai-son
de ne pas vouloir y aller? Si j'avois
été là, Dupuis ne seroit plus de ce<C/>
<pb n="161"/>
<O/>monde, j'en réponds ... Et qu'est-ce que
ce Frédérique la Combe? ... Il n'a donc
pas de sang dans les veines, d'avoir souf-fert
que ce petit drôle réponde mal à son
père? .... -- Ah! dit Zabeth, il est très-doux,
mon cher frère! -- Très-doux? ....
C'est un beau mérite pour un garçon de
dix-sept ans!... Il vous plaît, mademoi-selle,
parce qu'il a le caractère d'une
fille? .... -- Tu vas te fâcher, mon frère?
Mon Dieu! j'ai assez de peine! personne
ne me plaît. Je voudrois être morte .....
j'ai trop de chagrins! .... Ses larmes re-commencèrent
à couler avec abondance.
Enneric e{??}n fut touché, et l'embrassa
tendrement, en la priant de ne plus s'af-fliger
de cela. Qu'il y avoit bien d'autres
sujets de douleur!</p>
<p>  Madame Noriss fit part à mademoi-selle
de Fermon d'une lettre qu'elle avoit
reçue dans la journée, par laquelle on<C/>
<pb n="162"/>
<O/>lui mandoit qu'il falloit qu'elle vînt
en Angleterre: que la mère de M. No-riss
étoit tombée très-malade à Waus-tead,
où est sa maison de plaisance;
et que, dans l'incertitude où elle étoit de
la suite de sa maladie, elle desiroit voir
son petit-fils, qu'elle aimoit tendrement:
qu'il devoit être grand, et qu'elle crai-gnoit
de mourir sans l'avoir embrassé.
Quoi! ma chère Eléonore, vous allez
nous quitter! dit mademoiselle de Fer-mon.
Ah! que cette séparation va être
pénible à mon cœur! Mon existence étoit
douce entre vous et ma chère Zabeth:
vous avez remplacé dans mon cœur une
sœur tendrement aimée, et vous m'en
teniez lieu. Ces deux aimables femmes
s'embrassoient tendrement; et cette sé-paration
coûtoit autant à l'une qu'à
l'autre. Madame Noriss aimoit made-moiselle
de Fermon, et regardoit Za-<C/>
<pb n="163"/>
<O/>beth avec les yeux d'une mère. Son cœur
étoit brisé: elle détestoit l'Angleterre;
ce voyage lui coûtoit plus que l'on ne
peut imaginer. Elle proposa à son amie
de l'accompagner. Je ne puis dans ce
moment, dit mademoiselle de Fermon:
ma santé, depuis long-tems, n'est pas
excellente, et je crains que le change-ment
d'air ne me soit pas salutaire;
sur-tout celui que l'on respire dans un
pays que le soleil ne semble éclairer qu'à
regret. -- Ah, ma chère maman! dit En-neric,
que je serois content si vous pou-viez
venir! je ne quitterois pas ma chère
Zabeth. J'en ai pleuré toute la journée;
ma mère le sait bien? J'ai dans l'idée
que, si je la quitte, je ne la reverrai
jamais .... Pendant cette conversation,
la pauvre Zabeth fondoit en larmes;
elles ne pouvoient se tarir. La scène
de la journée, et le départ d'un frère ....<C/>
<pb n="164"/>
<O/>d'un ami qu'elle aimoit tant, étoient
trop de choses à-la-fois pour son jeune
cœur: elle finit par se trouver encore
mal. Enneric ne put voir sa sœur dans
cet état sans tomber dans le désespoir:
il jura qu'il ne partiroit point, et qu'il
ne vouloit pas la quitter. Cette maison,
qui, depuis plusieurs années, n'avoit été
que le théâtre de la douce amitié, de
la concorde et du bonheur, devint,
en vingt quatre heures, l'asyle de la
peine et de la douleur. Qu'est-ce qui
peut compter sur un bonheur constant?
Plus il y a de tems qu'on est heureux,
plus on est proche du malheur! Ces
quatre personnes si bien faites les unes
pour les autres, et dont la tendre union
dans laquelle elles vivoient avoit fait
les délices, étoient à la veille d'être sé-parées
pour long - tems. Zabeth, qui
avoit à peine atteint l'aurore de sa vie,<C/>
<pb n="165"/>
<O/>étoit déja assaillie par l'adversité. O pauvre
Zabeth! faites - vous une ame forte ....
Vous n'êtes point au bout des chagrins
qui vous sont réservés! ... Est-il un terme
aux peines, quand on a l'ame sensi-ble?
... Oui .... il en est un .... c'est
la mort .... Triste vérité .... dont les
cœurs tendres ne font que trop la fa-tale
expérience! ... Il étoit tard, il fal-lut
enfin se séparer. Madame Noriss
s'en alla chez elle avec son fils, qu'elle
eut une peine incroyable d'arracher d'au-près
de Zabeth, que les chagrins de
la journée et ceux qu'elle venoit d'é-prouver
avoient rendue malade. Elle
avoit un mal de tête accablant, et le
poulx étoit fort élevé. On la mit au
lit; mais elle ne put fermer l'œil de
la nuit. L'absence prochaine de madame
Noriss et de son fils lui faisoit éprouver
les plus grands chagrins: elle se déso-<C/>
<pb n="166"/>
<O/>loit de ce que la santé de sa tante ne
lui permettoit pas de faire un voyage
qui lui auroit été bien agréable. Trop
jeune encore pour se rendre compte de
ses secrets sentimens, elle ne voyoit
que de l'amitié là où il y avoit un
commencement d'amour.</p>
<p>  Pour Enneric, la rage étoit dans son
cœur; il ne pouvoit se résoudre à s'é-loigner
d'un lieu où il laissoit ce qu'il
avoit de plus cher. Depuis sa tendre
enfance, il n'avoit pas quitté un seul
jour sa chère Zabeth, et son esprit ne
pouvoit se ployer à penser qu'il seroit
plusieurs jours ... peut - être plusieurs
mois sans la voir. Le sommeil ne lui
fut pas plus favorable qu'à sa sœur. Il
avoit trois ans plus qu'elle; il n'igno-roit
pas qu'il existoit entre les deux
sexes un sentiment plus vif que l'a-mitié.
Il sentit dans son cœur toutes<C/>
<pb n="167"/>
<O/>les émotions qui caractérisent l'amour:
il se dit à lui-même qu'il aimoit Za-beth,
et qu'il l'aimoit d'amour. Eh bien!
elle sera ma femme; elle m'aime: quand
elle sera plus grande, elle m'aimera
davantage, et nous serons heureux. Là-dessus,
il fit mille projets qui flattèrent
son cœur et son esprit; et cela le dé-termina
plus aisément à passer quelque-tems
loin d'elle. Les hommes sont si-tôt
consolés! ...</p>
<p>  Il se leva le lendemain de grand ma-tin,
et passa dans la chambre de sa
mère, qu'il trouva triste. Il lui fit part
des réflexions qu'il avoit faites. J'aime
Zabeth, lui dit-il; je l'aime pour en
faire ma femme, et j'espère ne point
y trouver d'obstacles. Si, par hasard,
il en survenoit, j'ai le courage de les
vaincre; et j'espère, ma mère, que vous
approuvez ma façon de penser? Madame<C/>
<pb n="168"/>
<O/>Noriss embrassa son fils. -- Oui, mon
ami, je l'approuve; cette idée me charme:
tu trouveras dans une pareille compagne
tout le bonheur que l'on peut espérer
du mariage. Mais .... elle est encore
bien jeune .... la santé de sa tante est
bien foible .... et, si elle avoit le mal-heur
de la perdre, elle retomberoit au
pouvoir de son père; ou, pour mieux
dire, d'une femme qui profiteroit de
l'empire qu'elle a sur l'esprit de M. de
Saint-Silvain pour empêcher une union
qu'assurément elle ne desire pas. Qui
sait si son projet n'est pas de la marier
à Dupuis? -- Fi donc! n'ayez pas cette
crainte, ma mère: avant qu'elle soit
victime d'un pareil monstre, il auroit
ma vie ou j'aurois la sienne. -- Point de
ces emportemens, mon ami, lui dit sa
mère: espérons tout du tems, et allons
voir comment se porte cette chère Zabeth.</p>
<pb n="169"/>
<p>  Ils la trouvèrent dans un grand ac-cablement.
La vue de son cher En-neric
lui fit du bien; mais, quand elle
pensa que bientôt elle n'auroit plus le
plaisir de le voir, ses larmes coulèrent.
Mademoiselle de Fermon fit tout son
possible pour la consoler, en lui pro-mettant
qu'aussi-tôt qu'elle se sentiroit
mieux, elle étoit décidée à aller faire
un tour en Angleterre. Cet espoir remit
un peu de calme dans son ame. Son
cher Enneric, qui se trouva seul avec
elle, lui conta tout uniment les projets
qu'il avoit faits, et l'assura qu'elle seroit
sa femme, et qu'il n'en auroit jamais
d'autre qu'elle. Zabeth, pour la pre-mière
fois de sa vie, rougit, et sentit pal-piter
son cœur. Ah! dit - elle, j'avois
une idée confuse du bonheur dont tu me
parles; mais je ne pouvois la développer.
Tu viens de m'éclairer, mon cher En-<C/>
<pb n="170"/>
<O/>neric! En disant ces mots, elle l'em-brassa
tendrement, et lui fit les plus
douces caresses .... Dans cet âge heu-reux
où l'on ne distingue point le bien
d'avec le mal, où le cœur pur et sans
détour suit les douces impulsions de la
nature ... on se rendroit coupable sans
en avoir eu la volonté ... La tendre
Zabeth ne fit point les grimaces d'une
fille de dix-huit ans, qui veut paroître
novice: elle l'étoit en effet, et croyoit
ne point pécher contre la pudeur, en
caressant un homme qu'elle aimoit, et
duquel elle comptoit devenir la com-pagne
.... Ce doux épanchement de part
et d'autre en fit deux êtres tout diffé-rens.
Zabeth se vit à la veille d'être
madame Noriss: encore trois ou quatre
ans, et c'étoit un bonheur assuré pour
la vie ... Enneric vit dans cette aimable
créature la femme qu'il se destinoit;<C/>
<pb n="171"/>
<O/>il la regardoit déjà comme un bien
qui lui appartenoit, et lui dit, d'un ton
tout marital, qu'il vouloit qu'elle vînt
en Angleterre aussi - tôt que sa tante
se porteroit mieux. Les choses ainsi ar-rangées
dans leurs jeunes têtes, ils se
trouvèrent bien plus contens; et ce dé-part
tant redouté, qui leur faisoit pour-tant
une certaine frayeur, leur parut
moins cruel, par les projets dont ils
s'étoient bercés.</p>
<p>  Mademoiselle de Fermon et madame
Noriss étoient bien loin de se flatter
d'une chose aussi agréable: elles y
voyoient plus d'obstacles que leurs en-fans.
Quand on a acquis un certain
âge, et qu'on a de l'expérience, on ne se
laisse pas aller aussi aisément aux dou-ceurs
de l'illusion! Il n'est qu'un tems
pour ces agréables chimères!</p>
<p>  Elles ne voulurent point affliger ni Za-<C/>
<pb n="172"/>
<O/>beth ni Enneric, en levant un coin du
rideau qui cachoit l'avenir, et leur faire
voir tous les événemens prévus et imprévus
qui, d'un moment à l'autre, renversent
les plus flatteuses espérances. Elles eu-rent
l'air d'être de leur avis; et, tout
en approuvant leurs projets, des sou-pirs
involontaires sortoient de leur
bouche.</p>
<p>  Comme ils venoient de sortir de table,
on annonça M. de la Combe: il venoit
avec son fils faire des excuses à made-moiselle
de Fermon sur son indiscrétion
de la veille; indiscrétion qui avoit causé
tant de peines à Zabeth, et une scène si
cruelle à M. de Saint-Silvain. Que vou-lez-vous,
mademoiselle? lui dit-il, j'ai la
franchise d'un vieux soldat; je ne puis
voir des choses qui me choquent à un
certain point, et me taire. C'est un très-grand
défaut dans le monde, j'en con-<C/>
<pb n="173"/>
<O/>viens: si j'eusse pensé trouver Saint-Sil-vain
sous la férule d'une mégère, et un
petit drôle insolent et grossier, à-coup-sûr
je n'aurois point accepté son invitation.
Je savois bien qu'il s'étoit mésallié en
épousant une domestique; mais j'étois
loin de croire qu'il n'étoit pas le maître
chez lui; si je l'eusse pensé, je n'aurois
point été dîner chez madame ......</p>
<p>  Pendant la conversation de M. de la
Combe et de ces dames, Enneric n'ôtoit
point les yeux de dessus le jeune Frédéri-que,
qui avoit deux ans de plus que lui, et
qui étoit plus grand; il se hasarda de lui
demander comment il avoit souffert que
Dupuis manquât à son père en sa présence?
Frédérique étoit froid et réfléchi; il se
mit à sourire de cette question, et lui dit
que, dans une assemblée, on ne pouvoit
corriger une pareille impertinence; que,
par-tout ailleurs, il l'auroit remis dans<C/>
<pb n="174"/>
<O/>son devoir, malgré la répugnance qu'il
se sentoit pour se compromettre avec un
pareil individu. Enneric lui dit: Vous
avez donc du sang-froid? -- Beaucoup.
Je ne vous ressemble pas; je ne suis
pas maître de mon premier mouvement.
Tant pis; cela fait faire quelquefois
des choses dont on se repent. -- Cela est
possible; je suis ainsi. -- Mon père est
de même. -- A-t-il fait beaucoup de sot-tises?
-- Il s'est battu souvent. -- Eh
bien, je me battrai souvent; ce n'est pas
un grand malheur. -- Non, sans doute,
dit Frédérique, quand c'est pour une
bonne cause; mais pour un mot dit sans
réflexion ..... -- Vous avez raison .....</p>
<p>  Tout en jasant, ils furent faire un tour
de promenade. Enneric, qui étoit franc,
conta à Frédérique son projet de mariage
avec Zabeth, son départ pour l'Angle-terre,
et l'espoir qu'il avoit qu'elle vien-<C/>
<pb n="175"/>
<O/>droit sous peu l'y rejoindre. Je suis char-mé
de cet aveu, dit la Combe; puisque
vous vous aimez, je ne dois plus penser
qu'à être votre ami à tous deux; je vais
vous parler franchement à mon tour. Si
mademoiselle de Saint-Silvain n'avoit été
promise à personne, et qu'elle eût pu dis-poser
de son cœur, j'aurois cherché à lui
plaire; car je la trouve charmante. J'ai
vu beaucoup de jeunes personnes à Paris,
qui est le centre où tout ce qu'il y a d'ai-mable
vient se réunir et y briguer des re-gards
et des amans; je n'ai trouvé que de
la coquetterie ou des modesties affectées;
je n'ai vu à personne ce maintien ouvert
et modeste, cette candeur naïve et franche
de mademoiselle de Saint-Silvain. Son
ame est dans ses beaux yeux, qu'elle ne
baisse point à propos de rien, et qu'elle
n'arrête point sur vous avec l'air de vou-loir
être remarquée. J'en avois parlé à<C/>
<pb n="176"/>
<O/>mon père; mais c'est une affaire finie
d'après la confiance que vous avez eue en{??}
moi; vous serez heureux, je n'en puis
douter; et je vous en fais mon compli-ment
du plus profond de mon cœur. En-neric
se jeta avec pétulance dans les bras{??}
de son nouvel ami (à cet âge on est si{??}
bon! .....) le remercia de sa confiance,
et lui jura une amitié à toute épreuve.
Comme il étoit sur son départ, et que
l'on n'attendoit qu'un vent favorable pour
partir, ils se promirent de s'écrire; et,
depuis ce moment, ils furent toujours
liés par l'amitié; il s'étoit établi entr'eux
une confiance intime, et Zabeth en étoit
le principe.</p>
<p>  Quand ils rentrèrent, Enneric vouloit
absolument que son amiembrassât son ai-mable
petite femme; comme ces trois
cœurs étoient sans détour, ils se parlèrent
ouvertement de tout ce qu'ils pensoient.<C/>
<pb n="177"/>
<O/>Frédérique fit connoître combien il desi-roit
de voir l'Angleterre; il fit le projet,
si son père y consentoit, d'y accompa-gner
mademoiselle de Fermon et Zabeth,
quand elles en feroient le voyage.</p>
<p>  M. de la Combe se leva pour s'en aller,
et demanda à mademoiselle de Fermon
la permission pour que son fils eût l'hon-neur
de lui faire sa cour. Elle l'assura
qu'elle le recevroit toujours avec plaisir,
et ils s'en furent.</p>
<p>  Enneric étoit enchanté de son nouvel
ami; son ame ardente embrassoit avec
vivacité tout ce qui se présentoit, et qui
lui paroissoit agréable. Le soir même,
on annonça à madame Noriss que le bâ-timent
qui devoit la passer en Angleterre
partiroit le surlendemain; on ne croyoit
pas avoir si-tôt un vent favorable. Zabeth
en soupira; mais l'espoir d'aller bientôt
rejoindre son aimable frère, soutint son<C/>
<pb n="178"/>
<O/>courage. Enneric auroit desiré voir son
ami avant son départ; mais cela lui fur{??}
impossible. Il passa le peu de tems qui
lui restoit près de Zabeth, qu'il chargea{??}
d'une lettre pour Frédérique. Le moment
cruel arriva: mademoiselle de Fermon{??}
ne pouvoit s'arracher des bras de son
amie, et Enneric ne pouvoit tarir les
larmes de Zabeth; toutes ses caresses et
ses protestations d'un attachement éter-nel
ne pouvaient calmer les douleurs que
cette tendre fille ressentoit; enfin on se
sépara, et la tante et la nièce rentrèrent
accablées par la tristesse. Quand Zabeth
revit la maison, et qu'elle pensa que son
Enneric n'y reviendroit pas de si-tôt, ses
larmes recommencèrent. Elles passèrent
toutes les deux la journée dans la plus
grande tristesse. Melle de Fermon avoit
peine à supporter l'éloignement d'une
amie qui lui étoit chère, et qui l'aimoit<C/>
<pb n="179"/>
<O/>tendrement. L'amitié a ses peines comme
l'amour; en général, la vie n'est qu'une
longue suite de sacrifices.</p>
<p>  Les premiers jours de cette séparation
furent infiniment pénibles; mademoieelle
de Fermon voulut faire de vains efforts
pour donner à sa nièce l'exemple du cou-rage;
mais à travers une gaieté affectée,
on voyoit que son cœur souffroit. Zabeth
étoit sérieuse, et son caractère, ordinaire-ment
très-gai, l'avoit abandonnée. Le
jeune la Combe vint faire une visite à
mademoiselle de Fermon; Zabeth res-sentit
une espèce de joie de voir l'ami
d'Enneric; elle lui remit sa lettre. Fré-dérique
la reçut avec plaisir, et lui pro-mit
qu'avant peu il lui répondroit. Ils
s'entretinrent longuement de l'objet de
leur tendresse, et cette conversation
avoit pour Zabeth un charme inexpri-mable.</p>
<pb n="180"/>
<p>  On reçut des nouvelles de madame
Noriss. Mademoiselle de Fermon remit
à sa nièce une lettre d'Enneric; elle
étoit remplie des expressions les plus
tendres: il lui répétoit, à vingt endroits
différens, qu'elle seroit sa femme, et
qu'il l'aimeroit toujours. Elle couvrit
cette lettre de baisers et de larmes, et
lui répondit les choses les plus flat-teuses.</p>
<p>  Plusieurs mois s'écoulèrent ainsi dans
une correspondance mutuelle. Madame
Noriss ne pouvoit revenir en France. La
grand-mère de son fils se portoit beaucoup
mieux; mais des affaires qui intéressoient
sa fortune à venir la forçoient de rester:
elle ne vouloit point abandonner les in-térêts
d'un enfant qui lui étoit si cher.
Zabeth trouvoit le tems bien long; mais
il falloit se soumettre. La seule chose qui
pouvoit l'aider à supporter l'absence de<C/>
<pb n="181"/>
<O/>son ami, c'étoit les lettres fréquentes
qu'elle en recevoit. Dans toutes celles
qu'il lui écrivoit, il lui demandoit tou-jours
quand elle viendroit le rejoindre?
Les jours commençoient à devenir beaux;
mademoiselle de Fermon se portoit assez
bien; elle prit le parti de faire ce voyage.
Zabeth ne se sentoit pas de joie; et, de-puis
six mois que son cher Enneric étoit
parti, c'étoit le seul plaisir que son cœur
eût ressenti. On en fit part à Frédérique;
il ne put profiter de cette agréable occa-sion;
son père étoit dans ce moment-là
atteint d'une attaque de goutte si violent,
qu'il ne pouvoit le quitter.</p>
<p>  Mademoiselle de Fermon, résolue de
partir par la première occasion, écrivit à
M. de Saint-Silvain, qu'elle n'avoit pas
vu depuis l'époque de sa fête; elle le prioit
de venir chez elle. Il y vint, mais avec
l'air le plus confus. Il fut reçu avec ami-<C/>
<pb n="182"/>
<O/>tié et empressement, comme s'il ne s'étoit
rien passé. Il fut sensible à cet accueil,
auquel il ne s'attendoit pas. Mademoiselle
de Fermon lui demanda la permission de
mener sa fille passer quelque tems en An-gleterre.
Il y consentit de la meilleure
grâce du monde; et Zabeth lui en témoi-gna
toute sa reconnoissance, avec une
tendresse qui le charma Il s'en retourna
content, et laissa sa fille bien satisfaite
de la permission qu'il avoit accordée.</p>
<p>  Il ne s'agissoit plus que de se préparer
à un départ qui charmoit agréablement
l'esprit de notre aimable Zabeth. Elle
écrivit à son cher Enneric pour lui man-der
cette heureuse nouvelle, et lui apprit
que son ami Frédérique ne pouvoit être
du voyage.</p>
<p>  Le moment desiré arriva; et Zabeth,
en mettant le pied sur le bâtiment qui
devoit la conduire où étoit son ami, ne<C/>
<pb n="183"/>
<O/>fut susceptible d'aucune espèce de crainte;
elle qui pourtant n'avoit jamais envisagé
l'Océan qu'avec effroi. Mais l'espoir de
voir ce qu'on aime rend les plus timides
capables de tout; on se sent le courage de
vaincre tous les élémens. Le vent étoit
favorable: la traversée est très-courte de
Boulogne à Douvres; et, en fort peu de
tems, elle se trouva dans les bras de son
cher Enneric. Il l'attendoit sur le port
avec sa mère, et une jeune personne de
la figure la plus agréable. Zabeth ne fut
pas maîtresse d'une certaine inquiétude,
en la trouvant si jolie; son cœur palpita.
Quand son frère l'eut bien embrassée,
ainsi que sa mère, il dit à Zabeth:
Veux-tu bien, ma bonne amie, que je
te présente miss Anna? C'est ma cousine,
et j'espère que vous serez bientôt amies
inséparables. Ce peu de mots remit le
calme dans l'ame de Zabeth. Un mouve-<C/>
<pb n="184"/>
<O/>ment de jalousie, dont elle connoissoit à
peine le nom, avoit fait palpiter son cœur;
car l'instinct de la nature nous porte à
craindre de perdre l'objet de nos affections.</p>
<p>  Madame Noriss et mademoiselle de
Fermon ne pouvoient contenir la joie
qu'elles avoient de se revoir. Cette der-nière
se portoit assez bien depuis quelque
tems, et le plaisir de revoir son amie lui
donnoit une satisfaction inexprimable.
On monta en voiture, et l'on fut à Lon-dres
faire une pause, avant de se rendre
à Wanstead. Je ne ferai pas la description
d'un pays que tout le monde connoît, et
que beaucoup de gens aiment plus par
mode que par inclination.</p>
<p>  Zabeth se lia d'amitié avec Anna-Wil-liams.
Elle eut un peu de peine, dans le
premier moment, à se faire à cet air froid
et empesé des Anglaises qu'elles appellent
un air de modestie. Elle, de son côté, prit<C/>
<pb n="185"/>
<O/>l'air aisé, affable et riant de Zabeth pour
un maintien hardi. Le maintien ne si-gnifie
rien: on devroit être persuadé de
cette vérité. Il n'est pas toujours une
preuve suffisante de ce qu'est une femme.
Il y en a qui, sous un air vif et décidé,
cachent un cœur pur et sans détour; et
d'autres qui, sous les dehors de la mo-destie,
ont des mœurs très-relâchées, <hi rend="italic">tout</hi>
<hi rend="italic">en rougissant</hi> à chaque mot.</p>
<p>  Après quelques jours de repos, on par-tit
pour se rendre à Wanstead, chez
madame Noriss la mère. Mademoiselle
de Fermon et sa nièce furent enchantées
de la situation de la maison qu'elles
alloient habiter pendant quelque tems.
Le site le plus varié et le plus délicieux
s'offroit par-tout à leurs regards. Beau-coup
de maisons de plaisance dispersées
dans des prairies coupées par des bois
frais et touffus, offroient à-la-fois les<C/>
<pb n="186"/>
<O/>plaisirs de la société et des promenades
agréables. O quel charmant séjour! dit
Zabeth; je voudrois, ma chère tante,
passer ma vie ici avec vous et mon cher
Enneric.</p>
<p>  Madame Noriss la mère reçut la com-pagnie
que sa bru lui amenoit, avec tout
le plaisir imaginable. La plus nombreuse
société étoit invitée à prendre le thé.
Comme Zabeth parloit anglais dans la
dernière perfection, elle put jouir de la
conversation. On lui fit le plus flatteur
accueil. Enneric étoit enchanté de voir
celle qu'il aimoit tant, surpasser en
grâces et en agrémens toutes les jeunes
miss qui étoient là. Le soir, on fut faire
un tour de promenade dans la forêt de
Wapping, qui est un séjour enchanteur.
Zabeth donnoit le bras à son frère. Dans
le ravissement qu'elle éprouvoit, elle le
lui serroit de tems à autre, en lui témoi-<C/>
<pb n="187"/>
<O/>gnant toute sa joie. Oh! lui dit-elle, de-puis
que je suis au monde, je n'ai point
encore joui d'une journée aussi agréable!
elle restera long-tems dans ma mémoire
et dans mon cœur .... -- Eh bien, lui dit
Enneric, si tu veux te fixer dans ce pays,
que j'aime mieux que le tien, nous pour-rons
avoir une maison dans ce canton,
et chaque jour ressemblera à celui-ci.
Quelle idée charmante! dit Zabeth.
Tu fais goûter à mon cœur l'avant-goût
d'un bonheur qui ne se réalisera peut-être
jamais!</p>
<p>  Le lendemain, madame Noriss la mère
avoit invité une plus nombreuse compa-gnie
que la veille. La journée fut termi-née
par un concert et par un bal dont
Zabeth eut toute la gloire. Enneric,
qui étoit rempli de vanité, triomphoit
dans l'objet de son attachement. Chaque
jour étoit marqué par une fête nouvelle.<C/>
<pb n="188"/>
<O/>Ils s'écouloient avec une rapidité surpre-nante.
Les jours heureux passent si vîte! ...
et passent sans retour! ....</p>
<p>  Depuis un mois, Zabeth étoit dans l'i-vresse
du bonheur. Mademoiselle de Fer-mon,
pour ne point troubler ses plaisirs,
lui cachoit combien sa santé étoit mau-vaise.
Les jours des habitans de Wans-tead
étoient filés d'or et de soie. Madame
Noriss la mère avoit pris mademoiselle
de Fermon et Zabeth dans la plus grande
amitié, et avoit fini par convenir que,
pour deux Françaises, elles étoient fort
aimables. Miss Anna, qui étoit sans
préjugé, aimoit Zabeth avec une ten-dresse
infinie, sans s'inquiéter du pays
où elle avoit pris naissance. Des mo-mens
si heureux ne pouvoient être dura-bles.
Un jour que l'on étoit à prendre le
thé, on entendit un grand bruit, et l'on
vit paraître un grand homme basané,<C/>
<pb n="189"/>
<O/>qui, d'une voix de tonnerre, demanda
à mistriss Noriss la mère, si elle ne le
reconnoissoit pas? -- Non, sur ma vie,
dit - elle avec une certaine émotion. --Goddam,
si le Swist, mon cheval de
course étoit ici, il me reconnoîtroit.
Comment! Clara, vous ne remettez pas
votre frère John Wilton? A ces mots,
madame Noriss se pencha sur son fau-teuil
et perdit connoissance. -- Au diable
soient les femmes, dit - il avec colère;
cela se trouve mal pour oui et pour
non; parce qu'il y a vingt ans qu'elle
ne m'a vu! Holà! Patrice, que l'on
m'apporte du punch et ma pipe; pendant
ce tems, elle reviendra de sa foiblesse.</p>
<p>  Sir John Wilton se mit près d'une
table, jeta sur tous ceux qui s'empres-soient
autour de sa sœur un œil soucieux,
et ne dit pas un mot. Pendant que
madame Noriss reprenoit ses sens, on{??}<C/>
<pb n="190"/>
<O/>lui apporta son punch et sa pipe. Il se
mit à fumer du plus beau sang-froid du
monde. Aussi-tôt qu'elle put proférer
quelques mots, elle lui dit: Ah, mon
frère! que je suis charmée de vous voir!
mais pourquoi n'avez-vous jamais donné
de vos nouvelles? Depuis vingt ans que
vous avez pris le parti de voyager, on n'a
jamais eu une seule lettre de vous. -- Je
n'aime point à écrire, dit-il en avalant
un verre de punch. -- D'où venez - vous
à présent? -- Des Indes .... et j'apporte
une fortune que je ne puis nombrer. --Vous
n'êtes pas marié? -- Fi donc ......
Entre chaque réponse de M. Wilton,
il y avoit un intervalle très-long. Ma
fille, dit madame Noriss en parlant à
sa bru, voilà l'oncle de feu votre mari:
il l'aimoit beaucoup. -- Votre serviteur,
madame. Est-ce que c'est vous qu'il a
épousée? -- Oui, monsieur; et voilà<C/>
<pb n="191"/>
<O/>son fils, dit-elle en lui présentant Enne-ric.
-- Viens çà, jeune drôle, dit son
grand oncle: quel âge as-tu? -- Seize
ans, mon oncle. -- Seras-tu comme ton
père? auras-tu la fureur d'aller dans cette
maudite France? -- Mon oncle, j'y ai
été élevé. -- Comment diable! Clara,
vous avez souffert que votre petit-fils fasse
son éducation dans ce chien de pays?
Mais, mon frère ..... -- Aimes - tu ce
pays? .... dis? .... approche ici .... god-dam,
si je le croyois, tu n'aurois pas
un sou de ma succession. En disant cela,
il tenoit la main d'Enneric, qu'il serroit
avec tant de violence, que son neveu en
étoit violet. Mais réponds donc, ou, sur
mon ame, tu auras affaire à moi .....
M. Wilton étoit déjà très en colère. En-neric
lui dit qu'il aimoit mieux l'Angle-terre.
Viens çà, mon ami; je vois que le
sang breton domine dans tes veines. Viens,<C/>
<pb n="192"/>
<O/>que je t'embrssse, et sois sûr que je te fe-rai
un sort brillant: je te marierai à quel-que
lady, et tu siégeras au parlement.
En disant ces mots, il serroit son neveu
dans ses bras, avec une violence et une
tendresse qui étoient aussi redoutables
que sa colère. Il en avoit cassé sa pipe et
renversé son punch. Enneric ne répondit
rien: il jeta les yeux sur Zabeth, et sou-pira.
Elle-même étoit dans une situation
pénible. Ses yeux étoient baissés; la rou-geur
étoit sur ses joues, et sa respiration
étoit élevée.</p>
<p>  Quand Patrice eut rapporté à son maî-tre
et une autre pipe et un autre bowl de
punch, il reprit sa position, et se mit à
boire et à fumer. Il ne dit pas un seul
mot de la journée, et finit par s'endor-mir
profondément et ronfler d'une ma-nière
désagréable pour la société. Ma-dame
Noriss la mère invita la jeun esse à<C/>
<pb n="193"/>
<O/>aller faire un tour de promenade. Made-moiselle
de Fermon et son amie se reti-rèrent
dans leur chambre; l'une et l'au-tre
le cœur peiné du retour d'un homme
qui, par ses discours, ne paroissoit pas
d'humeur à laisser son petit-neveu dispo-ser
de sa personne à son gré. Mademoi-selle
de Fermon, quand elle fut libre, se
mit à pleurer. Qu'avez-vous? lui dit ma-dame
Noriss. -- Ah, ma chère Éléonore!
lui dit-elle, je vois un avenir affreux qui
se prépare pour ma chère Zabeth! je ne
crois pas vivre long-tems ..... ce n'est pas
que je redoute la mort: elle ne m'effraie
que parce que je laisserai cette chère en-fant
sans appui et sans secours. Elle sera
obligée de retourner chez son père, si je
viens à mourir ..... et de retomber au
pouvoir d'une femme qui la rendra mal-heureuse
pour le reste de sa vie; et vous
savez aussi bien que moi, que ma chère<C/>
<pb n="194"/>
<O/>Zabeth est digne d'un meilleur sort? J'es-pérois,
d'après votre tendresse pour elle,
et celle qui lie nos enfans, lui laisser en
vous une mère tendre, et dans Enneric
un époux, un protecteur ..... Mais je vois
que cette flatteuse espérance est détruite
à jamais! .... -- Pourquoi, dit madame
Noriss, toutes ces sombres idées? Vous
avez encore le tems de vivre pour assurer
à Zabeth un sort à l'abri des événemens.
Vous connoissez ma tendresse pour elle;
je l'aime autant que mon cher Enneric,
et vous avez reconnu en lui une fermeté
de caractère qui ne laisse point d'inquié-tude.
Il aime Zabeth, il la veut pour sa
femme, et il n'est point aisé de lui faire
changer de projet. Tout jeune qu'il est,
il veut avec fermeté ce qu'il a mis dans
sa tête .... -- Ma chère amie, dit made-moiselle
de Fermon, à cet âge, on est
susceptible de varier ..... et l'ambition!<C/>
<pb n="195"/>
<O/>-- Non, mon amie, mon fils n'a pas
l'ame assez basse pour se laisser conduire
par un motif aussi vil ....</p>
<p>  Pendant qu'elles s'entretenoient ainsi,
Anna Williams, Zabeth et Enneric étoient
allé se promener dans la forêt de Wap-ping;
ils s'entretenoient aussi de M. Wil-ton.
Quel homme! disoit Zabeth; il m'a
fait trembler ... oh, qu'il a l'air méchant!
il n'aime pas la France! ... -- C'est qu'il
ne la connoît pas, disoit Enneric. -- Ah!
mon cher frère, lui dit Zabeth, en lui
serrant le bras qu'elle tenoit, votre oncle
ne voudra jamais que je sois votre femme?
Que m'importe? dit-il: est-ce que je ne
suis pas mon maître? il gardera ses mil-lions
.... S'il a sa volonté, moi, j'ai
la mienne. Va, ma chère amie, ne
t'inquiète pas: tu n'auras jamais d'au-tre
mari que moi .... -- Ah! c'est bien
vrai? dit-elle: mais, toi, tu pourras<C/>
<pb n="196"/>
<O/>avoir une autre femme? Et, tout en
disant cela, elle fondoit en larmes.
Anna la caressoit, l'embrassoit, et fai-soit
tout son possible pour la tranquil-liser.
Enneric, de son côté, lui prodi-guoit
toutes les protestations possibles,
et faisoit tous ses efforts pour remettre
le calme dans son ame. Ils s'entrete-noient
tous trois doucement d'un avenir
toujours trop incertain, quand des sou-pirs
et des sanglots vinrent frapper leurs
oreilles. Paix .... dit Zabeth: j'entends
les plaintes de quelqu'un qui est dans l'af-fliction
... Je ne suis pas la seule malheu-reuse
.... écoutons .... Le bruit s'appro-choit;
tous trois suspendoient leur respi-ration,
pour saisir quelques mots entre-coupés
qui échappoient à la personne qui
se plaignoit. Ils virent bientôt une femme,
dans l'épaisseur du bois, dont l'abandon
de la toilette annonçoit la douleur. Des<C/>
<pb n="197"/>
<O/>cheveux épars et sans ordre couvroient
ses épaules: une robe fixée sur sa taille
avec une seule épingle, étoit son seul
vêtement; des larmes abondantes cou-loient
de ses yeux, l'empêchoient de voir
ce qui se passoit auprès d'elle. Elle
n'aperçut pas les trois personnes dont
elle étoit assez proche; elle se jeta au
pied d'un arbre; et, en pressant la terre
de ses deux bras, elle s'écria: O terre!
quand me recevras-tu dans ton sein! ...
quand l'herbe verdoyante recouvrira-t-elle
ma tombe! ... Que je serai heureuse! ..
alors .... je ne souffrirai plus .... mon
cœur ne sera plus déchiré de souvenirs
douloureux! ... mes yeux fermés pour
l'éternité ne seront plus inondés de lar-mes!
.. j'aurai cessé de sentir ... j'aurai
cessé de souffrir .... Elle resta dans le
silence un moment, se releva, et appuya
sa tête contre l'arbre près duquel elle<C/>
<pb n="198"/>
<O/>étoit assise. Ses yeux étoient fermés; ses
deux mains se pressoient fortement contre
son cœur.</p>
<p>  Ah! dit Zabeth, volons à son se-cours;
je crois que l'infortunée se trouve
mal. Ils coururent près d'elle; Anna la
prit par la main, et lui demanda si
elle n'avoit pas besoin de secours? Cette
femme ouvrit les yeux: elle les promena
d'un air surpris sur ceux qui étoient près
d'elle; elle leur fit signe de la main de
s'éloigner. Non, dit Zabeth; nous ne
vous quitterons pas que vous ne soyez
rendue chez vous, et que vous ne soyez
plus calme. En disant ces paroles, elle
pressoit les mains de l'étrangère, et ver-soit
des larmes. Douce et tendre créa-ture!
dit cette malheureuse: si vous êtes
sensible, retirez-vous; ne fatiguez pas
votre ame neuve encore du spectacle
de l'humanité souffrante. Ah! le sort<C/>
<pb n="199"/>
<O/>nous réserve à chacun en particulier des
maux assez cuisans pour ne pas s'oc-cuper
de ceux des autres .... -- Ah, ma-dame!
dit Zabeth, vous ne rendez pas
justice à mon cœur! Telles peines que
le ciel me réserve, je ne serai jamais
indifférente à celles de mes sembla-bles!
.. -- Que je vous plains! dit cette
malheureuse, en arrêtant sur Zabeth
deux beaux yeux dans lesquels se pei-gnoit
la plus profonde tristesse. Made-moiselle,
le ciel nous traite avec ri-gueur,
quand il place dans notre ame
la sensibilité! ... C'est la source de tous
les maux de la vie! .. La mienne m'a
perdue ... et mon triste cœur opprimé
par des ingrats, ne soupire plus qu'a-près
la fin d'une existence trop pénible,
et que je n'ai plus le courage de sup-porter
.... -- Le tems ... dit Enneric ...
Le tems, reprit cette femme, détruit<C/>
<pb n="200"/>
<O/>d'une main et répare de l'autre; mais
avec les siècles .... Pour nous, chétifs{??}
mortels ... notre bonheur une fois dé-{??}
truit ... est sans retour .... Le seul bien
que nous puissions en attendre, c'est qu'il
nous pousse au tombeau. Arrivée à ce but{??}
nous cessons de souffrir ... En attendant
il faut tout supporter ... Ne me croyez
pas sans courage, continua-t-elle en les
regardant tous trois l'un après l'autre{??}
J'en ai déployé beaucoup dans le cours{??}
de ma vie, qui a été bien orageuse! ...{??}
mais les ressorts se lâchent, les forces{??}
s'épuisent .... et l'on ne forme plus de{??}
vœux que pour cette dernière demeure{?K}
qui nous met à l'abri de tous les maux ....
Les hommes, avec indifférence, fou-lent
à leurs pieds cette terre qui couvre{??}
leurs semblables, et ne pensent pas qu'un{??}
jour ils seront trop heureux de trouver
cet asyle pour être à l'abri de leurs op-<C/>
<pb n="201"/>
<O/>presseurs. Vous êtes jeunes encore; vous
apprendrez avec le tems que ce monde
{??}n'est rempli que de tyrans et de victimes;
q{??}qu'il faut être l'un ou l'autre, avant
{??}le finir sa carrière. Que ferez-vous,
{??}eune homme? -- Moi, madame? dit En-{??}eric,
j'espère ne rendre jamais personne
malheureux. Si je me croyois capable
l'opprimer quelqu'un, je préférerois
{??}mourir! ... -- C'est le langage de votre
{??}ge, dit - elle; mais si jamais la cor-ruption
se glissoit dans votre cœur, res-{??}ouvenez-vous
de la forêt de Wapping,
{??}t de l'infortunée que vous y avez con-{??}emplé
dans un moment de désespoir.
Apprenez, dit-elle en se levant et en
prenant Zabeth et Anna par la main;
apprenez, jeunes gens, que j'ai passé
ma vie à être victime des êtres qui m'é-toient
les plus chers; que mon cœur trop
sensible a connu l'amour et l'amitié;<C/>
<pb n="202"/>
<O/>que j'ai tout sacrifié à ces deux senti-mens-là;
que je n'ai aimé et oblige
que des ingrats; que ma fortune s'es{??}
évanouie, parce que j'étois compatis-sante;
et que mon cœur est déchiré{??}
parce que j'ai aimé d'amour l'homme le
plus perfide. Je suis bien à plaindre
sans doute .... mais je préfère mes maux{??}
à leur prospérité. Je mourrai peut-être
de ma douleur .... mais à mon heure
dernière, mon ame sera sans remords{??}
Peu d'êtres peuvent se flatter d'une fin
aussi paisible .... S'il est en votre pouvoir
mes jeunes amies, fuyez l'amour! E{??}
vous, jeune homme, ne faites jamais
le malheur du cœur que l'on vous aura{??}
abandonné! ... Elle donna un baiser
sur le front à chacune de ces belles
filles, serra la main d'Enneric, et s'é-{??}
loigna, en leur défendant de la suivre.
Le malheur est respectable: ils restèrent{??}<C/>
<pb n="203"/>
<O/>dans la plus parfaite immobilité. Zabeth
revint la première de l'état dans lequel
la vue de cette infortunée l'avoit jetée:
elle tendit les bras vers le chemin qu'elle
avoit pris pour s'éloigner. Oui .... oui ....
dit-elle, je me ressouviendrai de la forêt
de Wapping .... et de cet arbre .... et de
vos pleurs! ... Peut-être viendrai-je un
jour y presser la terre de mes bras, et lui
demander de m'ouvrir son sein, pour me
soustraire à tous mes maux! ... -- Quelle
extravagance! dit Enneric. Tu ne vois
pas que cette femme est presque folle?
Elle est à plaindre sans doute; mais
je lui crois la tête un peu dérangée ...
Enneric! ... mon cher Enneric! ... je
n'aime pas ce langage, dit Zabeth; il
part d'un cœur dur. Quand on souffre
beaucoup, on ne parle pas comme quand
on est paisible. Elle a dit des choses
bien fortes! ... trop vraies peut-être! ...<C/>
<pb n="204"/>
<O/>Elle n'est pas folle; mais elle est bien mal-heureuse!
-- Oh, oui! bien malheureuse{??}
dit Anna. Ils reprirent le chemin de la
maison de madame Noriss, et ne purent{??}
se rien dire pendant le chemin. Le cœur
des deux jeunes filles étoit oppressé: En-neric
étoit rêveur.</p>
<p>  Quand ils furent arrivés, Zabeth de-manda
sa tante. On lui dit qu'elle étoit{??}
dans sa chambre. Elle y monta, con-tente
de pouvoir se dispenser de paroître
au salon dans l'état d'agitation où elle
se trouvoit.</p>
<p>  Mademoiselle de Fermon étoit encore
avec son amie. Elle fatiguoit son esprit
à prévoir le sort de sa nièce. Elle la vit{??}
paroître pâle et les yeux gros de larmes.{??}
Zabeth lui conta la rencontre qu'elle
avoit faite à la promenade, et ne put{??}
rendre à sa tante et à madame Noriss les
expressions douloureuses de l'infortunée<C/>
<pb n="205"/>
<O/>qu'elle avoit vue, sans que son cœur sen-sible
ne payât le tribut que l'on doit au
malheur. Elle accompagna son récit des
larmes de la pitié. M.elle de Fermon
soupira, et lui dit: Ma chère Zabeth,
cette rencontre imprévue peut un jour
vous servir. Qui que ce soit ne peut lire
dans l'avenir. Si jamais le sort vous ré-servoit
de certaines peines, accoutumez-vous
de bonne heure à supporter avec
courage les adversités de la vie. Quand
les jours du malheur sont arrivés, il est
d'une grande ame de se roidir contre les
événemens. -- Ah, ma tante! je crois
qu'il en est contre lesquels le courage se
brise! -- N'amollissez pas votre ame par
de semblables pensées, ma chère fille,
lui dit madame Noriss. Vous ne savez
pas l'histoire de cette femme. Elle est
bien à plaindre, je le crois; mais nous
ignorons jusqu'à quel point elle a mérité<C/>
<pb n="206"/>
<O/>son malheur. -- Ma chère maman, elle
nous a dit que son plus grand tort étoit
d'avoir été trop sensible. Est - ce un
crime? .... -- C'est selon les circonstan-ces,
dit mademoiselle de Fermon. -- Je
serois donc bien criminelle! dit Zabeth
avec l'expression de la douleur; car mon
pauvre cœur est bien sensible! ..... On
vint avertir que le souper étoit servi. Za-beth
pria sa tante de la dispenser de pa-roître
-- Eh! pourquoi, mon enfant?
cela te distraira des impressions pénibles
que tu as reçues à la promenade. -- Moins
que vous ne croyez, ma chère tante. Je
me sens le besoin d'être seule. Elle insista
tellement pour rester, que l'on fut obligé
d'y consentir. Enneric vint la chercher;
mais ses sollicitations furent inutiles. Il
resta près d'elle, et ne voulut pas souper
non plus. Zabeth lui sut bon gré de cette
attention, et son ame reprit un peu de<C/>
<pb n="207"/>
<O/>calme. Elle se coucha de bonne heure;
mais le repos étoit loin d'elle. L'image
de cette femme la poursuivoit. Elle ne
pouvoit fermer les yeux, qu'elle ne la vît
pressant la terre avec douleur. Ses cris re-tentissoient
au fond de son ame. Elle se
réveilloit en sursaut, en disant: Pauvre
créature! pauvre créature! que tu dois
passer de cruels momens! Le repos de la
nuit, qui est un bienfait de la nature
pour tout ce qui respire, est devenu étran-ger
à ton existence! il n'en est plus pour
toi! .... Vers le point du jour, ses esprits
fatigués s'appesantirent: elle s'endormit.</p>
<p>  Elle commençoit à goûter un sommeil
bien nécessaire pour réparer la fatigue de
ses esprits, quand des cris perçans vin-rent
frapper son oreille. Elle écouta ce
que ce pouvoit être. Elle distingua la
voix de sir John Wilton, qui faisoit reten-tir
la maison, et qui, d'une voix formi-<C/>
<pb n="208"/>
<O/>dable, appeloit ses valets. Un moment
après, elle entendit appeler son cher En-neric.
Ce nom lui arracha un soupir.</p>
<p>  Enneric se rendit près de son oncle,
qu'il trouva fumant et buvant. Viens ici,
jeune homme, lui dit-il. Pendant que
ces femmes dorment encore, il faut que
je te parle. Qu'est-ce que cette Française
qui est avec ta mère? -- Mon oncle, c'est
une amie avec laquelle elle a été élevée.
Et la jeune fille qui est avec elle?
C'est sa nièce. -- Tu la connois beau-coup?
-- Nous avons été élevés ensemble.
Belle éducation pour un homme! élevé
avec une fille! et une fille Française! ....
Mon oncle, elle est charmante!
Est-ce que tu l'aimes? dit-il en élevant
la voix. -- Mon oncle ... -- Parle? ou je ...
Oui, mon oncle. -- Ecoute, jeune
drôle. Je suis ton oncle. Tu n'as plus de
père, et je veux bien t'en tenir lieu. Je<C/>
<pb n="209"/>
<O/>veux être respecté et obéi. Tu n'as jamais
eu à faire qu'à des femmes. Mais je te
préviens que l'on ne me mène pas comme
ces poupées-là. Tu es la seule cause qui
m'a ramené dans mon pays. Je ne me
suis pas marié, pour te faire un sort
brillant. Avec la fortune que je te don-nerai,
tu seras le plus riche gentilhomme
des trois royaumes. Je veux te faire faire
un chemin brillant. Mais si tu t'avisois
d'épouser une Française ... si tu étois assez
bêlitre pour te marier à une de ces sau-terelles
.... sur mon honneur, tu le paie-rois
plus cher que tu ne penses. Rien
n'égale mon antipathie pour tout ce qui
vient de ce pays-là; et, si ces Françai-ses-là
restent encore long - tems chez ta
grand'mère, j'irai prendre logement ail-leurs
.... Tu ne me réponds rien? ......
Enneric ... veux-tu parler? ... Goddam ...
ne me mets pas en colère ... Veux-tu bien<C/>
<pb n="210"/>
<O/>dire tout-à-l'heure que tu ne seras jamais
le mari d'une pareille femelle? .........
Mais, mon oncle, je suis encore si
jeune! ..... -- Ce n'est pas répondre,
monsieur; c'est éluder. Dites ..... tout-à-l'heure
.... dites ..... ou ..... M. Wilton
s'étoit mis dans une telle colère, qu'En-neric,
qui avoit toutes les dispositions
nécessaires pour n'être pas plus endurant{??}
que son oncle, alloit lui répondre for-tement,
lorsque madame Noriss, la
grand'mère, entra. -- Quel train, mon
frère! depuis deux heures, personne ne
peut prendre de repos dans la maison. Je
vais avoir ma migraine toute la journée.
Comme vous voilà rouge! Que vous a
fait Enneric? vous paroissez tout en co-lère?
-- Les femmes ne se mêlent pas des
affaires des hommes. -- Mais enfin, mon
frère? .... -- Que voulez-vous savoir? Je
demande à ce petit garçon s'il veut épo u-<C/>
<pb n="211"/>
<O/>{??}er une Française? -- Quand cela seroit,
mon frère? une femme vaut une femme.
J'en connois ..... -- Taisez-vous; taisez-vous,
reprit M. Wilton avec fureur.
Voilà comme vous avez fait de votre fils.
Eh bien, mon frère, dit madame
Noriss tout effrayée, je me tairai. En-neric
est encore jeune: il ne fera que ce
que sa famille voudra. N'est-ce pas, mon
ami? lui dit-elle en se retournant de son
côté, et en lui faisant signe. -- Oui, ma
bonne maman, dit Enneric. Je n'ai pas
dit non. Mon oncle ne s'est pas donné la
peine d'entendre ma réponse. -- Bien .....
bien ..... comme cela, dit M. Wilton;
bois ce verre d'eau-de-vie; sois bon gar-çon,
et sois tranquille. Je te ferai un sort
digne d'envie.</p>
<p>  L'heure du thé arriva. Zabeth s'y ren-dit
avec sa tante. Mais sa figure annon-çoit,
par sa pâleur et par son abattement,<C/>
<pb n="212"/>
<O/>qu'elle avoit passé une mauvaise nuit.
Enneric s'approcha d'elle, et lui de-manda,
en lui serrant la main, com-ment
elle se portoit? -- Très-bien, lui
dit-elle: je suis sensible à votre attention.
A votre attention .... reprit-il. Mais,
Zabeth, d'où vient ce ton froid? -- Ah!
dit-elle, il faut que je m'accoutume de
bonne heure à vous parler comme on le
doit dans le monde. Ma tante m'a fait
sentir ce matin que la familiarité qui
convient à l'enfance n'est plus à sa place
à un certain âge. Nous ne sommes plus
des enfans .... -- Quoi! ma bonne amie!
tu vas me dire <hi rend="italic">vous?</hi> Oh! je ne pourrois
m'accoutumer à ce ton: je croirois que
tu ne m'aimes plus. -- Il faut bien, dit-elle,
s'accoutumer à cela, et pourtant être
bien persuadé, mon cher ami, que je
vous aimerai toute ma vie. Pendant cette
petite conversation, M. Wilton n'ôtoit<C/>
<pb n="213"/>
<O/>pas les yeux de dessus son neveu. Il les
rouloit dans sa tête d'une manière ef-frayante.
Cela n'échappa pas à madame
Noriss, ni à mademoiselle de Fermon.
Elles se poussèrent le genou; et cela les
confirma dans l'idée qu'elles avoient que
cet homme s'opposeroit de tout son pou-voir
au mariage de leurs aimables enfans.</p>
<p>  Mademoiselle de Fermon ne put sup-porter
cette idée, sans sentir renouveler
dans son cœur toutes ses inquiétudes sur
le sort à venir de sa nièce. Elle voyoit
clairement que, quoique dans l'âge le
plus tendre, son cœur s'étoit ouvert au
plus vif attachement pour le jeune No-riss;
et que, tôt ou tard, cette fatale
passion la rendroit malheureuse ... Sa
santé, qui tous les jours déclinoit, lui
ôtoit la force de supporter une pareille
perspective. Comme on se levoit de table,
elle se trouva très - mal. On la porta<C/>
<pb n="214"/>
<O/>dans sa chambre: la fièvre se déclara,
et on fut obligé de la mettre au lit.
Zabeth étoit près du lit de sa tante: elle
ne pouvoit la voir dans l'état où elle étoit,
sans éprouver la plus vive douleur. Ne
pleurez pas, ma chère fille, lui dit ma-demoiselle
de Fermon: vous augmentez
mes maux; il faut espérer que cela ne
sera rien.</p>
<p>  Madame Noriss et son fils lui tinrent
fidèle compagnie: ils furent obligés de
se rendre, à l'heure du dîné, avec le reste
de la société. M. Wilton n'avoit pas té-moigné
une joie si bruyante depuis deux
jours qu'il étoit arrivé: il ne s'étoit en-core
que mis en colère, avoit beaucoup
bu et beaucoup fumé. Vers la fin du
repas, il dit à sa sœur: Clara, avez-vous
envoyé chercher le médecin? -- Non,
mon frère, dit madame Noriss. -- Pa-trice,
informez - vous où il est, et qu'on<C/>
<pb n="215"/>
<O/>l'amène sur-le-champ; je veux lui parler,
dit-il; il faut qu'il conseille à la Fran-çaise
l'air natal ... et il se mit à rire
aux éclats. C'est fort bon, l'air natal ...
cela remet la santé, et nous en débar-rassera.
Madame Noriss et son fils se
sentirent cruellement blessés de cette
saillie anglaise. Cela te fait faire la gri-mace?
dit-il à son neveu, en lui frap-pant
sur l'épaule, de façon à la lui bri-ser.
-- Mais, mon oncle, je ne croyois
pas une amie de ma mère de trop dans
cette maison .... La fera-t-on partir dans
l'état où elle est? ... -- Bah! bah! dit-il,
l'air de la mer lui fera du bien; et, si elle
crève en chemin .... il y a la planche ....
peste .... le trou est bientôt rebouché ....
Juste ciel! s'écria madame Noriss en
se levant de table; oubliez - vous, mon-sieur,
qu'elle est mon amie? -- Vous la
reconduirez si vous voulez, chère nièce.<C/>
<pb n="216"/>
<O/>Madame Noriss la mère, qui étoit une
excellente femme, quoique peu spiri-tuelle,
ne put tenir à ce discours. Mon
frère, lui dit-elle, je vous prie de ne
point oublier que vous êtes chez moi?
Vous n'êtes pas ici avec vos nègres ....
Vous vous fâchez, Clara? Je suis gai
quand je m'y mets, et drôle tout comme
un autre. C'est pour rire que je dis
cela; et, en le disant, il rioit à faire
casser les vîtres; et son ventre en tou-choit
à son menton.</p>
<p>  Madame Noriss se retira chez elle;
son fils vint l'y rejoindre, et lui conta
la conversation qu'il avoit eue le matin
avec son oncle. Eh bien! mon fils, lui
dit-elle, quel parti prendrez-vous? -- Il
est tout pris, ma mère; je ne serai
pas toujours obligé d'entendre mon
oncle comme je l'ai été depuis son
retour. Je renonce à sa fortune, et Za-<C/>
<pb n="217"/>
<O/>beth sera ma femme; mais, dans ce mo-{?K}
ment-ci, que puis-je opposer à sa volonté?
Je ne suis pas dans le cas de faire con-noître
la mienne; Zabeth n'a pas encore
treize ans; je ne puis devenir son époux.
Il faut, mon cher ami, lui dit sa
mère, patience et constance. Vous ne
voudriez pas faire le malheur d'une fille
aimable qui mérite toute votre tendresse,
et qui vous aime tendrement? Enneric
promit à sa mère que rien ne pourroit le
faire changer, et que tous les trésors de
l'univers ne lui feroient point abandon-ner
Zabeth.</p>
<p>  Le soir, la fièvre de mademoiselle de
Fermon augmenta; et l'on fut obligé
d'envoyer chercher le médecin, qui,
quoiqu'il n'eût pas vu M. Wilton, n'en
conseilla pas moins à la malade de chan-ger
d'air. Il lui administra quelques dro-gues
qui calmèrent la fièvre. Au bout de<C/>
<pb n="218"/>
<O/>quelques jours, elle se sentit mieux, et
annonça qu'elle désiroit retourner en
France. L'infortunée Zabeth n'apprit
pas la volonté de sa tante sans se trouver
très-mal. Voilà, dit-elle à Enneric qui
étoit près d'elle, voilà, mon ami, le
moment que je redoutois arrivé ... Il faut
nous séparer! ... et je ne sais pourquoi
un funeste pressentiment parle à mon
cœur ... et me dit que je ne vous reverrai
plus! .... O Enneric! n'oubliez jamais
qu'il existe en France une fille infortunée
qui vous aime plus que sa vie .... et qui
ne vous oubliera jamais! .... Le pauvre
Enneric ne savoit quels moyens employer
pour la tranquilliser. Les larmes, les
sermens, tout fut mis en usage. Mais
Zabeth ne pouvoit vaincre ses inquiétu-des.
Le moment du départ arriva. Ma-dame
Noriss auroit desiré accompagner
son amie; mais elle étoit nécessaire près<C/>
<pb n="219"/>
<O/>{??} son fils, vu l'autorité que M. Wilton
{??}uloit prendre sur lui. Elle croyoit pou-{??}ir
tout concilier, en ne heurtant point
{??}t homme de front; ce qu'elle auroit
{??}it, si elle avoit emmené avec elle En-neric.
Elle prit le parti de rester. Made-moiselle
de Fermon se mit en route avec
Zabeth et sa femme-de-chambre. Il est
{??}tile de dire combien de larmes furent
{??}rsées. Celles qui partoient et celles qui
{??}stoient en versèrent abondamment.
{??}ette nouvelle séparation ne parut drôle
{??}'à M. Wilton, qui en fut si joyeux,
{??}ue ce jour - là il s'enivra au point que
{??}on fut obligé de le porter à quatre dans
{??}on lit. La pauvre Anna promit à Zabeth
{??}e lui écrire bien exactement. Elle se sé-{??}aroit
d'une amie à qui elle étoit tendre-{??}ent
attachée.</p>
<p>  Les larmes de Zabeth ne pouvoient se
{??}rir; et chaque tour de roue qui l'éloi-<C/>
<pb n="220"/>
<O/>gnoit de Wanstead étoit pour elle u{??}
supplice. Mademoiselle de Fermon fi{??}
tout son possible pour relever son cou-rage,
et lui donner un espoir qu'elle n'a{??}
voit pas elle-même. Elle envisageoit cette
séparation comme éternelle; et, malgre
la pureté de ses intentions, elle se repro-{??}
choit d'avoir contribué au malheur de sa
nièce, en aidant son cœur à former un{??}
attachement qui, d'après les circonstan-ces
où elle se trouvoit, devoit faire le sup-plice
de sa vie.</p>
<p>  On se rendit à Douvres à très-petites
journées. Mademoiselle de Fermon fut
obligée de prendre quelques jours de repos;
la fièvre, quoique légère, ne la quittoit
pas. La veille du jour où elle devoit s'em-barquer
pour revenir en France, elle se
sentit assez bien pour aller faire un tour
de promenade, à l'aide du bras de sa nièce
et de sa femme-de-chambre. Elle prenoit<C/>
<pb n="221"/>
<O/>{??}air assise sous des arbres, quand un va-{??}et
de l'auberge arriva tout essoufflé, et
lit assez haut: Qui est-ce qui s'appelle
mademoiselle de Saint-Silvain? Voilà une
lettre de Londres. Il y a pressée dessus,
et je suis venu sur-le-champ. -- C'est moi,
{??}it Zabeth; elle prit la lettre, et dit à sa
tante: C'est encore de mon cher Enne-ric!
Elle se mit à la lire. Pendant qu'elle
{??}toit occupée de cette agréable lecture,
un grand homme basané passoit et repas-{??}oit,
en la considérant. Comme elle étoit
très-jolie, mademoiselle de Fermon ne
{??}ut point étonnée de voir qu'on la remar-{??}uoit.
D'ailleurs, les larmes qu'elle ver-{??}oit
en lisant les expressions de l'amour
le son cher Enneric, étoient faites pour
exciter la curiosité. Elles se levèrent pour
{??}evenir à l'auberge; au moment d'entrer,
mademoiselle de Fermon reconnut le
{??}ême homme qui les avoit suivies. Elle<C/>
<pb n="222"/>
<O/>ne pouvoit imaginer d'où provenoit cette
affectation de la part d'un homme qu{??}
portoit les livrées de la misère. Elle dit{??}
sa femme-de-chambre que, si cet homme
avoit quelques besoins et qu'il s'adressâ{??}
à elle, elle lui donnât l'aumône; que, s'i{??}
étoit Français, et qu'il voulût retourne
dans sa patrie, elle lui en procureroit le{??}
moyens, si c'étoit la cause de son em-barras.
D'après ces ordres, la femme-de{??}
chambre, quand elle eut remis sa maî{??}
tresse dans sa chambre, revint sur la
porte de l'auberge. Elle ne tarda pas d'être
accostée par ce même homme, qui lu{??}
dit d'un ton honnête: Je vous demande
pardon, mademoiselle, si je vous aborde{??}
Votre maîtresse ne s'appelle-t-elle pas ma-demoiselle
de Saint - Silvain? -- Oui,
monsieur. -- D'où est-elle? -- De Bou-logne.
-- De Boulogne! .... Est-elle fille
d'un M. de Saint-Silvain qui demeure{??}<C/>
<pb n="223"/>
<O/>{??}rès de cette ville? -- Oui, monsieur.
Est-il marié? -- Oui: mais pourquoi
{??}es questions? -- Pardonnez, mademoi-selle;
mais votre maîtresse est belle, elle
{??}st intéressante! sa présence inattendue a
{??}eplacé dans mon esprit des choses qui en
{??}toient effacées depuis plus de sept ans.
Quelle est la personne qui l'accompagne?
Sa tante. -- Sa tante! c'est cela préci-{??}ément!
..... Pourrois-je parler à madame
{??}a tante sans que sa nièce y soit? -- Mon-sieur,
je ne crois pas cela possible; mais
{??}e le demanderai à mademoiselle. -- De-{??}andez-lui,
et dites-lui que j'ai des choses
{??}téressantes à lui communiquer. -- Oui,
Mnonsieur. Elle remonta faire part à ma-demoiselle
de Fermon de la conversation
qu'elle venoit d'avoir. -- Je n'ai rien d'in-téressant
à apprendre, dit-elle; cet homme
{??}eut sans doute avoir quelque secours.
Allez le rejoindre, qu'il vous fasse con-<C/>
<pb n="224"/>
<O/>noître ses besoins; s'il est en mon pouvoir{??}
j'y satisferai.</p>
<p>  La femme-de-chambre vint redire cela{??}
à l'homme, qui attendoit sa réponse. Il{??}
rougit. -- Je n'ai besoin de rien, made-moiselle;
dites à votre maîtresse que ce{??}
que j'ai à lui dire la regarde seule, et{??}
intéresse mademoiselle sa nièce. -- Faites-le
monter, dit mademoiselle de Fermon,
quand elle apprit que cet homme insistoit{??}
pour la voir. Que ma nièce se retire avec
vous dans votre chambre; mais soyez au{??}
guet du moindre bruit qui se passeroit{??}
chez moi; je ne connois pas les intentions
de cet homme, et sa mine n'est pas recom-mandable.</p>
<p>  Il vint, et se présenta avec l'aisance{??}
d'un homme comme il faut. Pardonnez,
mademoiselle, la démarche que je fais
aujourd'hui: j'aurois dû chercher à la
faire plutôt, puisque le sort de mademoi-<C/>
<pb n="225"/>
<O/>selle de Saint-Silvain dépend des avis que
{??}i à vous donner; mais des égaremens
{??} jeunesse m'ont jeté tantôt dans un
{??}ys, tantôt dans un autre. Balotté par
{??}dversité, obligé de lutter contre elle,
{??}da ne s'est pas présenté à mon esprit.
{??} hasard aujourd'hui m'a fait entendre
{??} nom; cela a renouvelé dans mon
{??}e des souvenirs cruels! J'ai sur-le-{??}amp
pris le parti de m'adresser à vous.
{??}paroît que le monstre qui projetoit sa
{??}ine, ne l'a pas encore consommée? Le
{??}me est quelquefois lent à se développer.
{??}l est encore tems, je me croirai heureux
{??}pourvoir vous donner des lumières qui,
{??}Portant sur moi un jour affreux, seront
{??}les à une personne belle et intéressante.</p>
<p>  Vous me faites frémir, monsieur, dit
Mademoiselle de Fermon! hâtez-vous,
{??} vous prie, de me tirer de l'inquiétude
{??}e vous venez de jeter dans mon ame.<C/>
<pb n="226"/>
<O/>-- Je suis désolé, mademoiselle, de re-porter
votre esprit sur des souvenirs dou-loureux.
Permettez que je vous fasse l{??}
récit de mes aventures: elles tiennen{??}
essentiellement à ce que j'ai à vous dire{??}</p>
<p>  Je suis fils d'un très-gros négociant d{??}
Lyon. Mon père n'épargna rien pour m{??}
donner une éducation brillante. La for-tune
dont il jouissoit me mettoit à porté{??}
de goûter tous les plaisirs auxquels un
jeune homme est enclin. J'étois plus sen{??}
sible que libertin. Je fis connoissance
d'une jeune fille jolie, et dont l'air de dé{??}
cence me charma: elle vivoit dans un des
faubourgs de la ville, avec une vieille{??}
femme qui se disoit sa tante. Quand elle
vit que mon cœur étoit engagé sérieuse-ment,
elle irrita ma passion par des dif-ficultés
simulées; et fit si bien, que je ne
vis d'espoir à mon amour qu'en en faisant
ma femme. Elle me fit accroire tout ce<C/>
<pb n="227"/>
<O/>qu'elle voulut. Je vous éviterai les détails
{??}es séductions qu'elle et sa prétendue
{??}ante mirent en jeu.</p>
<p>  Mon père apprit mes assiduités près
{??}d'elle; il m'en parla, et me dit tout ce
que la raison lui suggéra pour me retirer
d'une maison qui étoit regardée comme
{??}une maison de débauche. On savoit que
cette vieille femme changeoit de nièce de
tems en tems, et que, quand elle en avoit
produit une dans le monde, il lui en re-venoit
une autre. J'étois tellement séduit
par l'air modeste de cette fille, que l'on
ne put rien gagner sur moi. L'amour
avoit mis sur mes yeux le bandeau le plus
{??}épais: elle devint enceinte; cette nouvelle
me combla de joie; mais elle affecta un
si grand désespoir, que je craignis pour
ses jours. Je fus me jeter aux pieds de mon
père, et lui demander de m'unir avec
ma femme, qui, quoique peu riche, avoit<C/>
<pb n="228"/>
<O/>toutes les vertus. Il se mit dans une s{??}
grande colère, qu'il me chassa de chez
lui. Cette rigueur consomma ma perte{??}
je rassemblai le plus d'argent qu'il me fu{??}
possible, et je vins m'établir chez ma
maîtresse; je lui offris de l'épouser. Jus-qu'alors
cela avoit fait l'objet de ses plus
ardens desirs; mais, quand elle me vi{??}
banni de chez mon père, elle s'y refusa,
sous l'apparence de la générosité, en di-sant,
qu'elle ne vouloit pas irriter davan-tage
sa colère.</p>
<p>  Depuis que j'étois lié avec elle, j'avois,
outre les menus plaisirs que mon père me
donnoit, fait une très-grande quantité de
dettes. Quand on sut que j'étois sorti de
la maison paternelle, il me fut impos-sible
de trouver la moindre ressource;
j'étois au désespoir, et ne savois de quel
côté donner de la tête, lorsqu'un jour la
vieille Dupuis ..... -- Ah, ciel! dit ma-<C/>
<pb n="229"/>
<O/>demoiselle de Fermon, quel nom venez-{??}ous
de prononcer! Vous glacez mon
{??}eur! Cette fille est la Dupuis ........ la
{??}mme ... Je n'en puis plus ... En disant
{??}es mots, elle se pencha sur sa chaise, et
{??} trouva mal. Duval (car c'étoit lui-même)
appela du secours. Zabeth et la
{??}mme-de-chambre arrivèrent. Elle eut
{??}entôt repris l'usage de ses sens, les fit
{??}tirer, et invita, d'un geste, Duval à
{??}ntinuer son histoire. Il reprit ainsi:
{??}a vieille Dupuis me prit un jour à part,
{??} me tint le langage le plus extraordi-naire;
elle me représenta la misère où j'al-{??}is
tomber, moi et ma femme; elle se
{??}ervit de cette expression: Vous êtes fils
{??}nique, me dit-elle: tout ce que votre
{??}ère possède vous appartient de droit, s'il
{??}enoit à mourir. Je possède un secret que
{??} puis vous donner; c'est une drogue que
{??}ai apportée d'Italie, où j'ai voyagé dans<C/>
<pb n="230"/>
<O/>ma jeunesse. En lui en faisant prendre
une dose légère dans son café, en trois
ans de tems votre père aura fini sa car-rière,
sans qu'il reste de traces qui puis-sent
vous compromettre. Une pareille{??}
proposition me fit frémir d'horreur; je
lui dis tout ce qui se présenta à mon ima-gination,
et la traitai comme la dernière{??}
des malheureuses. La Dupuis vint voir{??}
d'où provenoit une pareille scène. Je lui
communiquai les horribles propositions
que cette infernale créature m'avoit faites.
Elle se mit de mon côté, et ne la ménagea
pas plus que moi. Quand nous fûmes
seuls, elle se jeta à mes pieds, et me pria,
en versant un torrent de larmes, de la
sortir d'une maison où un pareil monstre
existoit. Je le lui promis; mais j'ignorois
les moyens d'y parvenir: je ne possédois
pas un sol, et ne trouvois aucune res-source.
Le même soir, je reçus une lettre<C/>
<pb n="231"/>
<O/>anonyme, dans laquelle on me marquoit
que mon père sollicitoit un ordre pour
me faire enfermer, et qu'il devoit l'obte-nir
sous huit jours; cette nouvelle me
terrassa. La Dupuis, après s'être livrée
à toutes les grimaces qui annoncent un
violent désespoir, me demanda si je ne
pourrois pas me ménager quelque intelli-gence
dans la maison de mon père, m'y
introduire, et tâcher de m'emparer de
quelque argent? Cette action répugnoit à
mon ame; mais ma position étoit déses-pérée;
il falloit prendre un parti, et le
prendre promptement. Je m'adressai à
un vieux serviteur qui m'avoit élevé; il
possédoit toute la confiance de mon père.
Je lui parlai d'un repentir qui étoit loin
de mon cœur, et lui dis que je desirerois
lui parler plus à mon aise; que, s'il
vouloit m'indiquer un moment où mon
père ne seroit pas chez lui, j'irois, et que<C/>
<pb n="232"/>
<O/>nous aviserions aux moyens nécessaires
pour calmer sa colère. Ce digne homme
y consentit. Le lendemain matin il me fit{??}
dire que si, sur les six heures du soir,
je voulois me rendre à la porte de derrière,
il me l'ouvriroit; que mon père étoit à la
campagne pour deux jours, et que nous
aurions le tems de parler à notre aise des
heureuses dispositions qui étoient entrées
dans mon ame.</p>
<p>  Je me rendis très-exactement à l'heure
qu'il m'avoit indiquée. Je rentrai dans la
maison paternelle comme un fugitif. Les
précautions qu'il falloit prendre pour que
je ne fusse pas vu des autres valets hu-milièrent
mon cœur. Les raisons qui
m'amenoient me firent frémir. Les re-mords
étoient prêts à s'emparer de ma
conscience: mais l'idée de la Dupuis,
l'état où elle étoit, la crainte que j'é-prouvois
pour ma liberté, tout cela vint<C/>
<pb n="233"/>
<O/>se représenter dans mon esprit, et les
étouffa dans leur naissance. Une main in-visible
me conduisoit à ma perte. Je tins
un très-long discours à ce pauvre Pierre,
où j'étalai le plus sincère repentir. Il me
crut, et me promit d'employer tout ce
qui seroit en son pouvoir pour calmer la
colère d'un père justement irrité. La nuit
étoit avancée. J'avois eu soin de prolon-ger
le tems le plus qu'il me fut possible.
Il me dit qu'il étoit tems de me retirer.
O mon cher Pierre! lui dis-je, ne me re-fusez
pas une grace: laissez-moi coucher
ici cette nuit. Cet homme ne crut pas
pouvoir refuser au fils de son maître
une chose si simple. Il y consentit. Il
m'apporta quelques rafraîchissemens. Je
l'invitai à les partager avec moi: je mis
dans un verre de vin que je lui présentai
une poudre assoupissante, et un quart-d'heure
après il étoit dans le plus pro-<C/>
<pb n="234"/>
<O/>fond sommeil. Je savois où étoient tou-tes
les clefs; je m'en emparai, et mis la
main sur les bijoux les plus précieux. Je
pris tout l'or qui se présenta à ma vue,
le plus d'argent blanc que j'en pus por-ter,
et je revins chez la Dupuis, non
sans un trouble que je ne puis vous ren-dre.
Je me hâtai de m'assurer d'une voi-ture;
je pris des chevaux; je laissai à la
vieille tante une somme raisonnable, et
à la pointe du jour, j'étois loin des lieux
qui m'avoient vu naître. La Dupuis me
combloit de mille caresses, et tâchoit
d'éloigner de mon esprit toutes les idées
fâcheuses qui pouvoient s'y présenter.</p>
<p>  Nous vînmes à Marseille. Je changeai
de nom. La Dupuis y mit au monde le
fruit de mon amour. C'est cet enfant-là
qu'elle fait passer aujourd'hui pour son
neveu. Mademoiselle de Fermon fit un
geste d'horreur, et s'écria: O monsieur<C/>
<pb n="235"/>
<O/>de Saint-Silvain! que vous êtes abusé! ...
On mit cet enfant en nourrice dans
un faubourg de la ville. Nous donnâmes
à la femme qui s'en chargea une somme
assez forte, pour qu'elle ne pût, de long-tems,
le trouver à charge. Nous parcou-rûmes
plusieurs provinces. Nous eûmes
bientôt trouvé la fin du vol que j'avois
fait à mon père. Il fallut user de ressour-ces.
Je me fis joueur; et je dois, pour
l'expiation de la bassesse dans laquelle
j'étois tombé, vous avouer qu'à force
d'adresse, j'avois su fixer la fortune.
Plusieurs années s'écoulèrent ainsi. Mais
à la longue, je fus découvert. Je me lassai
d'une vie qui n'étoit pas faite pour moi.
Je ne voulus plus faire le vil métier d'es-croc.
La misère approchoit à grands pas.
Je conseillai à la Dupuis de tâcher de se
tirer d'affaire; que, quant à moi, mon
parti étoit pris; que j'étois décidé à pren-<C/>
<pb n="236"/>
<O/>dre le parti des armes. Elle y consentit{??}
Je m'engageai. Nous nous donnâmes{??}
rendez-vous à Marseille, en cas que la
fortune favorisât un de nous deux. Elle
trouva une place de femme-de-chambre
près d'une dame qui partoit pour l'An-gleterre:
elle la suivit. Elle perdit sa
maîtresse, revint en France, débarqua
à Boulogne, et entra près de madame
votre sœur. Elle avoit toujours eu soin de
m'écrire: elle avoit envoyé à la femme
qui soignoit notre enfant de quoi
continuer ses soins. Comme elle avoit
toujours nourri dans son cœur l'espoir
de m'épouser; se flattant que tôt ou tard
je rentrerois en grace avec mon père,
elle n'avoit pas cessé de m'entretenir de
la tendresse qu'elle prétendoit avoir pour
moi. C'est une femme que la longueur du
tems ne rebute point: elle ne perd jamais
de vue le but qu'elle s'est proposé d'attein-<C/>
<pb n="237"/>
<O/>dre. Tout-à-coup je cessai de recevoir de
ses nouvelles. Je ne pus me procurer au-{??}cuns
renseignemens sur son sort. Mon
{??}régiment s'embarqua, et je fus deux ans
{??}absent. La fortune m'avoit favorisé de ce
c{??}ôté. J'eus le bonheur de sauver la vie
{??}à mon capitaine: revenu en France, il
me donna mon congé. Aussi-tôt que je
me vis libre, je me rendis à Marseille.
Je trouvai la nourrice morte, et l'enfant
abandonné à la charité de ceux qui vou-{??}oient
bien lui donner du pain. Je pris
les informations. Une voisine de cette
femme me montra la dernière lettre que
{??}'on avoit reçue de la Dupuis: elle disoit
qu'elle étoit du côté de Boulogne. Je pris
{??}'enfant avec moi, et j'entrepris cette
{??}oute. Je ne pouvois laisser un être qui
{??}enoit de moi l'existence dans l'état de
{??}misère auquel il étoit réduit. J'étois loin
{??}e penser à profiter de la position où cette<C/>
<pb n="238"/>
<O/>femme se trouveroit pour mon propre
compte; mais je desirois au moins qu'elle
n'abandonnât pas cet enfant. J'arrivai
dans le voisinage de la terre de M. de
Saint-Silvain. On me parla d'elle avec le
mépris que sa conduite méritoit. Per-sonne
n'ignoroit qu'elle vivoit avec son
maître. Pardonnez, mademoiselle; mais
on me parla de lui avec peu de considé-ration.
J'arrive un soir à Château-neuf ...
Quoi! c'est vous qu'elle fait passer
pour son frère? dit mademoiselle de Fer-mon.
-- Oui, mademoiselle. Je la trou-vai
à table avec M. de Saint-Silvain. La
hardiesse avec laquelle elle soutint ma
présence, les mensonges qu'elle débita
avec une facilité qui annonçoit qu'elle
étoit exercée dans l'imposture, firent
tomber le reste du bandeau que j'avois
encore, après tant d'années, sur les yeux.
Nous restâmes seuls. Elle me fit l'aveu de<C/>
<pb n="239"/>
<O/>tous les forfaits qu'elle avoit commis.
Son projet est de faire épouser mademoi-selle
de Saint - Silvain au fruit de notre
détestable amour; et, pour parvenir à
ce but, elle a commencé par amener le
père de la jeune personne à en faire sa
femme, après avoir abrégé les jours ....
de madame votre sœur ..... avec la dé-testable
poudre que sa tante possédoit ....
Mademoiselle de Fermon ne put enten-dre
ce dernier aveu sans se livrer au
plus cruel désespoir .... O crime! ....
ô abominable créature! ... Quoi! mon-sieur,
lui dit-elle en fondant en larmes,
et vous n'avez pas révélé plutôt cet odieux
secret! .... -- Quelle preuve en ai-je,
mademoiselle, que l'aveu qu'elle m'en
a fait, et qu'elle nieroit, s'il en étoit
question? Elle m'a fait horreur .... je lui
ai laissé son fils, et j'ai fui ce lieu où ce
monstre respire. J'ai erré depuis ce tems,<C/>
<pb n="240"/>
<O/>et j'ai vécu de quelques secours qu'une
main invisible m'a fait passer. Je ne
doute point que ce ne fût celle de mon
père. J'ai fait les plus grands efforts pour
rentrer en grace, mais inutilement. De-puis
six mois, j'ai eu le malheur de le
perdre. J'étois déterminé à me présenter
pour obtenir sa succession: des parens
avides s'en sont emparés, et ont obtenu
un ordre de me faire enfermer. Je n'ai
eu que le tems de passer dans ce pays,
pour éviter leurs persécutions. -- Ah!
dit mademoiselle de Fermon, que vous
aviez raison, monsieur, en me parlant
des lumières affreuses que vous alliez
faire passer dans mon cœur! Je ne doute
pas que la main parricide de cette odieuse
créature ne se soit étendue jusqu'à moi. Je
porte dans mon sein le fatal poison dont
mon infortunée sœur a été la victime.
Voilà ses projets qui touchent à leur exé-<C/>
<pb n="241"/>
<O/>cution: quand je ne serai plus, ma nièce
sera obligée de retourner chez son père,
et ce monstre accomplira sur elle ses fu-nestes
desseins. M. de Saint-Silvain est
un homme foible; il sacrifiera ma pauvre
Zabeth à votre indigne fils, qui porte sur
sa figure tous les crimes de sa mère. Je
m{??}e demande au ciel qu'assez de jours
pour mettre Zabeth à l'abri des malheurs
qu'on lui prépare. -- Je ne connois d'autre
moyen, dit Duval, que d'éclairer M. de
Saint-Silvain sur le compte de la femme
qu'il a prise. Je vais, mademoiselle, écrire
les aveux pénibles que je viens de vous
faire, et il faudra les lui faire passer.</p>
<p>  Mademoiselle de Fermon demanda à
Duval si elle pouvoit lui être de quelque
utilité dans la position où il se trouvoit?
Il la salua profondément, et se retira,
en lui faisant entendre qu'il n'avoit be-soin
de rien.</p>
<pb n="242"/>
<p>  Aussi-tôt que Zabeth sut sa tante seule
elle s'empressa de venir la rejoindre. Elle
ne put supporter la vue de sa nièce sans
éprouver la plus vive douleur. Elle la
prit dans ses bras, et ne pouvoit cesser de
la presser contre son triste cœur, qui ve-noit
d'être déchiré de la manière la plus
cruelle. Ses larmes étoient abondantes.
Ce fut en vain que Zabeth lui demanda
ce qu'elle avoit. Mademoiselle de Fermon
ne put lui répondre que par des larmes.
D'ailleurs, elle ne croyoit pas nécessaire
de l'éclairer sur la mort de sa mère et
sur la sienne, qu'elle sentoit être pro-chaine.
Elle brûloit d'être en France,
pour employer tous les moyens qu'elle
croiroit nécessaires pour mettre sa nièce
à l'abri des malheurs qui l'attendoient.</p>
<p>  La fièvre, qui depuis long-tems ne la
quittoit pas, augmenta dans la nuit, et
le lendemain elle étoit beaucoup plus<C/>
<pb n="243"/>
<O/>mal. Le vaisseau sur lequel elle devoit
partir mettoit à la voile le jour même.
C'est en vain que Zabeth l'engagea à dif-férer
son départ; elle voulut absolument
profiter de cette occasion. Duval vint le
matin, et lui remit le paquet qu'il lui
avoit promis. Mademoiselle de Fermon
ne put recevoir cette preuve non équivo-que
des crimes de la Dupuis, sans se
sentir défaillir. Elle donna à Duval une
boîte dans laquelle étoient renfermés
quelques louis, et le pria de ne l'ouvrir
qu'après son départ. Il voulut la refuser,
se doutant de ce qu'elle renfermoit. Ne
la refusez pas, monsieur, dit mademoi-selle
de Fermon; qu'un amour-propre
mal-entendu ne vous y force pas. Par-donnez
ce que je vais vous dire à une
femme qui se trouve, sans vous connoî-tre,
victime de vos premières erreurs.
Voyez quel enchaînement d'horreur suit<C/>
<pb n="244"/>
<O/>l'oubli de ses devoirs! .... Que de victi{??}
mes! .... Votre famille ..... la nôtre ....{??}
vous ...... qui porterez peut-être encore
long-tems les remords qui doivent vous
déchirer dans un état de détresse qui n'é-toit
pas fait pour vous! ... Acceptez, mon-sieur,
cette légère marque de l'intérêt que
vous m'inspirez. Le foible secours que je
vous offre est, depuis long-tems, le seul
argent dont vous puissiez disposer sans
avoir à rougir du motif qui vous le met
entre les mains .... Duval rougit. Il avoit
de l'honneur; et, sans la fatale passion
qui l'avoit dégradé et entraîné malgré lui
dans l'abîme de l'ignominie, il auroit
tenu sa place au rang des hommes esti-mables.
Il se retira confus, et n'eut rien
à répondre à une vérité dont il sentoit
toute la justesse.</p>
<p>  On fut obligé de porter mademoiselle
de Fermon à bord du vaisseau. Sa nièce<C/>
<pb n="245"/>
<O/>l'accompagnoit en fondant en larmes.
Que de choses comprimoient le cœur de
cette intéressante fille! S'éloigner de son
amant, avec la crainte de ne le revoir
jamais, et avoir sous les yeux le spectacle
déchirant d'une femme mourante qui lui
avoit tenu lieu de mère! Son courage étoit
à chaque instant prêt à l'abandonner.</p>
<p>  La traversée, quoique très-courte, mit
mademoiselle de Fermon dans un état
désespéré. On craignoit de la voir expirer
avant d'être à terre. On la débarqua
qu'il lui restoit à peine un souffle de vie.
Il fallut user des plus grandes précau-tions
pour la transporter chez elle.
Quand le bon Thomas et sa femme la
virent revenir ainsi, ils remplirent la
maison de leurs cris. Le médecin arriva,
et vit avec peine que son art étoit inutile.
Il lui fit donner quelques cordiaux, et se
retira sans rien prononcer sur le sort de<C/>
<pb n="246"/>
<O/>la malade. Mademoiselle de Fermor{??}
étoit dans son lit, sans parole et san{??}
force. Ses yeux seuls pouvoient peindre
ce qui se passoit en elle; car elle avoir{??}
toute sa connoissance. La mère Thomas
étoit agenouillée près de sa maîtresse
et prioit Dieu à haute voix pour qu'il lu{??}
retranchât le peu d'années qui lui res{?K}
toient à vivre, et qu'il les reportât sur{??}
cette bonne maîtresse qu'elle avoit vue{??}
naître. Zabeth, dans l'abandon de la
douleur, tenoit une main de son infor-tunée
tante, et la couvroit de larmes.
La voix lui revint sur le soir, mais bien
foiblement. Elle demanda un notaire,
et fit partir un exprès pour aller chercher
M. de Saint-Silvain. Le notaire venu,
elle dicta ses dernières volontés. Elle
laissa à Thomas et à sa femme, leur vie
durant, la jouissance de la maison où
elle étoit; le reste à sa nièce, si elle épou-<C/>
<pb n="247"/>
<O/>{??}it Enneric Noriss, et demandoit à
M. de Saint-Silvain que l'on conservât
{??}rès de Zabeth, dans tel couvent où elle
{??}oudroit se retirer, un revenu de mille
{??}cus, et sa femme-de-chambre Victoire,
{??}lors de service auprès d'elle. Ce petit ar-rangement
fait, elle se trouva plus tran-quille.</p>
<p>  L'exprès revint, et annonça que M. de
Saint-Silvain étoit hors d'état de se rendre
{??}rès de sa belle-sœur. Depuis quinze jours
{??} avoit une attaque de goutte qui le rete-{??}oit
au lit. Mademoiselle de Fermon fut
{??}rès-affectée de ce contre-tems. Elle au-{??}oit
desiré lui remettre le paquet de Du-{??}al,
et lui demander, avec instance, que
Zabeth fût libre de se retirer dans un
{??}ouvent.</p>
<p>  Aussi-tôt que messieurs de la Combe
{??}rent son retour, ils vinrent la voir.
Frédérique aimoit toujours son ami En-<C/>
<pb n="248"/>
<O/>neric, et leur correspondance étoit suivie
avec exactitude.</p>
<p>  Mademoiselle de Fermon, frustrée de
l'espoir d'ouvrir les yeux à M. de Saint-Silvain
avant de finir une vie dont elle
sentoit la fin prochaine, prit le parti
d'ouvrir son cœur à M. de la Combe.
Elle demanda à être un moment seule
avec lui. Zabeth, la triste Zabeth se re-tira
avec Frédérique. Elle lui conta, non
sans verser un torrent de larmes, toutes
les craintes qu'elle avoit que l'oncle d'En-neric,
M. Wilton, ne mît un grand em-pêchement
à leur mariage. Frédérique
crut pouvoir répondre du cœur de son
ami, et fit tous ses efforts pour tranquil-liser
le cœur de Zabeth. Ah, monsieur!
lui dit-elle, je n'ai plus de bonheur à
espérer: je suis à la veille d'être de toutes
les créatures la plus à plaindre! ..... Je
vais perdre ma tante, ma mère, mon<C/>
<pb n="249"/>
<O/>amie! .... elle étoit tout pour moi! .... Je
{??}ais rester seule au monde ..... et retom-{??}er
au pouvoir d'une femme que je ne
{??}uis regarder qu'avec horreur, qui a
{??}ausé le malheur de mon père, et qui
{??}n'a forcée de fuir la maison qui m'a vue
{??}aître! Que vais-je devenir .... sans amis
{??}ui puissent me soutenir contre l'oppres-{??}on
à laquelle je vais être réduite? -- Ne
{??}ous inquiétez pas, dit Frédérique; soyez
{??}ûre, mademoiselle, que ni mon père,
{??}i moi, ne vous abandonnerons. Il a de
{??}out tems été l'ami de monsieur votre
{??}ère. S'il a cessé de le voir, c'est à cause
{??}u mariage qu'il a fait. Mais vous, dans
{??}a maison, y ferez retourner tous les
amis de votre famille. Il n'y a pas un
{??}tre, dans tous ceux qui vous connois-{??}nt,
qui ne prenne à vous le plus vif
{??}térêt ... Zabeth le remercia avec recon-{??}oissance
du zèle qu'il lui témoignoit;<C/>
<pb n="250"/>
<O/>mais elle sentoit que rien ne pourroit a{??}
monde la dédommager de la perte de sa
tante et de l'éloignement d'Enneric.</p>
<p>  Mademoiselle de Fermon fit les plus
grands efforts pour mettre M. de l{??}
Combe au fait de tout ce qui regardoi{??}
sa nièce. Elle lui confia le paquet d{??}
Duval, et lui recommanda de ne le re{??}
mettre à M. de Saint-Silvain, que dan{??}
un cas désespéré pour sa nièce. Il ren{??}
ferme, lui dit - elle, un secret odieux
S'il consent que sa fille se retire au cou{??}
vent, évitons-lui la connoissance de{??}
horreurs qu'il y verroit. Je vous recom-mande,
monsieur, les intérêts d'une mal-heureuse
enfant que le sort poursuit de-puis
sa naissance. Jusqu'à présent, je lu{??}
ai tenu lieu de tout. Ma mort va la livre{??}
à toutes les peines. Je m'étois flattée de{??}
lui laisser une mère en madame Noriss{??}
et un mari dans le jeune Enneric. Je<C/>
<pb n="251"/>
<O/>crains que cette douce espérance ne soit
déçue; et, de toutes les peines qui atten-dent
ma chère Zabeth, celle-là ne sera
pas la moindre pour son trop sensible
cœur. Je lui recommanderai de mettre
toute sa confiance en vous. Soutenez son
courage dans les chagrins qu'elle pourra
essuyer; protégez sa foiblesse contre ceux
qui voudroient l'opprimer. Promettez-moi
de ne jamais l'abandonner? ... M. de
la Combe se leva avec feu. -- Mademoi-selle,
j'espère que cette maladie ne sera
rien; mais, dans tous les cas, recevez
le serment que je fais, dit-il en portant
la main sur son cœur, que je ne pordrai
jamais de vue le bonheur de mademoi-selle
de Saint-Silvain, et que je la proté-gerai
de tout mon pouvoir et de mon
épée, s'il le faut, contre ceux qui vou-droient
la rendre malheureuse, fût-ce
son père .... Mademoiselle de Fermon,<C/>
<pb n="252"/>
<O/>dont les forces s'épuisoient à chaque ins-tant,
ne put lui répondre que par un
léger signe de tête. Elle fit venir sa nièce,
lui prit la main, la mit dans celle de
M. de la Combe, et lui dit, d'une voix que
l'on entendoit à peine: Ma fille, voilà
celui qui vous secourra dans vos peines.
Mettez toute votre confiance en lui. M. la
Combe réitéra à Zabeth tout ce qu'il avoit
dit à sa tante, et se retira, avec son fils,
le cœur serré de ce qui venoit de se passer.</p>
<p>  Zabeth resta près de sa tante dans un
état d'abattement qui l'empêchoit de ver-ser
des larmes. Elle ne voulut rien pren-dre
le soir, et se détermina à ne la point
quitter de la nuit, malgré les instances
de la mère Thomas et de Victoire. Non,
dit-elle, pour le peu de tems que mes
yeux ont à la voir, ils ne s'écarteront
pas d'elle .... Thomas vint aussi: cette
scène étoit déchirante. Une foible lumière
éclairoit la chambre de mademoiselle de<C/>
<pb n="253"/>
<O/>sermon: elle étoit sur le lit de mort, les
{??}eux fermés. De tems à autre, elle fai-{??}oit
un effort pour les ouvrir, et son re-gard
incertain s'arrêtoit sur Zabeth: alors
{??}n foible soupir cherchoit à se faire pas-sage.
Thomas et sa femme étoient age-{??}ouillés,
qui prioient Dieu du plus pro-{??}ond
de leur cœur. Zabeth, assise près
{??}e ce lit de douleur, avoit sa tête penchée
{??}ur l'épaule de Victoire, et étouffoit dans
{??}on cou les sanglots qui la suffoquoient.</p>
<p>  Comme l'horloge de la ville sonnoit
minuit, mademoiselle de Fermon éten-{??}it
les bras vers sa nièce. Celle-ci, qui
{??}it ce mouvement, se précipita sur cette
{??}main froide et défaillante, et tomba age-{??}ouillée,
en la couvrant de baisers et de
larmes. Mademoiselle de Fermon poussa
un soupir, et termina une vie qui n'a-voit
été employée qu'à faire le bien. Son
cœur sensible et compatissant cessa de<C/>
<pb n="254"/>
<O/>battre. Thomas et sa femme, qui virent{??}
que tout étoit fini, vinrent à Zabeth pour
l'arracher d'un lieu si funeste. Ils la
trouvèrent sans connoissance. On la porta
dans sa chambre; et, malgré tous les
secours qu'on lui donnoit, on eut une
peine affreuse à la rappeler à la vie, ou
plutôt aux douleurs! Elle ne r'ouvroit les
yeux que pour s'abandonner au plus
cruel désespoir. Elle vouloit absolument
voir les restes inanimés de celle qui l'a-voit
tant aimée. On eut toutes les peines
du monde à la faire rester dans sa cham-bre.
On envoya cette fâcheuse nouvelle
à M. de Saint-Silvain, qui, malgré les
douleurs aigu{??}ës auxquelles il étoit en
proie, se fit mettre dans sa voiture, et
vint pour chercher sa fille. Victoire étoit
près d'elle, et détournoit ses esprits de la
cruelle perte qu'elle venoit de faire, en
lui parlant d'Enneric. Cela seul pouvoit
distraire ses douleurs; mais, par inter-<C/>
<pb n="255"/>
<O/>valles, elle se levoit avec précipitation,
couroit à sa porte, à sa fenêtre, et, les
bras tendus, crioit: Ma tante! ma chère
et très - chère tante! je ne vous verrai
plus! ...... Elle étoit dans un de ces
momens où l'ame exaltée ne connoît
plus de bornes, quand on vint lui an-noncer
que son père arrivoit. Mon père!
ah! je suis perdue! dit-elle en se jetant
dans les bras de Victoire. Ma chère
amie, sanvez-moi! aidez-moi à fuir,
que je ne le voie pas! ... M. de Saint-Silvain
se présenta à sa porte, soutenu
par deux domestiques. -- Eh! pourquoi me
fuir, ma fille? lui dit-il en entrant. De-puis
quand la présence de votre père vous
effraie-t-elle? Je viens vous chercher, et
j'espère vous faire oublier la perte que
vous avez faite, et à laquelle je suis plus
sensible que vous ne croyez peut-être .....
Ah! sans doute, dit Zabeth, j'en ai<C/>
<pb n="256"/>
<O/>fait une bien grande! ... j'ai perdu tou{??}
ma famille, en perdant ma bonne tante
ma bien-aimée tante! -- Il vous res{??}
un père. -- A moi, monsieur? ... il {??}
me reste plus rien .... -- Je vois bien
ma chère amie, que la douleur vo{??}
égare ... venez chez moi. -- Chez vous?.{??}
non, monsieur, je n'irai pas ... la de{??}
nière volonté de ma tante est que j'entr{??}
au couvent, et je ne quitterai cette maison
que pour m'y retirer ... -- Mais, Zabeth{??}
tu oublies que tu parles à un père qu{??}
t'aime? -- Un père qui aime sa fille, dit{??}
elle en se jetant à ses pieds, ne la sacrifi{??}
pas à une .... Pardonnez .... ô mon père
pardonnez-moi .... mais ne me force{??}
point à vous suivre ... -- Allons, allons{??}
ma chère enfant, ta tête est égarée. Il n{??}
seroit pas décent que tu restasses seule ici{??}
viens avec moi: quand tu auras choisi un{??}
couvent, je ne te retiendrai pas. En disam{??}<C/>
<pb n="257"/>
<O/>t{??}es mots, il la prit par la main pour
{??}'emmener. Elle fit des cris perçans, vou-{??}ut
faire quelque résistance; mais la na-ture
épuisée par tout ce qu'elle avoit
éprouvé de peines depuis huit jours, ne
{??}put résister plus long-tems; elle tomba
{??}évanouie dans les bras de sa femme-de-chambre.
Son père profita de ce moment:
on la transporta dans sa voiture. Victoire
soutenoit la tête de sa maîtresse, et on
se rendit à Château-neuf.</p>
<p>  Quand madame de Saint-Silvain vit
arriver sa victime, un sourire amer se
fit voir sur ses lèvres. On porta Zabeth à
la chambre qui lui étoit destinée; on
la mit au lit, et on fit venir un médecin.
Elle ne recouvrit l'usage de ses sens que
très-long-tems après. Elle promena un
œil égaré sur ceux qui l'entouroient. Son
père et Victoire étoient près d'elle: ma-dame
de Saint - Silvain sur un siége un<C/>
<pb n="258"/>
<O/>peu plus éloigné, la regardoit. Quan
Zabeth l'aperçut, elle referma les yeux,
et dit avec un ton douloureux: O ma
tante! ... Le médecin lui trouva de la
fièvre, et dit qu'il falloit la laisser seule.
Il ordonna ce qu'il crut nécessaire, et
s'en alla. On exécuta ses ordres, et cha-cun
se retira. Victoire, la bonne Victoire
resta près de sa maîtresse. Elle regrettoit
sincèrement mademoiselle de Fermon,
et l'état où se trouvoit sa jeune maîtresse
augmentoit encore sa douleur. Quand
Zabeth se vit seule avec elle, elle se mit à
déplorer son sort. Me voici donc, dit-elle,
dans une maison où je n'aurois jamais
voulu entrer! et le ciel seul sait quand
j'en sortirai! .... Elle alloit s'abandonner
de nouveau à toute sa douleur, quand
elle vit entrer Frédérique la Combe.
Excusez-moi, mademoiselle, lui dit-il;
j'ai insisté pour entrer: je viens vous<C/>
<pb n="259"/>
<O/>apporter quelques consolations. Mon père
sait que vous êtes ici; il n'y viendra que
quand votre santé sera rétablie. On lui
a appris l'état dans lequel vous êtes parti
de Boulogne. Calmez vos esprits. Quand
vous serez plus tranquille, il compte
venir ici avec le notaire; on fera la lec-ture
du testament de feue mademoiselle
de Fermon, et mon père fera tout ce
qui sera en son pouvoir, pour que vous
soyez mise au couvent. J'ai écrit à En-neric
le malheur qui vous est arrivé; je lui
ai mandé de m'adresser les lettres qu'il
vous écriroit. Mon père m'a dit que cette
précaution étoit nécessaire, d'après ce
que lui avoit dit mademoiselle de Fermon.
Comptez sur nous, et croyez que l'intérêt
que vous nous inspirez ne se réfroidira ja-mais.
Vous avez des amis qui ne cesseront
de veiller à votre bonheur. -- Ah, mon-sieur!
que j'ai besoin d'en avoir! ... Je ne<C/>
<pb n="260"/>
<O/>suis plus qu'une pauvre orpheline, sans
appui, sans consolation! ... j'ai tout perdu
dans ma respectable tante! ... je n'ou-blierai
jamais les bontés avec lesquelles
elle a soigné sa pauvre Zabeth! Je n'ai
plus que vous au monde ... car, pour
mon cher Enneric, qui sait si on vou-dra
me le laisser? ... -- Calmez-vous,
mademoiselle; je vous le demande en
son nom. Si vous l'aimez, conservez-vous
pour lui. Voudriez-vous le rendre
malheureux pour le reste de sa vie? ...
Zabeth promit tout ce qu'on voulut, au
nom de son Enneric, et le jeune la
Combe se retira.</p>
<p>  Zabeth fut pendant plus de quinze
jours avec une fièvre violente; et, de
tems à autre, ses esprits s'égaroient; mais
son âge et une lettre d'Enneric, que Fré-dérique
la Combe remit pour elle à Vic-toire,
et qui étoit remplie des plus douces<C/>
<pb n="261"/>
<O/>protestations, rétablirent l'équilibre de
sa santé. La fièvre cessa peu-à-peu; elle
commençoit à se lever et à marcher dans
sa chambre. Son père, que la goutte avoit
abandonné, venoit souvent la voir; et
madame de Saint-Silvain, qui avoit en-tendu
parler de couvent, et qui craignoit
que l'on ne prît ce parti avant que d'a-voir
pu s'emparer de la volonté de son
mari, dont elle ne se rendoit maîtresse
qu'avec le tems, et avec une adresse qui
faisoit qu'il s'apercevoit à peine que l'on
lui faisoit faire autre chose que ce qu'il
auroit voulu lui-même; madame de
Saint-Silvain, dis-je, venoit aussi avec
un air de bonté et d'intérêt qui auroit dé-sarmé
une personne plus ferme que Za-beth
dans ses volontés. Elle s'étendoit
complaisamment sur les rares qualités de
mademoiselle de Fermon; et, quand elle
parloit ainsi, Zabeth l'écoutoit avec un<C/>
<pb n="262"/>
<O/>plaisir qui lui faisoit oublier celle qui
l'entretenoit.</p>
<p>  M. de la Combe venoit souvent s'infor-mer
de la santé de cette intéressante fille.
Il crut devoir dissimuler l'intérêt qu'elle
lui inspiroit, et la voyoit rarement. Un
jour M. de Saint-Silvain lui dit qu'il es-péroit
que le lendemain elle pourroit
descendre au salon. -- Eh bien, dit M. de
la Combe, permetttez-moi d'user de notre
ancienne amitié, pour vous demander
sans façon à venir dîner demain avec vous?
Très-volontiers, assurément; monsieur
votre fils vous accompagnera-t-il? -- Non,
dit M. de la Combe; c'est uniquement
pour vous parler d'affaires. Il fit prévenir
le notaire de se rendre dans la journée à
Château-neuf.</p>
<p>  Zabeth parut à la table de son père:
la présence de M. de la Combe, la vue
de la place que sa tante avoit occupée si<C/>
<pb n="263"/>
<O/>souvent, l'habit lugubre qu'elle portoit
pour la première fois depuis la cruelle
perte qu'elle avoit faite; tout cela renou-vela
dans son cœur des souvenirs dou-loureux,
et des larmes involontaires cou-vrirent
son visage. M. de Saint-Silvain
la pressa tendrement contre son sein, et
l'engagea du geste et du regard à calmer
son émotion. Le repas fut sérieux: ma-dame
de Saint-Silvain n'osoit manifester
sa façon de penser; elle étoit trop politi-que
pour cela; mais elle voyoit avec peine
un homme qu'elle détestoit. Elle n'avoit
point oublié que M. de la Combe avoit
maltraité Dupuis, et qu'il avoit dit des
choses peu flatteuses pour elle; malgré
cela, elle se maintint avec politesse. Aussi-tôt
après le dîner, le notaire arriva; on
passa dans le cabinet de M. de Saint-Sil-vain;
sa femme y vint. M. de la Combe,
avec son air peu courtois, dit à son mari:<C/>
<pb n="264"/>
<O/>Mon ami, nous avons besoin d'être seuls;
ceci ne regarde que votre famille .... Elle
sentit que l'on vouloit l'éloigner; et,
malgré le dépit qui s'étoit emparé d'elle,
elle se leva, et se retira, sans faire con-naître
jusqu'à quel point elle étoit morti-fiée.
Le notaire fit la lecture du testament
de mademoiselle de Fermon: Zabeth ne
put entendre les tendres expressions dont
sa tante s'étoit servie, en parlant d'elle,
sans éprouver une émotion pénible. Quand
on fut à l'article où elle insistoit pour que
sa nièce eût la liberté de se retirer au cou-vent,
M. de Saint-Silvain regarda sa
fille avec tendresse, et lui dit: Est-ce que
tu veux me quitter, ma chère Zabeth? ...
Ah, mon père! dit-elle en se jetant
à ses pieds, si vous étiez seul!!! Son père
la releva, l'embrassa, et lui demanda avec
instance de ne point l'abandonner. M. de
la Combe prit la parole: Mon ami, je<C/>
<pb n="265"/>
<O/>suis chargé par feue mademoiselle de Fer-mon
de faire exécuter les articles de son
testament; je sais que ce droit ne peut rien
contre l'autorité d'un père; mais vous ne
pouvez vous refuser à la raison. Il ne
convient pas que votre fille soit chez vous
avec les gens que vous y avez établis, et
qui s'y sont rendus maîtres; car, pour vous,
mon ami, vous ne pouvez vous dissimu-ler
que vous n'y êtes rien du tout ... Vous
êtes entouré de la plus vile espèce .........
M. de Saint-Silvain rougit. Zabeth, qui
vit combien son père étoit humilié, se
hâta d'interrompre M. de la Combe. --Monsieur,
ménagez mon père, je vous
supplie ..... -- Mademoiselle ..... je sais
des choses .... -- Ah, monsieur! si votre
intention est de m'obliger, donnez-m'en
une preuve; n'affligez pas l'auteur de
mes jours. M. de la Combe étoit violent;
il se mit en colère. -- C'est donc comme<C/>
<pb n="266"/>
<O/>cela, mademoiselle, que vous me secon-dez?
Voilà le seul moment dont on pou-voit
profiter pour vous soustraire à une
femme qui veut vous perdre ...... j'ai des
preuves affreuses contr'elle ... Voulez-vous
rester? Zabeth fondoit en larmes. -- Oui,
monsieur, si mon père me peut croire
utile à son bonheur, et qu'il veuille me
donner sa parole que, si je me trouvois
malheureuse dans sa maison, il consen-tira
à me laisser aller au couvent: je suis
toute décidée à ne lui pas refuser de rester
chez lui. -- Vous le voulez, mademoiselle?
dit M. de la Combe en se levant en cour-roux;
je ne puis rien contre votre volonté
et la sienne: restez; mais ne me deman-dez
jamais mon assistance dans vos peines.
Aujourd'hui, ce sont des roses ... Quand
les épines vous piqueront, vous vous re-pentirez,
mais trop tard, de votre foi-blesse.
Je suis fâché de vous le dire; mais<C/>
<pb n="267"/>
<O/>je suis trop franc pour vous le cacher, ne
comptez plus sur moi. Il s'en alla avec
précipitation, et n'attendit ni la réponse
de Zabeth, ni celle de son père. Le notaire
{??}leva le siége, et s'en fut. Zabeth restée
seule avec son père, ne savoit quel parti
prendre. M. de Saint-Silvain lui dit avec
émotion: Il est violent la Combe! il y a
long-tems que je le connois ainsi; mais,
ma chère fille, sois tranquille; je te donne
ma parole que si quelqu'un osoit te rendre
malheureuse, sur-le-champ je te menerois
moi-même au couvent. Je sais que je sup-porte
pour moi beaucoup de choses pour
avoir la paix; mais pour les autres, pour
une fille qui m'est si chère, je ne souffri-rois
pas que l'on abusât de la bonté de
mon caractère; non, ma chère Zabeth,
sois tranquille; tu n'auras jamais à te
plaindre de la bonté que tu as pour moi.
Ah, mon père! ne vous servez pas de<C/>
<pb n="268"/>
<O/>ce mot! il m'humilie; je ne fais que
mon devoir. Il ne coûte rien à mon cœur,
lorsque je vous considère; mais vous n'i-gnorez
pas que Madame de Saint-Silvain
a le caractère violent? .. Je me ressouviens
que, dans mon enfance, j'en ai eu à
souffrir ..... et ce petit bonhomme? ......
Eh bien, ma chère enfant, ce petit
bonhomme n'a rien de commun avec toi;
et sois sûre que jamais personne n'osera
te faire la moindre peine. Zabeth soupira,
et se jeta dans les bras de son père, qui
éprouva, dans ce moment, un bien doux
plaisir! ....</p>
<p>  Zabeth se retira dans sa chambre, con-tente
de ce qu'elle venoit de faire. Elle
sentoit que c'étoit un grand sacrifice;
mais elle s'applaudissoit d'avoir pu l'ac-complir.
D'ailleurs, la parole que son
père lui avoit donnée la tranquillisoit
pour l'avenir. A la vérité, elle n'auroit<C/>
<pb n="269"/>
<O/>pas de grands plaisirs; mais son cœur
pouvoit-il en desirer, quand elle venoit
de perdre la meilleure des tantes, et qu'elle
se trouvoit loin de son cher Enneric et de
sa tendre mère? Il ne falloit que de la pa-tience;
elle les reverroit un jour. En at-tendant
ce doux moment, le tems se pas-seroit
à ses études, à la promenade, et à
recevoir de leurs nouvelles; leur écrire
seroit sa plus délicieuse récréation.</p>
<p>  Laissons Zabeth s'applaudir d'avoir
fait son devoir; et voyons ce qui se passe
autour d'elle.</p>
<p>  M. de la Combe se retira furieux de la
foiblesse qu'elle avoit montrée, et se pro-mit
de ne plus se mêler des affaires d'une
<hi rend="italic">petite fille</hi> qui n'avoit pas plus de carac-tère
que son père. Frédérique ne put ve-nir
à bout de calmer son courroux. --Quelle
différence, mon père, disoit-il de
quelqu'un qui n'est foible que par géné-<C/>
<pb n="270"/>
<O/>rosité, ou d'un homme qui l'est par vice!
Ah! je trouve que la conduite de made-moiselle
de Saint-Silvain doit lui mériter
toute votre estime; elle se sacrifie pour
les autres, et sa foiblesse dans ce cas est
une vertu; et son père a sacrifié les autres
à ses goûts avilissans. La comparaison
ne peut avoir lieu; vous lui devez plus
que jamais vos secours, si elle en avoit
besoin. M. de la Combe eut un peu de
peine à se rendre à de si bonnes raisons;
mais enfin il y céda, en disant pourtant
qu'il n'iroit pas chez son ancien cama-rade,
à moins que le besoin ne fût urgent.
Pour Frédérique, il se promit de voir
souvent mademoiselle de Saint-Silvain:
il étoit chargé de la correspondance d'En-neric,
et il ne pouvoit, ni ne vouloit
abandonner deux êtres auxquels son cœur
prenoit le plus vif intérêt.</p>
<p>  Zabeth, comme nous l'avons dit,<C/>
<pb n="271"/>
<O/>près avoir satisfait aux desirs de son
{??}ère, étoit remontée dans sa chambre,
{??} s'y applaudissoit de l'effort qu'elle ve-{??}oit
de faire. Madame de Saint-Silvain,
{??}ux aguets, étoit sur-le-champ entrée dans
{??}e cabinet de son mari pour savoir le ré-sultat
de la conversation. Elle commença
{??}ar se plaindre de la manière dont M. de
{??} Combe la traitoit. M. de Saint-Sil-{??}ain
excusa son ami de son mieux; et sa
fmme <hi rend="italic">eut l'air</hi> de lui pardonner. Mais,
{??}ans le fond de son cœur, elle l'avoit
{??}ris dans la haine la plus prononcée.
Quand elle sut que Zabeth restoit chez
mon père, elle en fit paroître la joie la
{??}lus vive. Oui; mais c'est à une condi-tion,
dit-il: c'est que personne ne la
{??}ourmentera. Je veux que ma fille soit
{??}eureuse, et qu'elle n'ait point à se re-{??}entir
de cette condescendance. Personne
{??}ci n'a rien à lui dire; et, sur-tout, que<C/>
<pb n="272"/>
<O/>Dupuis ne s'avise pas de vouloir l'assi-miler
aux petits vagabonds du village
avec lesquels il ne cesse de jouer? Cette
réflexion fit faire un peu la grimace à sa
chère moitié; mais elle eut assez d'adresse
pour ne pas dire ce qu'elle en pensoit.
Zabeth restoit, et ses vœux étoient rem-plis.
Elle se promit bien d'employer tou-tes
ses manières de séductions pour s'em-parer
de l'esprit de la fille, comme elle
avoit fait de celui du père. Toutes les at-tentions,
tous les petits soins furent pro-digués
à notre aimable Zabeth. Elle étoit
sensible à tant d'égards, y répondoit de
son mieux, mais ne pouvoit vaincre l'é-loignement
qu'elle sentoit au fond de son
cœur pour une femme qu'elle ne pouvoit
ni aimer, ni estimer. Son plus doux amu-sement
étoit d'écrire à son cher Enneric
et à madame Noriss, qui n'avoit pu ap-prendre
la mort de son unique amie, ma-<C/>
<pb n="273"/>
<O/>ddemoiselle de Fermon, sans éprouver les
plus vifs regrets. Leurs lettres, que Fré-dérique
se chargeoit de lui faire passer,
toujours pleines des plus tendres témoi-gnages
d'amour et d'amitié, la soute-moient
au milieu de la vie ennuyeuse et
monotone qu'elle passoit à Château-neuf.</p>
<head><hi rend="italic">Fin du premier Volume.</hi></head>
<pb n="274"/>
<pb n="275"/>
<head>ZABETH,
OU
A VICTIME DE L'AMBITION.</head>
<pb n="276"/>
<pb n="277"/>
<pb n="278"/>
</body></text>