<?xml version="1.0" encoding="utf-8"?>
<?xml-model href="../../Schemas/eltec-x.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?><?xml-model href="../../Schemas/eltec-x.rng" type="application/xml" schematypens="http://purl.oclc.org/dsdl/schematron"?>
<TEI xml:id="DamiensGomicourt_Dorval" xml:lang="fr"
    xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
    <teiHeader>
        <fileDesc>
            <titleStmt>
                <title ref="bgrf:69.30 wikidata:0">Dorval ou mémoires pour servir à l'histoire des
                    moeurs du XVIIIe siècle: MiMoText edition</title>
                <author ref="viaf:0 wikidata:0">August-Pierre Damiens de Gomicourt(xxxx-xxxx)</author>
                <respStmt>
                    <resp>data capture</resp>
                    <name>google</name>
                </respStmt>
                <respStmt>
                    <resp>encoding</resp>
                    <name>Johanna Konstanciak</name>
                </respStmt>
                <respStmt>
                    <resp>editor</resp>
                    <name>Julia Röttgermann</name>
                </respStmt>
            </titleStmt>
            <extent>
                <measure unit="words">0000</measure>
            </extent>
            <publicationStmt>
                <publisher ref="https://mimotext.uni-trier.de">Mining and Modeling Text</publisher>
                <distributor ref="https://github.com/mimotext/roman-dixhuit">Github</distributor>
                <date>2022</date>
                <availability>
                    <licence target="https://creativecommons.org/publicdomain/zero/1.0/deed.en" />
                </availability>
            </publicationStmt>
            <sourceDesc>
                <bibl type="digitalSource">
                    <ref
                        target="https://archive.org/details/dorvaloummoires00gomigoog/page/n345/mode/2up" />
                    <ref
                        target="https://archive.org/details/dorvaloummoires00merigoog/page/n451/mode/2up" />
                </bibl>
                <bibl type="printSource">
                    <title>Dorval ou mémoires pour servir à l'histoire des moeurs du XVIIIe siècle</title>
                    <author />
                    <pubPlace />
                    <publisher />
                    <date />
                </bibl>
                <bibl type="firstEdition">
                    <date>1769</date>
                </bibl>
            </sourceDesc>
        </fileDesc>
        <encodingDesc n="eltec-1">
            <p />
        </encodingDesc>
        <profileDesc>
            <langUsage>
                <language ident="fra" />
            </langUsage>
            <textClass>
                <keywords>
                    <term type="form"> heterodiegetic </term>
                    <term type="spelling"> historical </term>
                    <term type="data-capture"> semi-automatic transcription </term>
                </keywords>
            </textClass>
            <textDesc>
                <authorGender key="M"
                    xmlns="http://distantreading.net/eltec/ns" />
                <size key="medium"
                    xmlns="http://distantreading.net/eltec/ns" />
                <reprintCount key="unspecified"
                    xmlns="http://distantreading.net/eltec/ns" />
                <timeSlot key="T0"
                    xmlns="http://distantreading.net/eltec/ns" />
            </textDesc>
        </profileDesc>
        <revisionDesc>
            <change when="2023-10-01">Initial ELTeC level 1</change>
        </revisionDesc>
    </teiHeader>
    <text>
        <front>
            <div type="titlepage">
                <p>DORVAL, OU MÉMOIRES POUR SERVIR A L'HISTOIRE DES MŒURS DU DIX-HUITIEME SIECLE
                    PREMIÉRE PARTIE.</p>
                <p>A AMSTERDAM, Et ſe trouve à Paris, Chez MÉRIGOT jeune, Quai des Auguſtins, près
                    la rue Giſt-le-Cœur. M.DCC.LXIX.</p>
            </div>
        </front>
        <body>
            <div type="group">
                <div type="chapter">
                    <head> DORVAL, OU MÉMOIRES POUR SERVIR A L'HISTOIRE DES MŒURS DU DIX-HUITIÉME
                        SIÉCLE.</head>
                    <head>PREMIÉRE PARTIE.</head>
                    <p>LA nuit approchoit; tout annonçoit un orage affreux: l'horiſon étoit
                        enflammé, les éclairs déja perçoient les nues. Dorval, qui venoit de quitter
                        le Jardin du Palais Royal, ſe retiroit chez lui; lorſque paſſant par la rue
                        Vivienne, il s'éleva un vent impétueux. La pluie tomba avec tant
                        d'abondance, &amp; le tonnerre gronda avec tant de force, qu'il fut forcé
                        pour ſe mettre à couvert, d'entrer dans une allée. Une femme s'y étoit
                        retirée avant lui. Le chagrin flétrit la beauté; mais les haillons de la
                        miſére ne flétriſſent point ces caractères de nobleſſe, ces traits impoſans
                        qui la font reſpecter. La nature les donne à tous ceux, à qui elle a donné
                        une âme forte, &amp; un cœur vertueux.</p>
                    <p>Dorval étoit tendre. Naturellement compâtiſſant, la vue d'un malheureux
                        produiſoit en lui cette émotion vive, dont les âmes ſenſibles ne peuvent ſe
                        défendre. Le deſir violent de faire du bien, de ſoulager l'infortune,
                        s'allumoit alors dans ſon cœur avec vivacité, &amp; Dorval n'étoit heureux
                        &amp; tranquille, que lorſqu'il l'avoit ſatisfait.</p>
                    <p>Dorval étoit riche; le haſard plus que ſon goût, l'avoit placé dans la
                        Finance. La ſimplicité de ſes habits, la modeſtie de ſes équipages, le peu
                        de recherche de ſes meubles, la frugalité de ſa table, contraſtoient d'une
                        façon bien honorable pour lui, avec le faſte inſolent de ſes Confreres. Un
                        tas de petits Protégés, bien bas, bien vils, préconiſoit leur magnificence:
                        des Protecteurs bien bêtes &amp; encore plus intéreſſés, leur en faiſoient
                        un mérite: tous les honnêtes gens, louoient Dorval; ils l'eſtimoient d'avoir
                        ſçu ſe défendre de l'orgueil faſtueux de ſon état. Les pauvres, les
                        miſérables, ceux qui avoient affaire à lui, ne lui trouvoient point cette
                        dureté rebutante des nouveaux parvenus. Ils lui parloient ſans peine, ſon
                        abord raſsûroit leur timidité, ſon humanité diminuoit leur peine, &amp; ſes
                        bien-faits réparoient leurs malheurs. Ses gens même, pour lui plaire,
                        étoient honnêtes, affables &amp; reſpectueux. Ne pas rendre autant à la
                        médiocrité qu'à l'opulence; rebuter la miſére, pour accueillir la richeſſe,
                        auroit été un crime, que leur maître ne leur auroit point pardonné: la
                        maiſon de Dorval étoit le Temple de la bienfaiſance, &amp; tous ceux qui
                        l'habitoient étoient heureux, parce qu'ils mettoient tous leur bonheur à en
                        faire.</p>
                    <p>L'habitude de faire du bien, ce plaiſir délicieux du cœur, cette ſenſation
                        vive de l'âme, ne s'attiédit jamais: Plus on en jouit, plus on veut en jouir
                        Un air de triſteſſe que Dorval remarqua dans la perſonne qui ſe trouvoit
                        auprès de lui, quelques ſoupirs qu'elle laiſſa échapper involontairement,
                        l'émurent, le touchèrent; ſes yeux fixés ſur elle, avec l'attention de
                        l'intérêt, firent couler de ceux de cette infortunée, quelques larmes
                        qu'elle s'efforçoit de cacher. Tous les caractères du malheur timide ſe
                        retraçoient ſur ſon viſage. On y liſoit à la fois &amp; le deſir &amp; la
                        crainte de faire connoître ſon état.</p>
                    <p>Ceux qui ne ſont pas nés dans l'abaiſſement ni pour l'avilliſſement de la
                        miſére, ne ſurmontent qu'avec peine le ſentiment de timidité qui leur eſt
                        propre. Il faut pour qu'ils le vainquent, que l'intérêt qu'ils voyent qu'on
                        prend à leur malheur, raſsûre leur amour propre allarmé. Appercevoir dans
                        celui qui peut les ſecourir de l'embarras, &amp; de la timidité; voilà ce
                        qui leur donne la confiance, &amp; ce qui les élève au-deſſus de la honte de
                        faire connoître leur ſituation.</p>
                    <p>Dorval étoit de ces hommes qui reſpectent l'infortune, par-tout où elle ſe
                        trouve; qui croyent lui devoir plus d'é gards, qu'à la proſpérité; qui
                        ſemblent s'humilier des ſecours qu'ils donnent, pour ne pas humilier ceux
                        qui les reçoivent.</p>
                    <p>Leur main timide tremble en les offrant, &amp; la rougeur qui couvre leur
                        front, fait diſparoître celle des malheureux qu'ils ſecourent; la délicate
                        attention de ces âmes généreuſes, prévenant toujours le beſoin, épargne,
                        juſqu'à l'humiliation aviliſſante de le faire connoître.</p>
                    <p>Sans s'informer de la cauſe des larmes qu'il voyoit rouler dans les yeux de
                        l'infortunée, qui l'occupoit; ſans lui demander ni ſon nom ni ſa demeure,
                        Dorval avoit formé le deſſein de la ſecourir. O mon mari! ô mes enfants! ces
                        mots qu'elle avoit prononcés, avoient ſuffi à ſon cœur ſenſible, pour le
                        convaincre de la vérité des pleurs qu'il voyoit répandre. L'air embarraſſé
                        de Dorval, ſa démarche mal aſsûrée, la vivacité des termes qu'il employe,
                        leur peu d'ordre &amp; d'arrangement, les larmes dont ſe rempliſſent ſes
                        yeux, les ſoupirs involontaires qui lui échappent, tout annonce la chaleur
                        de l'intérêt qu'il prend aux peines de cette malheureuſe femme; tout la
                        convainc qu'elles vont s'adoucir, &amp; qu'elle n'a pas à rougir des ſecours
                        qui lui ſont offerts.</p>
                    <p>La pluie cependant étoit ceſſée.“Permettez, Madame, “lui dit Dorval, en lui
                        “préſentant la main, que j'aille avec vous offrir à ceux qui “vous ſont
                        chers, les ſecours “d'un ami que vos malheurs “&amp; leurs peines vous
                        attachent pour toujours“. Comme il faiſoit encore jour; &amp; que la rue
                        Vivienne avoiſinoit celle où habitoit Dorval; que celle à laquelle il
                        parloit ainſi, étoit couverte d'habit fort en défordre; il pouvoit ſe faire,
                        qu'en le voyant l'accompagner, la médiſance ne prît droit d'en tirer des
                        conſéquences déſavantageuſes pour ſes mœurs, ou que tout au moins, une telle
                        compagnie dût humilier ſon amour propre. Mais le cœur, quand il eſt vivement
                        affecté, ne ſe diſtrait pas; il eſt tout au ſentiment qui le remplit. Auſſi
                        Dorval, tout entier au plaiſir dont il alloit jouir, ne s'occupa d'aucune de
                        ces conſidérations politiques. Envain l'infortunée voulut-elle par
                        ménagement pour lui-même les lui repréſenter, envain refuſa-t'elle de
                        prendre ſon bras, &amp; lui offrit-elle de le ſuivre de loin; elle ne put
                        rien obtenir. Il fallut qu'elle ſe rendît aux inſtances d'un homme qui
                        mépriſoit les préjugés publics, lorſqu'ils étoient en contradiction avec les
                        ſentiments de l'humanité, &amp; qui les bravoit avec courage, lorſque la
                        vertu ne pouvoit les déſavouer.“ On pourra s'étonner, Madame, lui
                        “diſoit-il, de me voir avec “vous; la ſotte vanité me critiquera ſans doute,
                        &amp; la “méchanceté en tirera des “conjectures. Mais que m'importe? ce ne
                        ſeront que ceux “qui ne me connoiſſent point, “qui ſe le permettront; pour
                        “ceux de qui je ſuis connu, “ils ne ſe livreront qu'au “ſentiment de la
                        curioſité. Je “m'élève au-deſſus de ces petits motifs de l'amour propre. Je
                        reſpecte bien plus “vos malheurs, que l'opinion “des hommes. Je leur dois
                        “moins d'égard qu'à votre ſituation. Leurs regards curieux, leurs jugemens
                        indiſcrets &amp; injuſtes ne m'effrayeront jamais; la voix de la “nature, le
                        cri douloureux “de l'humanité, ont ſur mon “âme des droits que rien ne “peut
                        affoiblir“.</p>
                    <p>En parlant ainſi, ils arrivèrent à la maiſon où l'infortunée compagne de
                        Dorval &amp; ſa famille logeoient. Une entrée obſcure, un eſcalier fort
                        ſombre &amp; très-étroit, conduiſoient à un cinquiéme. Une chambre, ou
                        plûtôt un galetas, formoit tout le logement, un châlis couvert d'une
                        méchante paillaſſe, d'un plus mauvais matelas &amp; d'une très-maigre
                        couverture; quelques chaiſes en partie briſées, une table à demi rompue,
                        formoient le triſte ameublement de ce ſéjour de douleur.</p>
                    <p>Un pere, brûlé d'une fiévre ardente, reſpiroit à peine; depuis vingt-quatre
                        heures, lui &amp; ſes quatre malheureux enfans, n'avoient pris aucune eſpéce
                        d'alimens. Ses yeux éteints, fixoient triſtement ces languiſſantes victimes
                        de la faim; ils ſe mouilloient des larmes que retenoient avec peine la
                        crainte d'augmenter leurs maux; il ſentoit qu'en leur laiſſant voir ceux qui
                        déchiroient ſon tendre cœur, il aggravoit la plaie du leur. Pas une plainte
                        n'échappoit à ces innocens infortunés. Ils étouffoient juſqu'au moindre
                        ſoupir; dans un morne ſilence, ils entouroient le lit de leur triſte pere.
                        La faim les dévoroit; mais les maux que ſouffroit l'Auteur de leurs jours
                        les occupoient tout entier. A l'envi l'un de l'autre, ils le careſſoient;
                        l'un lui tenoit les mains, qu'il tâchoit de réchauffer par ſes tendres
                        careſſes; l'autre ſe dépouilloit des haillons qui le couvroit, pour en
                        couvrir ſes pieds glacés par le froid de la vieilleſſe; un troiſiéme lui
                        offroit dans un vâſe à moitié briſé, quelques goûtes d'eau pour rafraîchir
                        ſes lèvres brûlantes. La plus grande de ſes filles, à genoux, auprès de ſon
                        lit, étudioit le moindre de ſes mouvemens. Elle y cherchoit quelques
                        eſpérances à ſa tendreſſe allarmée. Leurs careſſes, leurs ſoins, ſembloient
                        adoucir les maux de ſon corps; mais c'étoit autant de nouvelles plaies qui
                        ulcéroient plus ſenfiblement ſon cœur. Son âme étoit tout entiere aux cris
                        de la nature.</p>
                    <p>L'arrivée de Dorval le tira avec peine, de l'affaiſſement où la douleur
                        l'avoit plongé. La vue de ſa femme lui donnoit quelques eſpérances. Elles
                        ſemblèrent le ranimer, mais ſans lui donner la force de lui demander ſi
                        elles étoient trompées. Il vouloit parler, &amp; ſa voix expirpit ſur ſes
                        lèvres. Il lui montroit leurs enfans, &amp; ſes geſtes lui demandoient
                        qu'elle prolongeât leur vie.</p>
                    <p>En appercevant leur mere; tous les quatre animés du même deſir, ſont emportés
                        par le même mouvement. Du lit de leur pere, ils s'élancent les uns à ſes
                        pieds, les autres dans ſes bras; pas un ne lui demande du pain, tous lui
                        montrent leur pere. Cette vertueuſe femme leur ſourioit, ſon viſage étoit
                        ſérein; mais l'amour &amp; la crainte, les occupoient tellement, qu'ils ne
                        voyoient que les maux de l'Auteur de leurs jours. Si l'eſpérance gliſſoit
                        ſur leur âme, elle flattoit cependant par intervale leur tendreſſe, elle les
                        animoit: ils entraînoient avec force l'objet ſur lequel ils la fondoient,
                        vers celui pour qui ils lui demandoient des ſecours. De leurs bras, leur
                        tendre mere s'élance dans ceux de ſon mari; les larmes innondoient fon
                        vifage. Voilà, lui dit-elle, d'une “voix mal aſsûrée, en lui “montrant
                        Dorval, voilà ton “Sauveur &amp; celui de ta famille!“. Apeine avoit-elle
                        achevé, que ſes quatre enfans étoient aux pieds de leur Libérateur; ils
                        tendoient vers lui leurs foibles mains; leurs larmes, leur ſilence, leurs
                        regards tendres &amp; timides, lui exprimoient leur reconnoiſſance &amp;
                        formoient pour lui un ſpectacle attendriſſant, qu'il interrompit, en
                        s'approchant de leur pere. Il l'embraſſe d'un air confus &amp; timide; il
                        lui préſente ſa bourſe; rougit du remerciment, &amp; le quitte avec
                        précipitation pour aller lui faire préparer un appartement plus commode
                        &amp; plus décent.</p>
                    <p>Le principal Locataire de cet-te maiſon, étoit un de ces êtres
                        malheureuſement nés, qui toujours guidés par l'intérêt, n'ont jamais goûté
                        le plaiſir de faire le bien; qui croyent que ceux qui le font, ont des vues
                        &amp; des motifs, qui leur ſont perſonnels. Il ne vit dans celui de Dorval,
                        qu'un intérêt de cœur; ſa vivacité, ſon zèle, ſon empreſſement, le ſoin
                        qu'il prenoit d'entrer dans les plus petits détails, tout étoit pour cette
                        âme vile, une conviction de l'idée qu'il avoit adoptée. Ce fut une raiſon
                        pour tripler le prix ordinaire de l'appartement qu'on lui demandoit, &amp;
                        la facilité qu'il trouva à conſentir à toutes ſes demandes, lui fit
                        regretter d'avoir été ſi modéré.</p>
                    <p>Il eſt tant d'hommes mépriſables, qui profitent de la poſition critique des
                        malheureux, pour ſatisfaire leurs paſſions brutales; qui font payer à la
                        vertu, le prix de leurs bienfaits; que la mépriſe du principal Locataire
                        pouvoit s'excuſer. Dorval d'ailleurs étoit riche, ceux pour qui il
                        s'intérefſoit étoient pauvres, leur fille aînée étoit jeune &amp; jolie;
                        tout paroiſſoit annoncer une liaiſon amoureuſe, à un homme peu habitué aux
                        actions de bienfaiſance &amp; de généroſité, &amp; très-familiariſé avec
                        celles qui répugnent à la vertu, mais que l'uſage autoriſe à la honte des
                        mœurs dont elles font parties, &amp; des gouvernemens politiques qui ne les
                        puniſſent pas.</p>
                    <p>Tandis que Dorval s'occupoit du ſoin de ſatisfaire ſon cœur généreux, celui
                        de ceux pour qui il travailloit, ſe livroit non à la joie, mais à la
                        reconnoiſſance. Ce ſentiment avoit fait diſparoître la faim &amp; la ſoif
                        qui les tourmentoient; il avoit même ſuſpendu les douleurs du malade. Ils
                        rendoient tous graces à Dieu, le prioient pour leur bienfaiteur. Prêt à les
                        rejoindre, Dorval entendit avec une émotion mélée de crainte, les ſons
                        confus de leurs voix; leurs ſanglots qui l'entrecoupoient ſans ceſſe,
                        l'empêchant de rien diſcerner, allarmèrent ſon cœur &amp; troublèrent ſon
                        âme. Dans la crainte cependant de leur cauſer quelque peine, il modère ſon
                        impatience: avant que d'ouvrir la porte de leur chambre, il veut connoître
                        la cauſe de ce qui s'y paſſe. Une fente qui ſe trouve auprès de la ſerrure,
                        lui en facilite le moyen. Quel ſpectacle! La mere, entourée de ſes enfans,
                        étoit à genoux aux pieds du lit de ſon mari, qui lui-même panché vers eux,
                        mêloit ſa foible voix à la leur. Il offroit à l'Etre ſuprême, les triſtes
                        reſtes de ſa vie &amp; celle de ſes enfans; il lui demandoit d'alonger aux
                        dépens des leurs, les jours de leur bienfaiteur. Dorval, ému, attendrit
                        juſqu'aux larmes, ne put plus ſe modérer.</p>
                    <p>Il entra avec précipitation. Sa vue rendit plus vif &amp; plus ardent, le
                        ſentiment de reconnoiſſance dont elle ſuſpendoit l'expreſſion: précipités de
                        nouveau à ſes pieds, la mere &amp; ſes enfans, embraſſoient ſes genoux,
                        tandis que ſon mari, qui s'étoit ſaiſi d'une de ſes mains, la preſſoit avec
                        force contre ſes lèvres brûlantes, &amp; l'innondoit de ſes larmes.</p>
                    <p>Vains plaiſirs de la volupté; flatteuſe illuſion de la fortune, appas
                        toujours trompeurs de l'ambition ſatisfaite, offrîtes-vous jamais à ceux qui
                        vous poſſédent, une jouiſſance auſſi délicieuſe que celle qui dans ce moment
                        rempliſſoit le cœur de Dorval?</p>
                    <p>L'arrivée du principal Locataire, interrompit cette ſcène de ſenſibilité
                        &amp; de reconnoiſſance. Il préſente à ſes Hôtes les clefs du nouvel
                        appartement qui leur eſt deſtiné; mais d'une façon ſi groſſière &amp; aves
                        des termes ſi peu meſurés, qu'il n'étoit pas difficile d'appercevoir les
                        idées déſavantageuſes qu'il s'étoit formées d'eux. Nommant par ſon nom le
                        chef de cette infortunée famille, ſon ton, ſes geſtes, étoient ceux de la
                        familiarité.</p>
                    <p>L'impreſſion que cette conduite avoit faite ſur le mari et la femme,
                        n'échappa point à Dorval; mais il ſe trompa ſur le motif. Il crut que l'un
                        &amp; l'autre, humiliés d'être connus, rougiſſoient de l'état d'abaiſſement
                        ou d'aviliſſement, où il les voyoit réduits.</p>
                    <p>Plus on a beſoin du ſecours des autres, plus on eſt chatouilleux &amp;
                        ſuſceptible. Obliger les malheureux &amp; négliger de ménager leur amour
                        propre, s'eſt une barbarie mille fois plus cruelle que le refus de les
                        ſecourir. Si on leur fait payer par la honte, les ſervices qu'on leur rend,
                        on s'avilit ſoi-même &amp; on légitime leur ingratitude. Tout rempli de ces
                        principes d'honnêteté &amp; d'humanité, Dorval ſouffroit une peine
                        incroyable de celle que la brutalité &amp; l'indiſcrétion du principal
                        Locataire, venoient d'occaſionner à ſes amis. L'altération de ſon viſage
                        étoit trop forte pour n'être pas remarquée; quelques mots de conſolations
                        qu'il laiſſa échapper, en fit connoître le motif. Le malade, pour calmer
                        l'âme trop ſenſible de ſon bienfaiteur, lui parla ainſi.</p>
                    <p>“L'Impoliteſſe de cet homme m'a touché; mais ne m'a “pas humilié.
                        L'indiſcrétion “apparente qu'il a faite en me “nommant, n'en eſt point “une.
                        O, mon cher Bienfaiteur! ſoyez détrompé, “le nom de Moller qu'il m'a “donné,
                        n'eſt pas le mien; “c'eſt un déguiſement que “j'ai permis à mon amour
                        “propre, pour cacher à tout “le monde l'humiliation où la “miſére réduit une
                        famille “noble, &amp; née dans l'opulence. Je m'appelle Dorſan; je “ſuis
                        Breton..... &amp; ..... Dorval ne lui permit pas d'en dire davantage.
                        Remettons, lui “dit-il, des détails que je vous “demanderai pour ſatisfaire
                        mon cœur; mais non pour contenter ma curioſité, dans des momens où votre
                        ſanté rétablie vous laiſſera plus de “force: vous pourrez alors “ſans
                        danger, vous rappeller “des infortunes que vous devez préſentement oublier;
                        “ſi elles ne ſont pas réparées, “ſi elles ſubſiſtent encore, du “moins, mes
                        ſoins, mes attentions, mon amitié, vous empêcheront d'en ſentir les effets.
                        Vous avez &amp; vous aurez toujours en moi un ami tendre, &amp; vos enfans
                        un ſecond “pere; ma fortune eſt à votre “diſpoſition“. En diſant cela, il
                        aide lui-même Dorſan à ſe lever, &amp; il le conduit avec toute ſa famille,
                        dans l'appartement vaſte &amp; commode, qu'il lui a fait préparer.</p>
                    <p>Dorval avoit chez lui une vieille femme nommée Agathe, elle avoit pris ſoin
                        de ſon enfance; &amp; par reconnoiſſance les égards qu'il avoit pour elle
                        &amp; la confiance qu'il lui accordoit, la payoient, dans ſa vieilleſſe, des
                        ſervices qu'elle lui avoit rendus dans ſa jeuneſſe. Agathe avoit le cœur
                        bon, ſon âme étoit ſenſible, &amp; au-deſſus de ſon état; le vil intérêt ne
                        l'avoit jamais conduite. Elle aimoit ſon maître; le crédit qu'elle avoit ſur
                        lui, ne l'enorgueilliſſoit pas; perſonne n'en étoit jaloux, tous les autres
                        domeſtiques lui obéiſſoient ſans répugnance, &amp; lors même qu'elle les
                        reprenoit de leurs fautes, elle y mettoit tant de douceur, qu'ils ne
                        pouvoient lui en ſçavoir mauvais gré. Tous les momens que les détails dont
                        elle étoit chargée lui laiſſoient libres, elle les employoit pour les
                        malheureux. Si ſes petites facultés ne pouvoient ſuffire à leur ſoulagement,
                        elle avoit recours à ſon maître; ſa compaſſion alors la rendoit éloquente.
                        Sans eſprit, ſans culture, l'intérêt de l'humanité l'animoit, &amp; la
                        nature qui l'inſpiroit, compoſoit ſes phrâſes, choiſiſſoit ſes mots, c'étoit
                        alors tout le feu, toute la rapidité du génie. Le cœur le plus dur n'auroit
                        pas reſiſté à ſes peintures. Combien de fois à la honte de ces cœurs
                        inſenſibles, qui dans le ſein de l'opulence, laiſſent avec tant de dureté
                        couler les pleurs des malheureux, ne l'avoit-on pas vue, ſe dépouiller de
                        ſes propres hardes, les vendre ou les mettre en gage, pour ſecourir
                        l'indigence!</p>
                    <p>Pendant que ſon maître s'occupoit du ſoin de rendre heureux Dorſan &amp; ſa
                        famille, Agathe s'employoit avec zèle à rompre les chaines de la captivité
                        qui privoient des enfans d'un pere dont le travail les faiſoit ſubſiſter. La
                        femme de cet infortuné étoit venue implorer ſon ſecours. Agathe dans ce
                        moment n'avoit point d'argent, ſon maitre étoit abſent. Sa charité active ne
                        vouloit pas attendre ſon rétour, elle prit toutes ſes hardes, elle ſe
                        dépouilla même de la robe qui la couvroit, mit tout en gage, fut délivrer le
                        priſonnier &amp; revint le cœur rempli de joie, comblée des bénédictions des
                        enfans &amp; de la femme, recevoir ſon maître qui, auſſi heureux qu'elle,
                        venoit lui propoſer une nouvelle occaſion d'exercer ſa charité.</p>
                    <p>Agathe ne lui donna pas le tems d'achever le détail qu'il lui faiſoit de ce
                        qui venoit de lui arriver; impatiente d'aller offrir ſes ſervices à Dorſan,
                        elle lui en demande la demeure, &amp; auſſi-tôt qu'elle le ſçait, elle le
                        quitte, deſcend avec précipitation l'eſcalier, ſe jette dans le premier
                        caroſſe de place qu'elle rencontre &amp; arrivée chez Dorſan elle ne permet
                        pas à ſa femme ni à ſes enfans de lui rendre aucuns ſoins; en vain ils
                        vouloient s'oppoſer à ſon zele, il fallut qu'ils cédaſſent à ſes prieres;
                        qu'ils priſſent du repos &amp; qu'ils lui laiſſaſſent toute la fatigue du
                        jour &amp; de la nuit.</p>
                    <p>Ce que Dorval venoit de faire pour ces infortunés, ne ſatisfaiſoit pas encore
                        parfaitement ſon cœur bien faiſant; il les avoit arrachés au malheur, il les
                        vouloit dans le bonheur &amp; dans le bonheur le plus aſſuré; il avoit fait
                        ceſſer leurs larmes, il deſiroit avec ardeur de les voir dans la joie, dans
                        le repos, dans l'aiſance &amp; même dans l'abondance. Le tableau des maux
                        qu'il leur avoit vu ſouffrir, ſe retraçoit ſans ceſſe à ſon eſprit. L'état
                        où il les avoit trouvés, toujours préſent à ſon imagination, émouvoit ſon
                        cœur. Dans des momens oubliant ſes bienfaits, il croyoit encore entendre
                        leurs ſanglots, &amp; ſes yeux ſe rempliſſoit des larmes de la douleur; mais
                        bientôt en ſe rappellant les expreſſions de leur reconnoiſſance, le plaiſir
                        de les ſçavoir heureux, lui en faiſoit répandre d'attendriſſement.</p>
                    <p>Il avoit dans ſa maiſon un appartement totalement ſéparé du ſien, beaucoup
                        plus agréable, plus grand &amp; plus orné que celui qu'il occupoit.Dorſan
                        pouvoit y loger commodément avec toute ſa famille. Mais Dorval, en formant
                        le projet de lui faire accepter cet arrangement, vouloit par délicateſſe, le
                        devoir à l'amitié &amp; non à la reconnoiſſance; plus il connoiſſoit.
                        Dorſan, plus il le voyoit, plus il deſiroit qu'il fût ſon ami. Il lui
                        trouvoit une âme noble, un caractere franc,un eſprit juſte de la douceur, du
                        déſintéreſſement &amp; ſur-tout une grande vérité, beaucoup de complaiſanoe
                        ſans baſſeſſe, de la hauteur ſans fierté, une grande amenité &amp; point de
                        foibleſſe; mais ce qui le touchoit le plus, étoit de ne jamais remarquer en
                        lui la petite honte de ſes infortunes, &amp; encore moins la petiteſſe de
                        rougir des ſecours qu'il recevoit. Rien ne flatte plus une âme généreuſe que
                        de voir ceux ſur qui elle répand ſes bienfaits, s'en honorer ſans s'avilir
                        par une reconnoiſſance baſſe &amp; rampante. Dorſan parloit à ſon ami de ſa
                        gratitude; mais ſes geſtes, ſes regards, ſes ſoupirs tout exprimoit la
                        ſenſibilité de ſon âme, &amp; cet épanouiſſement qui caractériſe la
                        véritable joie du cœur, qui prouve ſon bonheur, &amp; fait celui de ceux qui
                        la cauſent.</p>
                    <p>Quand vous les quittez, lui dit ſon Agathe, leur unique occupation eſt de
                        s'entretenir de vous; les premiers vœux qu'ils offrent au Ciel en commençant
                        la journée, ſont pour vous; &amp; c'eſt avec la même ardeur qu'ils la
                        finiſſent. On diroit que le pere &amp; la mere, voudroient ôter du cœur de
                        leurs enfans les ſentimens de la nature, pour n'y laiſſer que ceux de la
                        reconnoiſſance. “O mes enfans! leur diſoit encore hier leur reſpectable
                        “pere en arroſant leurs viſages “de ſes larmes, ſi je vous ai “donné la vie,
                        c'eſt Dorval, “c'eſt mon ami qui vous l'a “conſervée! Sans lui, ſans ſes
                        “bienfaits je ne goûterois pas “le plaiſir de vous tenir dans “mes bras; les
                        careſſes de votre mere vous ſeroient ravies, qu'il vous ſoit toujours “plus
                        cher que nous &amp; que “vous-même. Mes enfans, “mes chers enfans! ne ſoyez
                        “jamais ingrats; ſi vous le deveniez, je vous haïrois autant “que je vous
                        aime.</p>
                    <p>Cependant la ſanté de Dorſan ſe rétabliſſoit, tous les jours il prenoit de
                        nouvelles forces; les ſoins d'Agathe, le plaiſir de ſçavoir ſa femme &amp;
                        ſes enfans heureux &amp; contens, plus que cela la ſatisfaction de voir tous
                        les jours ſon bienfaiteur, avoient chaſſé de ſon ſang le poiſon du chagrin.
                        Il pouvoit, ſans aucun riſque, quitter ſon appartement &amp; ſupporter le
                        mouvement du caroſſe. Dorval n'attendoit que ce moment pour exécuter le
                        projet que ſon amitié lui avoit fait former de l'attirer chez lui.
                        D'ailleurs, il étoit ſi ſûr d'être aimé, que n'écoutant plus ſa trop grande
                        délicateſſe, il réſolût de ne pas tarder plus long-tems à ſe procurer le
                        bonheur de paſſer tous les momens de ſa vie, avec ceux qui en faiſoient les
                        charmes;depuis qu'il les connoiſſoit, être avec eux étoit le ſeul plaiſir
                        qui le touchât.</p>
                    <p>Dans cette réſolution, il vint, un matin, trouver Dorſan: “j'ai un reproche à
                        vous faire, “lui dit-il, en l'embraſſant; “vous ne m'avez pas encore “rendu
                        aucuns ſoins; vous pouvez, ſans danger, vous expoſer au grand air; pour
                        réparer vos torts, venez aujourd'hui, avec toute votre famille, dîner chez
                        moi. Ma “maiſon eſt, &amp; ſera toujours “pour vous le temple de l'amitié;
                        venez-en recevoir les “aſſurances. „ Deux caroſſes les attendoient, ils
                        partirent. Agathe ſeule, dans le ſecret, reſta pour payer l'hôte &amp; pour
                        faire tranſporter toutes les hardes.</p>
                    <p>En arrivant chez lui, Dorval les conduiſit dans l'appartement qu'il leur
                        avoit deſtiné. “Me pardonnerez-vous, leur “dit-il? Vous n'êtes pas ici “chez
                        moi; cet appartement “eſt à préſent le vôtre; car j'ai “aſſez compté ſur
                        votre amitié, pour oſer préſumer que “vous habiteriez ſans répugnance la
                        même maiſon que “moi. Rien, déſormais, mon “cher Dorſan, ne pourra “rompre
                        notre union. La “mort ſeule doit nous ſéparer. Partagez ſans répugnance ma
                        fortune; elle me ſeroit odieuſe, ſi vous me refuſiez. O mes amis! jouiſſons
                        du ſeul vrai bonheur “qui ſoit ſur la terre: l'amitié ſans contrainte eſt la
                        vraie “félicité de ce monde. Je ſerai heureux du bonheur dont “vous jouirez;
                        vous le ſerez “du mien „.. En diſant cela, de douces larmes couloient de ſes
                        yeux; il tenoit dans ſes bras ſon ami; Dorſan le preſſoit dans les ſiens.
                        Ils vouloient parler, mais leurs ſoupirs étouffoient leurs voix. Mad. Dorſan
                        &amp; ſes enfans imitoient leur ſilence, répandoient des pleurs, ſoupiroient
                        avec peine. La reconnoiſſance bien ſentie, n'a pas d'expreſſion plus
                        perſuaſive.</p>
                    <p>Rien n'étoit échappé aux ſoins prévenans du généreux Dorval. Une garderobe,
                        bien montée de différents habits d'homme &amp; de femme, avoit été placée,
                        par ſes ordres &amp; à l'inſçu de tous ſes gens, dans cet appartement. Des
                        femmes pour Madame Dorſan, étoient prêtes à la ſervir. Des valets à leurs
                        livrées leur furent préſentés, de façon à faire croire que c'étoit par leurs
                        ordres qu'ils avoient été arrêtés. Par cette ruſe délicate, tout le monde
                        fût perſuadé que Monfieur &amp; Madame Dorſan, jouiſſant de la plus grande
                        aiſance, amis depuis long-tems de Dorval, &amp; quittant la Province,
                        venoient s'établir à Paris, louoient l'appartement qu'ils occupoient, &amp;
                        s'étoient accommodés de tous les meubles. C'eſt ainſi qu'une âme noble &amp;
                        ſenſible, prévoit tout, &amp; épargne à l'amour propre de ceux qu'elle
                        oblige, juſqu'aux plus petites mortifications.</p>
                    <p>La bonne Agathe auroit été bien ſenſible à celle qu'on lui auroit donnée, en
                        la ſéparant de Mlle Dorſan. Elle l'aimoit comme ſa fille; elle demanda de
                        reſter auprès d'elle. Mlle. Dorſan le deſiroit autant qu'elle; les ſoins
                        qu'elle avoit pris de ſon pere, les attentions qu'elle avoit eues pour elle,
                        ſon bon cœur, ſes vertus, ſa raiſon ſimple &amp; naturelle;tout cela lui
                        avoit gagné ſon amitié &amp; ſon eſtime. Dorval ſaiſit avec empreſſement
                        cette nouvelle occaſion d'obliger en même tems deux perſonnes qu'il aimoit,
                        la joie de l'une &amp; de l'autre fut pour ſon cœur une nouvelle jouiſſance,
                        &amp; pour M. &amp; Mad. Dorſan un nouveau motif de reconnoiſſance; ils
                        virent avec plaiſir leur fille entre les mains d'une femme eſtimable, que
                        ſes vertus élevoient au-deſſus de ſon état &amp; dont les avis &amp; les
                        conſeils pouvoient être très-utiles à leur fille.</p>
                    <p>Mlle. Dorſan n'étoit pas belle; mais, à quinze ans, on eſt du moins jolie. La
                        fraîcheur de ſon teint, la blancheur de ſa peau, des couleurs plus vives que
                        celle de la roſe qui vient d'éclore, attiroient ſur elle les regards. L'art
                        ne lui avoit pas appris à avoir des grâces; la nature lui en avoit donné de
                        plus touchantes, qui fixant l'attention, affectoient le cœur &amp;
                        inſpiroient l'admiration.</p>
                    <p>A l'âge de Mlle Dorſan on a peu de culture, encore moins d'uſage, &amp; point
                        d'expérience. Tout gêne, tout embarraſſe; la converſation, ſi elle n'eſt
                        très-futile, fatigue &amp; ennuie. La nature, prodigue en faveur de Mlle.
                        Dorſan, avoit réuni en elle, aux fleurs du printems les fruits de l'automne.
                        Sa converſation étoit ſimple, mais elle occupoit, ayant toujours le mot de
                        la choſe; ſi elle pouvoit parler de tout, elle pouvoit avec facilité
                        répondre à tout. Sans apprèts dans ſes diſcours, ſans prétention dans fes
                        actions, ſon maintien étoit noble, modeſte &amp; aiſé. Vive &amp; gaie, le
                        plaiſir la touchoit ſans l'affecter vivement; elle ſcavoit s'en priver ſans
                        donleur, quand celui des autres le demandoit. Il lui étoit déjà échappé
                        pluſieurs traits de fermeté &amp; de courage, qui faiſoient juger que ſon
                        âme ſeroit forte. Tout prouvoit que ſon cœur étoit tendre &amp; fenſible,
                        bon &amp; généreux; &amp; à la chaleur de ſes réparties, à leur juſteſſe, on
                        jugeoit que ſon eſprit étoit vif, ardent &amp; ſage, &amp; qu'il ſeroit même
                        lumineux; lorſque plus cultivé, il auroit acquis plus de connoiſſances.</p>
                    <p>Dorval n'avoit pas encore ſenti les traits de l'amour. Trompé par le caprice
                        &amp; par la volupté, ſon imagination l'avoit enchaîné, pour quelques
                        momens, au char de la beauté. Le peu de durée de ſes captivités, lui avoit
                        appris qu'aimer n'eſt pas defirer; que l'etime ſeule donne le ſentiment de
                        l'amour; que reſpecter l'objet aimé, le préférer a ſoiméme, c'eſt aſſurer
                        ſon bonheur en aſſurant la durée du ſentiment qui le produit; que qui veut
                        en jouir, doit moins le chercher dans la ſatisfaction des ſens, que dans
                        celle du cœur; que ſi les plaiſirs de la volupté ſont vifs, ils ſont auſſi
                        ſuivis de dégoûts, d'ennui, &amp; ſouvent de remords, s'ils ne ſont
                        légitimés par le ſentiment, &amp; avoués par la vertu.</p>
                    <p>Si Dorval fut d'abord touché de la triſte ſituation où il trouva Mlle Dorſan,
                        elle ne le dut alors qu'à la ſenſibilité de ſon cœur; c'étoit le ſentiment
                        de la compaſſion; &amp; il n'étoit pas plus vif pour elle que pour toute ſa
                        famille: s'intéreſſant au ſort de tous ceux qui la compoſoient, il deſira de
                        les rendre tous auſſi heureux qu'ils avoient été malheureux; plus il y
                        travailla, plus cet intérêt devint vif &amp; preſſant. Une âme généreuſe ſe
                        fait toujours de ſes bienfaits, une nouvelle raiſon d'aimer ceux qui les
                        reçoivent. Quand, par ſes ſoins, Dorval vit le bonheur de Dorſan &amp; de
                        toute ſa famille bien aſſuré, le plaiſir de les en voir jouir, affecta ſon
                        cœur, mais ne l'occupa plus entiérement. N'éprouvant pour eux ni trouble, ni
                        allarmes, ſon eſprit fut plus libre &amp; ſon imagination moins agitée. Il
                        vit alors les vertus &amp; les qualités de Mlle Dorſan dans un jour plus
                        frappant. Auparavant il ne les avoit, pour ainſi dire, qu'apperçues: à
                        portée de remarquer mieux leurs développemens rapides, il n'en fut d'abord
                        qu'étonné; mais l'intimité la lui rendant plus intéreſſante, il s'en occupa
                        davantage. Un ſentiment tendre s'empara de ſon cœur. Dorval ſe trompa ſur ſa
                        nature; il le prit pour celui de l'amitié, c'étoit celui de l'amour. Aucun
                        des mouvemens impétueux qui, ordinairement, l'accompagnent, ne ſe faiſoit
                        ſentir, ne troubloit, ni n'agitoit le cœur qu'il rempliſſoit. Il étoit
                        naturel qu'un homme qui n'avoit encore éprouvé que la paſſion de l'amour, en
                        méconnut le ſentiment. Ainſi, Dorval ſe croyoit libre, &amp; il étoit dans
                        les chaînes. Chaque jour leur donnoit de nouvelles forces. Chaque jour
                        quelque nouveau motif d'eſtimer &amp; d'admirer Mlle Dorſan, la faiſoit plus
                        aimer. Ces tendres careſſes de l'enfance, que la reconnoiſſance rend plus
                        expreſſives, quand aux premiers rayons de la raiſon, la vertu de celui qui
                        les reçoit les rend innocentes; ces confiances puériles, ces ouvertures
                        minutieuſes, tout cel étoit autant de moyens qui aſſuroient à l'amour ſa
                        conquête.</p>
                    <p>Mais la tramquillité dont Dorval jouiſſoit, ne pouvoit pas durer. Dans les
                        cœurs corrompus l'amour s'affoiblit en vieilliſſant; dans les cœurs vertueux
                        il acquiert alors plus de force &amp; plus de vivacité, &amp; c'eſt cette
                        vivacité qui ôte le repos &amp; bannit la paix. Content, ſatisfait, Dorval
                        étoit heureux, lorſqu'il étoit auprès de celle dont il ne ſe croyoit que
                        l'ami. Au commencement, il la quittoit ſans efforts; mais bientôt ne
                        s'éloignant d'elle qu'avec peine, il devenoit impatient, ſombre &amp;
                        rêveur, rien ne pouvoit alors lui plaire, l'ennui le dévoroit. Plus de ſuite
                        dans ſes idées, plus de juſteſſe dans ſes raiſonnemens. Entiérement
                        différent de lui-même, ſes domeſtiques le méconnoiſſoient; ils s'étonnoient
                        de lui voir des vivacités, de l'humeur, quelquefois même de la bruſquerie.
                        Ils commençoient à le craindre, mais ſans ceſſer de l'aimer. Ils le
                        voyoient, avec étonnement, injuſte dans des momens, dans d'autres moins
                        humain, moins compatiſſant, &amp; ſouvent même négligeant de faire du bien.</p>
                    <p>Cet état étoit violent. Mais pour le faire ceſſer, il falloit que Dorval,
                        plus éclairé ſur la ſituation de ſon cœur, pût en connoître la cauſe; il
                        falloit que cette fermentation intérieure s'exaltât; ſans une exploſion
                        violente, le feu concentré qui le conſumoit, l'auroit dévoré. Dans
                        l'agitation, dans le trouble, ſon eſprit obſcurci, n'avoit pas la liberté
                        d'apprécier, de rapprocher &amp; de combiner; il étoit malade &amp; ne
                        diſcernoit pas la nature de ſon mal.</p>
                    <p>Un événement imprévu diſſipa cette obſcurité, &amp; ralluma en lui le
                        flambeau de la raiſon preſque éteint.</p>
                    <p>Un jour, qu'il revenoit avec M. Mad. Dorſan &amp; leur fille de la campagne,
                        les chevaux de ſon caroſſe prirent le mors aux dents. En vain le Cocher
                        voulut les retenir, tous ſes efforts furent inutiles; obligé d'abandonner
                        les rênes, il fut renverſé de ſon ſiége. Les cris des ſpectateurs, les
                        clameurs des laquais, augmentant l'ardeur des chevaux, ils ſe précipiterent
                        vers la Seine, qui bordoit le chemin, &amp; entraînerent le caroſſe avec
                        tant de violence, qu'ils le renverſerent dans l'eau. Cet accident, ou la
                        fraîcheur de l'eau,les força de s'arrêter; mais il expoſa ceux qui étoient
                        dedans à un nouveau danger. L'eau, qui entroit avec impétuoſité par les
                        portieres, les menaçoit de les étouffer. Dans ce péril, Dorval, ſans trop
                        ſçavoir ce qu'il fait, prend dans ſes bras Mlle Dorſan, qui avoit perdu
                        connoiſſance; il s'élance par la portiere au milieu des eaux, (dans cet
                        endroit elles étoient très-rapides); &amp; pour gagner le rivage, il falloit
                        aller contre le courant. Mais l'amour avoit doublé les forces de Dorval. Il
                        nâge avec une vigueur ſurprenante, &amp; parvient enfin, avec une peine
                        infinie, juſqu'au rivage; mais ſi épuiſé de fatigue, qu'ayant à peine touché
                        la terre &amp; poſé ſur la pélouſe ſon fardeau, il tomba à ſes côtés, ſans
                        ſentimens.</p>
                    <p>Quel ſpectacle pour M. &amp; Mad. Dorſan, lorſque portés au même endroit par
                        des Mariniers qui étoient venus à leur ſecours, ils virent leur fille &amp;
                        leur ami, ſans force, ſans ſentimens, les yeux fermés, le tein livide, ne
                        donnant plus aucun ſigne de vie! Tous les caracteres de la mort étoient
                        tracés ſur leur viſage; un reſte d'eſpérance les ſoutint contre le déſeſpoir
                        &amp; la douleur, &amp; leur donna des forces. Aidés par leurs gens, ils
                        eſſaient de rappeller à la vie ces deux objets de leur tendreſſe. Dorval fut
                        le premier qui ouvrit les yeux; mais la vue de Mlle Dorſan étendue à ſes
                        côtés, ſans mouvemens, lui ravit au même inſtant, le peu de force qu'il
                        venoit de recouvrer. Mais peu de tems après Mlle Dorſan reprit les ſiennes.
                        Son pere &amp; ſa mere la tenoient dans leurs bras &amp; s'efforçoient de
                        lui cacher le corps de leur ami. Mais l'intérêt qu'elle prenoit à ſon ſort,
                        trompe leur tendreſſe; elle ſurmonte tous leurs efforts, elle l'appelle,
                        elle le cherche, &amp; l'ayant apperçu, elle écarte, avec violence, tous
                        ceux qui l'entourent. Nulle conſidération ne peut la retenir, nul reſpect
                        humain ne peut la modérer. Elle ſe jette auprès de lui, ſouléve d'une main
                        tremblante ce corps qui lui paroît inanimé, appuye ſa tête ſur ſes genoux,
                        panche ſon viſage ſur le ſien, étouffe avec effort ſes ſanglots, approche ſa
                        bouche de la ſienne; un torrent de larmes couloit de ſes yeux, elles
                        inondoient le viſage de ſon ami. Ces larmes plus puiſſantes que tous les
                        Elexirs qu'on lui fait reſpirer, ces ſoupirs vivifians de l'amour épouvanté
                        qui ſortent avec pétulance de ſon cœur, rapportent dans les veines de Dorval
                        des étincelles de feu, qui le rappellent enfin à la vie. Il ouvre les yeux,
                        &amp; dans les bras de celle qui le rend à la lumiere, il la demande à ſa
                        mère. Un me voilà, le jette dans un trouble affreux &amp; livre tous ſes
                        membres à un tremblement involontaire; la crain-te de l'avoir perdue pour
                        toujours, avoit fait ſur ſon cœur une telle impreſſion, qu'il ne pouvoit ſe
                        perſuader que ce fût elle qu'il voyoit &amp; qui lui parloit.</p>
                    <p>Les épreuves de l'amour ne ſont jamais équivoques; celle qu'il venoit de
                        faire ſubir au cœur de Dorval, l'éclaira ſur la nature de ſes ſentimens.
                        Elle lui apprit que ceux qui le rempliſſoient pour Mlle Dorſan, plus vifs
                        que ceux de l'amitié, caractériſoient l'amour le plus tendre, &amp; que la
                        poſſeſſion de l'objet qu'il adoroit, manquoit à ſon bonheur.</p>
                    <p>En même tems, Mlle Dorſan apprenoit auſſi à connoître l'état de ſon cœur.
                        Tout ce qu'elle venoit d'éprouver de craintes &amp; d'allarmes; les
                        inquiétudes même qui la tourmentoient encore, étoient autant de traits de
                        lumiere qui l'éclairoient. L'effet que produiſit la certitude d'aimer, fut
                        de lui cauſer un mouvement de honte qui la fit rougir de ce qu'elle venoit
                        de ſe permettre, &amp; de crainte de ne pas obtenir un retour de ſentimens
                        qui juſtifiât les ſiens. A quinze ans, on a encore une méfiance de ſoi-même,
                        qui empêche de bien connoître tous ſes avantages. L'amour propre allarmé ne
                        ſe calme, que lorſqu'il eſt bien aſſuré de ſa conquête.</p>
                    <p>Cependant M. &amp; Madame Dorſan, entiérement occupés du plaiſir de n'avoir
                        plus rien à craindre pour leur fille &amp; pour leur ami, ſe livroient à
                        cette joie vive du cœur qui s'exprime par les larmes &amp; par les ſoupirs.
                        Des bras de Dorval, ils paſſoient dans ceux de leur enfant. En vain
                        s'efforçoient-ils de parler, le ſentiment étouffoit leur voix. Dorval, auſſi
                        ému, leur rendoit leurs careſſes avec vivacité; il les quittoit pour ſe
                        jetter aux genoux de leur fille, il lui prenoit les mains, il y colloit ſes
                        lèvres brûlantes; &amp; ſes yeux, fixés ſur les ſiens, lui exprimoient tout
                        ce qu'il reſſentoit d'amour &amp; d'amitié. L'arrivée d'un caroſſe, qu'on
                        avoit envoyé chercher, interrompit cette ſcène éloquente, &amp; les fit
                        reſſouvenir qu'il importoit à leur ſanté de revenir promptement à Paris,
                        pour y prendre d'autres vêtemens. Il étoit à craindre que l'humidité des
                        leurs ne les jettât dans quelques accidens fâcheux.</p>
                    <p>L'habitude des louanges donne aux femmes, preſqu'en naiſſant, un orgueil qui
                        leur fait croire qu'elles ont reçu de la nature le droit de ſoumettre à leur
                        beauté les cœurs de tous les hommes. Ce n'eſt que lorſqu'elles commencent à
                        recevoir l'impreſſion du ſentiment, &amp; que les traits de l'amour ont fait
                        aux leurs des bleſſures profondes, qu'elles commencent à s'intimider.
                        L'amour propre alors perd ſa force;le déſir d'être aimées, leur donne la
                        crainte de n'être pas aſſez aimables. Elles ſe croient moins parfaites,
                        parce qu'elles ſouhaitent de l'être davantage. Elles employent tout l'art de
                        la coquetterie, dans l'eſpérance d'y trouver tout ce qu'elles penſent que la
                        nature leur a refuſé. Ce ſont des combinaiſons perpétuelles, des ſoins
                        continuels, des attentions éternelles à toutes les parties de cet art
                        ſéducteur: une étude enfin auſſi conſtante qu'aſſidue de tous ces ſécrets,
                        &amp; qui ne peuvent cependant abſolument les contenter.</p>
                    <p>Mlle Dorſan, toujours ſimple dans ſa parure, avoit toujours mépriſé le ſoin
                        de s'en occuper: à peine ce fut-elle apperçue qu'elle aimoit, qu'un deſir
                        violent d'être belle la tourmenta. Elle eut recours à toute la magie de la
                        coquetterie. Sa toilette devint longue. Jamais elle n'étoit contente de
                        l'art de ceux qu'elle employoit; vingt fois elle leur faiſoit recommencer
                        une boucle de cheveux, &amp; jamais elle ne la trouvoit bien faite. S'il
                        falloit placer une fleur, c'étoit avec un ſoin infini; elle avoit employé
                        des heures entieres à la choiſir; étant miſe, elle la trouvoit moins belle,
                        il falloit l'ôter &amp; une autre la remplaçoit ſans lui donner plus de
                        ſatisfaction Avant que de s'arrêter à un ajuſtement, tous les autres étoient
                        paſſés en revue. Souvent, lorſqu'elle étoit habillée, il lui paroiſſoit de
                        la plus grande conſéquence de prendre une autre robe, qu'elle croyoit mieux
                        faite, ou d'une étoffe plus agréable, ou pomponnée avec plus de goût. Si ſon
                        miroir lui diſoit qu'elle avoit réuſſi dans cette préférence, elle le
                        croyoit un moment, &amp; l'inſtant d'après elle rejettoit ſon témoignage,
                        couroit conſulter Agathe, puis ſa mere, puis ſon pere, &amp; reſtoit
                        toujours dans l'incertitude: Dorval ſeul avoit le droit de la perſuader. Une
                        autre crainte, alors, la tourmentoit; l'approbation de ſon amant lui
                        devenoit ſuſpecte. Elle l'attribuoit à ſa complaiſance, elle prenoit les
                        louanges qu'il donnoit à ſa parure pour l'effet de ſa politeſſe. Lors même
                        qu'il faiſoit l'éloge de ſes grâces ou de ſes attraits, elle le ſoupçonnoit
                        de peu de ſincérité. Un homme auſſi riche que Dorval, d'une réputation de
                        probité &amp; de bonté auſſi bien établie que la ſienne, avoit, ſuivant
                        elle, le droit de prétendre à la conquête de toutes les femmes; elle s'en
                        faiſoit une raiſon pour douter de la vérité de tout ce qu'il lui diſoit
                        d'agréable ou de tendre.</p>
                    <p>Dans d'autres momens ſon amour propre, prenant le deſſus, étoit bientôt
                        terraſſé parle ſentiment de la crainte, qui la dégradant elle-même à ſes
                        propres yeux, lui perſuadoit qu'elle n'avoit ni aſſez de mérite, ni aſſez de
                        beauté pour conſerver toujours l'hommage d'un cœur qu'elle croyoit ne pas
                        mériter. Si par hazard, ſi par bienſéance Dorval marquoit quelques
                        attentions à quelqu'autre femme, elle ſe troubloit, elle s'allarmoit, elle
                        devenoit d'une humeur qui la rendoit méconnoiſſable &amp; même inſupportable
                        à tout le monde; mais auſſi un geſte, un regard, un mot de tendreſſe de ſon
                        amant rendoient le calme &amp; la tranquillité à ſon cœur &amp; elle
                        reprenoit ſon état naturel de douceur &amp; d'affabilité. Avec la même
                        rapidité, la moindre politeſſe, la moindre phrâſe de galanterie de ſon
                        amant, qui n'étoit pas pour elle, la livroit de nouveau à toutes ſes
                        inquiétudes, la rendoit ſombre, rêveuſe, quelquefois même impolie &amp;
                        toujours bruſque: à peine lui pardonnoit-elle les attentions qu'il avoit
                        pour ſa mere; tout lui portoit ombrage, elle lui ſcavoit, même mauvais gré
                        des ſentimens d'amitié qu'elle lui voyoit pour ſon pere, ou de l'intérêt
                        qu'il prenoit aux infortunés qui imploroient ſon ſecours. Son cœur avide
                        vouloit le ſien tout entier. Il lui paroiſſoit que le moindre partage étoit
                        un vol qu'on lui faiſoit &amp; une injuſtice dont elle devoit s'offenſer.</p>
                    <p>Pour tout autre que ſon pere &amp; ſa mere, cette égalité étoit ſurprenante;
                        on en cherchoit la cauſe fans pouvoir la deviner. M. &amp; Mad. Dorſan,
                        témoins de ce qui s'étoit paſſé, connoiſſoient l'état du cœur de leur fille;
                        &amp; comme ce qui leur avoit fait faire cette découverte, leur avoit auſſi
                        fait juger de celui de Dorval, ils n'en étoient pas inquiets. L'amour a des
                        caracteres ſi vifs, ils ſont ſi différens de ceux de l'amitié, que pour ceux
                        qui les obſervent avec intérêt, il eſt impoſſible de ne pas les diſtinguer.
                        C'étoit avec complaiſance que ces tendres parens ſe confirmoient dans l'idée
                        flatteuſe de voir l'union de deux cœurs, qui intéreſſoient, ſi puiſſamment
                        les leurs; leur ami devenir leur gendre, leur fille heureuſe dans les bras
                        d'un homme à qui ils devoient tout; d'un honme qu'ils eſtimoient plus que
                        tous les autres mortels cet eſpoir les rempliſſoit d'une joie bien
                        ſatisfaiſante.</p>
                    <p>Tandis qu'ils sy livroient avec plaiſir, mille craintes agitoient leur ami.
                        Plus le cœur eſt ſenſible, plus il eſt délicat, &amp; cette délicateſſe fait
                        le tourment des premiers momens de l'amour. Dorval aimoit avec vivacité. Si
                        dans des inſtans il ſe plaiſoit à ſe croire aimé, dans d'autres il craignoit
                        que le retour dont il voyoit qu'on paroit ſa tendreſſe, ne fût que le
                        ſentiment de l'amitié ou de la reconnoiſſance. Son imagination féconde à le
                        tourmenter, lui formoit mille chimeres, que la force de ſes allarmes le
                        portoit toujours à prendre pour des réalités. Beaucoup plus âgé, ce
                        diſoitil, que Mlle Dorſan, je dois etre pour elle un objet fort indifférent.
                        Dans le printems les fleurs ont droit de plaire; ce n'eſt que lorſque “l'été
                        a pris la place de cette “agréable ſaiſon qu'on en ſavoure les fruits. Je ne
                        puis “être heureux qu'en uniſſant “mon ſort à celui de Mlle “Dorſan; mais ſi
                        elle accepte ma main, je ne la devrai “peut-être qu'au ſouvenir “de ce que
                        j'ai fait pour elle “&amp; pour ſes parens; peut-être “à ſa ſoumiſſion à
                        leur volonté; peut-être même à cette “triſte ſituation où l'a réduite “la
                        biſarrerie de la fortune. “N'ayant pas de bien, elle ſe “fera, ſans doute,
                        une raiſon “de l'opulence où elle me “voit pour ſurmonter ſa répugnance.
                        Elle eſt jeune, &amp; à “cet âge on déſire de ſe voir “orné de bijoux, on
                        aime les “ajuſtemens, on ſe plaît à commander à un nombreux domeſtique, à
                        avoir de beaux “équipages, à paroître avec “éclat dans le monde &amp; à
                        jouir “de ſes plaiſirs; Paris a pour “la Jeuneſſe des attraits ſéduiſans.
                        Si, à quinze ans, on “n'eſt pas encore coquette, le “germe de la coquetterie
                        qui “commence à ſe développer “dans le cœur d'une jeune perſonne eſt preſque
                        toujours “ce qui la détermine dans le “choix d'un époux. Si devenu celui de
                        Mlle Dorſan, “je m'apperçois, que ce ne “ſoit pas ſon cœur qui m'ait “donné
                        ſa main; ce ſera pour “mon amour un ſupplice affreux. La crainte de ne pas
                        “faire ſon bonheur me ſuivra “par-tout, &amp; troublera tous “les momens de
                        ma vie. Ces triſtes réflexions occupoient continuellement l'eſprit &amp; le
                        cœur de Dorval, elles l'accabloient du poids énorme de leur amertume. Voir
                        celle qu'il adoroit, ſenſible à ſa tendreſſe, donnoit de tems en tems
                        quelques momens de plaiſir à ſon cœur agité; mais le moindre nuage, la plus
                        foible teinte de chagrin, qu'il appercevoit ſur le viſage de ſa maîtreſſe,
                        confirmoit toutes ſes allarmes &amp; le replongeoit dans le trouble &amp;
                        l'agitation. Plus ſombre alors, plus inquiet, plus rêveur, il fuyoit le
                        monde; croyant fuir l'ennui, il le trouvoit par-tout. Il quittoit la
                        ſolitude avec le même empreſſement qu'il l'avoit recherchée. Et, auſſi-tôt,
                        fatigué des plaiſirs de la ſociété, il revenoit ſe livrer à tout le noir de
                        ſes réflexionsDorval n'étoit plus cet homme aimable, qui faiſoit l'agrément
                        de la ſociété; une taciturnité imbécille le rendoit ennuyeux &amp; importun
                        à tout le monde. On ne trouvoit plus en lui cet eſprit agréable que le goût,
                        les grâces, la gaïté accompagnoient toujours; ce jugement ſolide &amp; ſage
                        qu'on admiroit en lui, ne ſe retrouvoit plus dans ſa converſation. Elle
                        étoit ſans but, ſans liaiſon, ſans ſuite, &amp; tellement confuſe, qu'elle
                        n'étoit pas ſoutenable; ſa diſtraction étoit ſi grande, ſi continuelle,
                        qu'aucune eſpece d'occupation ne pouvoit le fixer ni l'attacher.</p>
                    <p>Les ſentimens de l'amitié, moins vifs, mais auſſi tendres que ceux de
                        l'amour, produiſoient auſſi les mêmes effets. M. &amp; Mad. Dorſan
                        connoiſſant les diſpoſitions du cœur de leur fille &amp; de leur ami, ne
                        concevoient rien à l'état de Dorval. Ils étoient bien éloignés d'en deviner
                        la cauſe. „L'amour certain de “ſa conquête, ſe diſoient-ils, n'a pas ce
                        caractere de “trouble &amp; d'allarmes; l'incertitude ſeule peut produire
                        cette agitation; ſi “Dorval aime, il eſt ſûr d'être aimé; tout le lui a dit,
                        tout “le lui a prouvé; peut-il en “douter après co qui s'eſt paſſé dans la
                        prairie le jour de “ce cruel accident? S'allarmeroit-il du changement qu'il
                        “a pu remarquer, &amp; qui s'eſt “fait depuis ce moment dans “Mlle Dorſan.
                        Peut-il en “ignorer la cauſe. La coquetterie qu'il voit en elle, n'eſt “pas
                        ce ſentiment de l'amour “propre qui fait deſirer de “ſéduire l'imagination
                        des “hommes, ſans ſe ſoucier de “mériter leur cœur. L'indifférence qu'elle
                        marque pour “tous les hommages que les “autres hommes lui rendent, le froid
                        avec lequel elle reçoit les louanges qu'ils lui “donnent, la ſenſibilité
                        qu'elle “laiſſe voir au contraire pour “celles de Dorval, eſt une “preuve
                        non équivoque du “motif qui la fait agir. Quand “il eſt abſent, la parure
                        l'importune; elle ne s'apperçoit. “de ſon négligé qu'au moment qu'elle va le
                        revoir. “Qui peut donc troubler notre ami? Qui peut cauſer “l'agitation où
                        nous le voyons? Maître de ſon ſort, “qui l'empêche de ſe rendre “heureux?
                        Craindroit-il qu'un “vain orgueil nous fît mépriſer ſon alliance? Ne
                        connoît-il pas notre façon de “penſer? Le ſang qui coule “dans ſes veines,
                        s'il n'eſt “pas noble, eſt épuré par les “vertus qu'il poſſéde, elles le
                        “rendent notre égal, &amp; ſes “bienfaits même l'élevent au-deſſus de notre
                        fille; non, “cette crainte chimérique, “n'eſt pas ce qui tourmente “Dorval;
                        il eſt plus probable qu'une conſidération politique, en eſt la cauſe. Avant
                        “de nous connoître, il avoit “pris avec le Marquis &amp; la “Marquiſe de
                        Maineviller un “eſpece d'engagement qu'il “ne peut peut-être préſentement ſe
                        refuſer de remplir, “ſans nuire à ſa fortune ou à “ſon ambition. Il eſt
                        combattu par la crainte d'y manquer, &amp; par le deſir de faire “le bonheur
                        de celle qu'il aime. S'il yoit le ſien dans ſon “union avec elle; il y voit
                        “peut-être auſſi la perte de “ſon état, s'il le doit au Marquis &amp; à la
                        Marquiſe ou “à quelqu'autre Protecteur. “Preſque tous ſont intéreſſés, “ils
                        ſe font de la fortune de “leurs protegés un moyen, ou “de réparer la leur,
                        ou de “payer les ſervices qu'on “leur a rendus, ou même de “remplir les
                        obligations que “la nature leur impoſe, &amp; “que le mauvais état de leur
                        “fortune ne leur permet pas “de ſatisfaire. Nous devons “trop à Dorval pour
                        ne pas “percer ce myſtere. Connoiſſons le véritable état de ſon “cœur;
                        ſçachons la vraie cauſe de la ſituation pénible où “nous le voyons. Si
                        l'amour qu'il a pour notre fille fait ſon malheur, fuyons; il poura alors
                        l'oublier,&amp; retrouver ſa tranquillité. Le ſacrifice du bonheur de notre
                        “enfant eſt affreux; mais c'eſt “un devoir que la reconoiſſance nous impoſe.
                        Quand “toutes les horreurs de la miſere devroient refondre ſur “nous, il
                        faudroit encore les “préférer au remords dévorans de cauſer le malheur de
                        notre ami, de notre “bienfaiteur.</p>
                    <p>Bien affermis dans cette réſolution, M, &amp; Mad. Dorſas paſſerent dans
                        l'appartement de Dorval. Dans le moment où ils entrerent, il étoit ſi fort
                        livré à tous ſes chagrins, qu'il ne les apperçut pas. Le préjugé des
                        conditions ſe retraçoit alors à ſon eſprit, exerçant tout ſon empire: ſur M.
                        &amp; Mad. Dorſan, faiſant même ſentir auſſi ſa puiſſance au cœur de leur
                        fille. Son âme accablée ſous le poids de la douleur, étoit ſans mouvement.
                        Dans cet état d'angoiſſe, les idées ſe ſuccédent avec rapidité; elles
                        s'échappent ſi promptement, qu'elles ne laiſſent après elles aucunes traces
                        qui fixent &amp; qui arrêtent. Le phyſique ſeul a du reſſort, tout le reſte
                        eſt ſuſpendu. L'imagination s'agite, mais ne produit rien; l'eſprit eſt
                        obſcurci, ou dans le vague; c'eſt preſque l'anéantiſſement de la mort.</p>
                    <p>Le bruit que firent en entrant M. &amp; Mad. Dorſan, ne tira pas leur ami de
                        cette cruelle ſituation. Ils étoient auprès de lui, &amp; il ne les voyoit
                        pas. Ils lui parloient &amp; il paroiſſoit ſourd à leur voix; la tête
                        appuyée ſur une de ſes mains, les yeux fixés ſur la terre, ils auroient pu
                        douter s'il exiſtoit encore, ſi un ſoupir qui s'échappa avec force de ſon
                        cœur affligé, ne les eût raſſurés. „Ah! mon “ami, s'écria Dorſan en ſe
                        “jettant dans les bras de Dorval, que vous ai-je fait? “Pourquoi ceſſez-vous
                        de “m'aimer? Ai-je mérité que “vous me fiſſiez un myſtere “des chagrins qui
                        vous dévorent? Sont-ils de nature, à “ne pouvoir être adoucis par “l'amitié?
                        Vous connoiſſez “mon cœur Dorval, mon cher “Dorval! falloit-il m'arracher
                        “des bras de la mort, me “rendre ma femme &amp; mes “enfans, prêts à périr
                        de miſere, ſauver ma fille de la “fureur des flots, me faire “goûter le
                        plaiſir de devoir “tout mon bonheur à tes bienfaits, pour me déchirer le
                        “cœur par le ſpectacle affreux “de te voir malheureux? Parle, ouvre-moi ton
                        cœur; “quelles ſont tes peines? “quels ſont tes chagrins? “Rompt cet odieux
                        ſilence; “ou, me croyant cruellement “offenſé, je renonce à ton “amitié; je
                        fuis tes bienfaits; je te quitte &amp; me ſépare de “toi pour toujours,
                        j'irai, avec “toute ma famille, regretter “dans la miſere, les momens “que
                        tu m'as fait paſſer dans “l'abondance. Dorval tu es “généreux, mais tu n'es
                        pas “mon ami!</p>
                    <p>Dorſan ne put en dire davantage. Il embraſſoit ſon ami, ſes larmes couloient
                        en abondance, ſes ſoupirs étouffoient ſa voix; ceux de ſa femme, les pleurs
                        dont elles mouilloient les mains de Dorval dont elle s'étoit ſaiſi, le
                        forcerent à rompre le ſilence. “Ah! mes amis ... quel deſſein eſt le vôtre?
                        me quitter! “m'abandonner!... me ravir!.. Eh bien vous le voulez; connoiſſez
                        mon cœur.... “Il aime, &amp; l'objet qu'il adore, Dorſan, dépend de vous.
                        “Mon ami, mon cher ami! “ſans la poſſeſſion de ta fille, “je ne puis être
                        heureux: ma “fortune peut me donner le “droit d'aſpirer à ſa main, “mais ma
                        naiſſance ... Arrêtez! intérrompit vivement Dorſan, n'offenſez pas votre
                        ami. Ta crainte eſt chimérique, mon cher Dorval. Ne “bleſſes pas mon cœur,
                        n'offenſes pas ma vertu; reſpecte 'mon amitié, ma reconniſſance, mon
                        honneur. Un “vain préjugé, ne ſera jamais “la regle de ma conduite. “Le
                        haſard, il eſt vrai, me “donne le médiocre avantage “d'une naiſſance
                        illuſtre. Si “elle eſt au-deſſus de la tienne, je la priſe moins que tes
                        vertus. Sois mon gendre, “ſois mon fils, ſois mon “ami, mon bienfaiteur; je
                        “m'honore de ton alliance, “je la préfere à la plus illuſtre. La
                        ſatisfaction de ma “vanité, vaut-elle celle de mon “cœur? connois-moi,
                        connois “mon âme. Sans biens, mon “cher Dorval, tu ſerois auſſi “pauvre que
                        je le ſuis moi-même, que je voudrois encore que tu fuſſes mon gendre; je
                        m'honorerois de ton “alliance, autant que je me “réjouirois de partager avec
                        “toi ma fortune. L'uſage “que tu fais de tes richeſſes, “a forcé même
                        l'envie au “ſilence qui oſeroit te les réprocher. Le ſang qui coule dans mes
                        veines, s'il eſt “plus noble, n'eſt pas plus “pur que le tien. Viens ....
                        “allons, allons demander à “ma fille de ratifier le ſerment que je te fais
                        d'unir “ſon ſort au tien. Il ne ſeroit pas juſte de diſpoſer “d'elle, ſans
                        ſon aveu. Je crois; “continuoit-il, en ſouriant, &amp; “en embraſſant de
                        nouveau “ſon ami, qu'elle ſe ſoumettra ſans répugnance à mon “autorité &amp;
                        à celle de ſa “mere.</p>
                    <p>“Cette démarche me paraît un peu précipitée, dit “alors Mad. Dorſan. Ménagez
                        la timidité de ma fille. “Retardez, je vous prie, de “quelques momens cette
                        entrevue, laiſſez-moi le tems “de la prévenir. Vous connoiſſez ſa
                        fenfibilité; il eſt “plus dangereux ſouvent d'éprouver le ſentiment du
                        “plaiſir que celui de la douleur; je ſonderai ſon cœur; je le forcerai par
                        mes careſſes, à me faire l'aveu de “ce qui s'y paſſe &amp; cet aveu “la
                        diſpoſera à apprendre de vous ce que nous venons “de réſoudre pour ſon
                        bonheur. Employez ce tems, “continuas-elle, en s'adreſſant à ſon mari, à
                        inſtruire “Dorval de la véritable cauſe de nos malheurs. C'eſt “un détail
                        que nous lui devons; non pas tant pour lui “que pour le Public, qui “ſans
                        connoître la véritable “ſource de nos diſgraces; “le blâmera ſûrement de
                        “s'allier à une famille qu'il “croira mépriſable. Vous le “ſçavez: tel eſt
                        l'injuſtice de “ce même Public; il couvre “de honte les infortunés,il “les
                        rend reſponſables des “maux qu'ils endurent &amp; “pour s'excuſer de n'y
                        être “pas ſenſible, on les attribue “toujours à leur inconduite. “On leur
                        fait un crime de l'état où ils ſont pour avoir “moins à rougir de les
                        abandonner.Madame Dorſan, les ayant quitté, ſon mari commença, ainſi,
                        l'Hiſtoire de ſes malheurs.</p>
                </div>
                <div type="chapter">
                    <head>Hiſtoire de M. Dorſan.</head>
                    <p>Je ſuis né, mon cher Dorval, avec un cœur ſenſible, une âme fiere &amp; une
                        imagination vive &amp; ardente. Dès ma plus tendre enfance, j'ai ſenti
                        couler dans mes veines le ſang actif &amp; bouillant des Bretons.</p>
                    <p>Mon pere jouiſſoit d'une grande conſidération dans ſa Province. Sa naiſſance
                        étoit illuſtre; ainſi que ma mere, ils deſcendoient de nos anciens Ducs. Sa
                        fortune n'étoit pas conſidérable; de tous les grands biens qu'avoient
                        poſſedés nos ancêtres, il ne lui reſtoit qu'une terre, où il demeuroit. Il
                        avoit ſervi dans ſa jeuneſſe; mais une injuſtice qu'il avoit eſſuyée, lui
                        avoit fait quitter le ſervice, au moment où il alloit recevoir le prix du
                        ſang qu'il avoit verſé pour ſa patrie, &amp; des grands biens qu'il avoit
                        été obligé de lui ſacrifier pour ſe ſoutenir pendant la guerre.</p>
                    <p>Dans ſa retraite, le ſoin de mon éducation l'occupa tout entier; j'appris de
                        lui tout ce qu'un homme de mon état doit ſçavoir, pour n'avoir pas à rougir
                        de ſa naiſſance; &amp; de ma mere, tout ce qui le rend agréable dans la
                        ſociété. L'un &amp; l'autre avoient les mêmes vertus, les mêmes principes,
                        la même morale. De ce qu'on avoit été injuſte à leur égard, ils ne s'en
                        firent pas une raiſon pour que leur fils reſtât inutile à ſa patrie. Ils me
                        mirent, de bonne heure dans le ſervice. Une Compagnie, dans le Régiment
                        de...me fut accordée. Je partis pour aller joindre mon Corps, qui pour lors
                        étoit en garniſon à Valenciennes. A peine j'y étois arrivé, que la guerre ſe
                        déclara; mon Régiment reçut ordre de ſe rendre à l'armée, deſtinée pour
                        marcher en Bohème. Vous ſçavez le malheureux ſuccès de cette campagne; mais
                        elle me fut perſonnellement fort avantageuſe, car m'étant diſtingué dans
                        pluſieurs occaſions, je méritai l'eſtime du Général, &amp; à ſa
                        recommendatlon, la promeſſe du Miniſtre d'un Régiment après la campagne;
                        j'obtins un congé que la mort de mon pere &amp; de ma mere qui arriverent
                        preſque en même tems, rendoit juſte &amp; néceſſaire.</p>
                    <p>Le Comte de Querval, frere de ma mere, étoit mon tuteur. C'étoit un de ſes
                        hommes qui n'ont ni vices, ni vertus; qu'on gouverne facilement, parce
                        qu'ils n'ont pas la force de ſe gouverner euxmêmes; qui ne penſent, ne
                        voyent &amp; n'agiſſent que par les autres. Sa femme, maîtreſſe de toutes
                        ſes volontés, les dirigeoit toutes, ſuivant ſes goûts &amp; ſes caprices.</p>
                    <p>Sa naiſſance étoit obſcure; mon oncle l'avoit épouſée pour ſon bien, qui
                        étoit conſidérable &amp; ne s'en étoit pas repenti, parce que ne pouvant pas
                        approfondir le caractere de ſa femme, il n'avoit vu en elle qu'une jolie
                        figure, qui flattoit ſes ſens, un eſprit agréable qui l'amuſoit, &amp; une
                        imagination vive qui l'occupoit. Tous les ridicules qu'elle s'étoit donnés à
                        la Cour &amp; à la Ville, n'étoient jamais parvenus juſqu'à lui, &amp; ſes
                        vices qui n'étoient pas moins grands, encenſés par ceux qui en tiroient
                        parti, ne lui paroiſſoient que de légers défauts dont elle fe corrigeroit.
                        Il n'avoit eu d'elle qu'un garçon, qui reſſembloit parfaitement à ſa mere;
                        ſans avoir ni ſon eſprit, ni ſes grâces, il avoit tous ſes défauts; beaucoup
                        de fatuité, beaucoup de ſuffiſance. On l' avoit mis de bonne heure dans les
                        Mouſquetaires, &amp; lorſque je revins de l'armée, il venoit d'en être
                        chaſſé. Ne pouvant point, après cela, reſter à Paris, il avoit été obligé de
                        ſe retirer en Bretagne dans la terre de ſon pere, où ſa mere, qui
                        l'idolâtroit, l'avoit ſuivi, &amp; étoit venue s'y fixer avec ſon mari.</p>
                    <p>Le ſéjour de la campagne, pour une femme galante, eſt un ſéjour affreux. Tous
                        les plaiſirs qu'on y goûte, gliſſent ſur ſon âme. L'imagination de ma tante,
                        accoutumée à un mouvement perpétuel, n'ayant plus d'objet qui l'amuſât,
                        ſentit bientôt le vuide ennuyant de ſon cœur; elle étoit dans cet état,
                        lorſque j'arrivai en Bretagne. Dès la premiere viſite que je lui fis, il me
                        fut aiſé de m'appercevoir que ſon déſœuvrement me donnoit l'avantage de
                        fixer ſes vues: ſes attentions, ſes ſoins, ſes prévenances, me firent
                        aiſément ſoupçonner quel en étoit le motif; quelques promenades dans
                        leſquelles elle avoit toujours ſoin de ménager le tête à tête, me
                        perſuaderent que quelles que fuſſent mes prétentions, elles ne ſeroient ni
                        déſagréables ni mal reçues.</p>
                    <p>J'ai toujours eu le cœur tendre; mais les avances d'une femme ne m'ont jamais
                        flatté. Ce ton hardi de celles qui bravent tous les préjugés, qui foulent au
                        pied les bienſéances, qui ſe jouent des loix de la pudeur, m'ont toujours
                        révolté. Les prétentions ſurtout de celles qui, oubliant leur âge, croient
                        encore inſpirer les deſirs, qu'elles ſe reſſouviennent d'avoir allumé ſi
                        facilement dans leur jeuneſſe, m'ont toujours inſpiré pour elles tant de
                        mépris &amp; une ſi grande répugnance, qu'il me fut impoſſible de laiſſer
                        voir à la Comteſſe de Querval la moindre reconnoiſſance des ſentimens
                        qu'elle me faiſoit paroître.</p>
                    <p>Mon air froid, mon ton reſpectueux, ne firent cependant qu'irriter ſon goût.
                        Elle vouloit, à toute force, le ſatisfaire; &amp; un jour, que ſon mari
                        &amp; ſon fils étoient allés à la chaſſe, &amp; que par complaiſance j'étois
                        reſté pour lui faire compagnie, elle réſolut de vaincre &amp; de triompher.
                        La Comteſſe, avoit environ quarante ans; à cet âge, l'art de la coquetterie
                        donne encore quelqu'agrément à celles qui dans leur jeuneſſe ont eu des
                        attraits; il peut leur reſter une fraîcheur de peau, une forme de viſage, de
                        la vivacité dans les yeux, un ſoûrire agréable, de belles dents, des cheveux
                        bien plantés, ſur-tout une expérience conſommée, pour faire valoir ce reſte
                        de leur ancienne beauté qui peut encore les faire réuſſir dans une
                        entrepriſe amoureuſe.</p>
                    <p>Après avoir diné tête à tête avec ma tante, elle me propoſa de paſſer avec
                        elle dans ſon appartement: il faiſoit une très-grande chaleur. Sous prétexte
                        d'en être excédée, elle ſe jetta ſur ſa chaiſe longue, m'y fit placer auprès
                        d'elle, voulut que je la débarraſſaſſe d'un manteau qui l'accabloit de ſon
                        poids, diſoit-elle, quoiqu'il fut d'une dentelle très-légere. Ses yeux
                        enflammés, le feu de ſon viſage, me diſoient aſſez, ce qu'elle attendoit de
                        ce ſervice. Piquée de ma promptitude à le lui rendre, de mon peu
                        d'empreſſement à en profiter, il ne lui fut plus poſſible de ſe modérer,
                        elle prit mes mains, les preſſa dans les ſiennes, &amp; les porta avec
                        vivacité à ſa bouche, y colla à plufieurs repriſes ſes lèvres que le deſir
                        rendoit auſſi brûlantes que le feu qui la dévoroit. Devenue furieuſe du peu
                        d'impreſſion que faiſoient ſur moi ſes careſſes, elle m'accabla, ſans
                        retenue des plus tendres reproches, &amp; devenue plus hardie, elle porta
                        l'audace juſqu'à m'accabler de mille baiſers.</p>
                    <p>L'arrivée de mon oncle, qui entra dans ce moment, la força de me laiſſer
                        libre, &amp; me ſauva peut-être du remords d'avoir été foible. Ce que mon
                        oncle venoit de voir, pouvoit lui porter ombrage; ſa femme prévint ſes
                        ſoupçons, elle me ſuppoſa la réſolution de retourner le même ſoir à ma
                        terre, &amp; par là elle donna à ſes careſſes l'apparence d'un adieu, que
                        des affaires qui l'obligeoient de ſe renfermer, ne lui auroient pas permis
                        de me faire plus tard. Son mari crut tout ce qu'elle vouloit qu'il crût, il
                        me fit paſſer dans ſon cabinet, &amp; comme je touchois à ma majorité, il me
                        remit ſon compte de tutelle pour que je l'examinaſſe, &amp; que je le lui
                        renvoyaſſe après l'avoir ſigné &amp; epprouvé.</p>
                    <p>Après ce qui venoit de ſe paſſer, le ſéjour du château de mon oncle m'étoit
                        odieux; je profitai de ce qu'avoit dit ma tante, pour en partir tout de
                        ſuite. Peu de jour après, je me rendis à Paris, où m'appelloit une lettre,
                        dans laquelle on me mandoit que ſi je voulois avoir un Régiment, il falloit
                        que je me hâtaſſe de venir; &amp; qu'il y en avoit pluſieurs à donner.</p>
                    <p>J'allai, en arrivant à Verſailles, faire ma cour au Miniſtre; ce n'étoit plus
                        le même qui m'avoit promis, pendant la derniere campagne, de me donner un
                        Régiment. Son Succeſſeur ne fit aucun cas de cette promeſſe. Je lui fis voir
                        la lettre de ſon Prédéceſſeur qui la contenoit; il la parcourut ſans la
                        lire, &amp; me la rendit, en me diſant, d'un ton ironique, que ſi chaque
                        campagne que faiſoient les Officiers de mon âge &amp; chaque ſervice de la
                        nature de ceux que j'avois rendus, devoient être recompenſés par un
                        Régiment, il faudroit faire de chaque compagnie des troupes du Roi, un
                        Régiment particulier. Cette réponſe me mortifia, autant qu'elle me piqua; je
                        me retirai, ſans rien dire, &amp; revins tout de ſuite à Paris, bien réſolu
                        de quitter le ſervice. La liſte de la nouvelle promotion des Régimens, ayant
                        paru, j'y trouvai le nom de plufieurs jeunes gens, qui certainement
                        n'avoient pas ſervi plus long-tems que moi, &amp; qui, ſans amour propre, ne
                        me valoient ni par la naiſſance, ni par les talens.</p>
                    <p>Dès le lendemain, j'écrivis au Miniſtre, &amp; je lui envoyai la démiſſion de
                        ma compagnie,le priant de vouloir bien la recevoir &amp; m'accorder la
                        permiſſion de me retirer du ſervice. Elle me fut accordée ſur le champ.</p>
                    <p>Je pris, alors, la réſolution de me fixer à Paris. J'en écrivis à mon oncle;
                        je le priai de vouloir bien faire vendre la terre que j'avois en Bretagne.
                        Je le pouvois; depuis deux mois, j'étois majeur, par conſéquent hors de
                        toute dépendance. Ma tante la fit achetter pour ſon fils par un frere qui
                        étoit dans la Finance, &amp; qui, bouffi d'orgueil, d'avoir un neveu homme
                        de condition, ne s'étoit pas marié, pour en faire un homme riche.</p>
                    <p>J'avois vingt-cinq ans, &amp; environ ſoixante mille livres de rente, le cœur
                        neuf, tendre &amp; ſenſible, l'eſprit jeune, l'imagination vive, point
                        d'expérience du monde, nulle connoiſſance des hommes, ſans but, ſans
                        ambition. Habiter Paris, dans cette ſituation, c'eſt s'expoſer au danger de
                        la mauvaiſe compagnie; c'eſt ſe livrer à une diſſipation perpétuelle, que le
                        déſœuvrement rend néceſſaire, &amp; qui mene toujours à la débauche la plus
                        outrée. On devient bientôt la proie des courtiſanes, le joüet des coquettes
                        &amp; la dupe des fripons.</p>
                    <p>L'amitié du Comte de St. Didier, avec lequel je me liai, me ſauva de ce
                        péril. Plus âgé que moi, ſon expérience ſuppléa à celle qui me manquoit; je
                        connus ſes vertus, je me confiai entiérement à ſa conduite, j'eus le bon
                        eſprit de prendre ſurtout ſes avis, d'y croire &amp; de les ſuivre. Il me
                        fit voir la mauvaiſe compagnie &amp; m'en dégoûta, en me faiſant connoître
                        la bonne. Il étoit fort répandu; j'eus bientôt plus de connoiſſançes qu'il
                        n'en falloit pour remplir le vuide de mon oiſiveté. Par-tout accueilli,
                        fêté, les uns me recherchoient parce que j'étois de Condition, les autres
                        parce que j'étois riche; de beaux habits, des meubles élégans, un brillant
                        équipage, un nombreux domeſtique, une livrée qui marque, ſont pour bien des
                        gens de puiſſans motifs d'amitié &amp; de conſidération. De ce que je jouois
                        gros jeu, &amp; perdois aſſez ordinairement, les femmes qui n'avoient plus
                        de prétention aux fleurettes de la galanterie, n'avoient à conſulter que
                        leur intérêt, pour deſirer de m'avoir, pour louer la nobleſſe de mon âme
                        &amp; la douceur de mon caractere, qu'elles ne connoiſſoient pas. De petits
                        couplets, quelques petits vers innocens, une promenade ſur les Boulevards,
                        que je propoſois lorſque la nuit étoit fort avancée; une partie de bal
                        d'Opéra, ou de Comédie, que je ſçavois lier à l'improviſte, &amp; toujours
                        de façon à en écarter un mari, &amp; ſans qu'il pût en montrer de l'humeur.
                        Tous ces petits ſoins me rendoient l'homme le plus aimable &amp; le plus
                        agréable de tout Paris.</p>
                    <p>Pour peu qu'une femme eut quelques prétentions à l'eſprit, ou à la beauté;
                        elle mettoit tout en uſage pour obtenir la ſuprême faveur de m'avoir à
                        ſouper, de me mener à ſa campagne, &amp; la préférence que je donnois, étoit
                        pour celle qui l'obtenoit, un triomphe qui établiſſoit ſa réputation.</p>
                    <p>Cet état brillant flattoit mon amour propre, occupoit peu mon cœur,
                        ſatisfaiſoit médiocrement mon eſprit, mais il m'amuſoit, &amp; tout
                        ſuperficiels qu'étoient les plaifirs qu'il me procuroit, je les trouvois
                        préférables à ceux que m'avoit quelquefois offert la ſociété de ces femmes
                        mépriſables qui vendent le plaiſir, &amp; inſpirent toujours le dégoût de la
                        volupté qu'elles vous prodiguent. Il eſt des femmes, qui fatiguées d'être
                        galantes, ſe jettent à corps perdu dans le bel eſprit. N'eſpérant plus des
                        grâces, les myrtes de l'amour; elles veulent mêler aux pompons de la
                        coquetterie, qui ornent encore leur tête, quelques feuilles des lauriers
                        d'Appollon. Elles n'ont plus de prétentions aux hommages du cœur, elles en
                        attendent de l'eſprit. De ce qu'elles ont reçu quelque éducation, qu'elles
                        ont de petites connoiſſances &amp; de plus foibles talens, qu'elles ont lu
                        de petits Romans, liſent aſſiduement quelques feuilles périodiques, ſont en
                        liaiſon avec de petits Auteurs qui les conſultent,ſans les croire, leur
                        liſent leurs minces productions ſans s'en honorer, piquent leur table par
                        beſoin, les louent pour s'en faire une reſſource, &amp; font pour elles de
                        fades madrigaux qui excitent leur généroſité, elles: s'arrogent le droit de
                        ſe croire beaucoup d'eſprit, bien de la ſcience &amp; un goût très-sûr. En
                        conſéquence, elles parlent de tout, jugent de tout, &amp; ne ſont que l'écho
                        de ceux qui les entourent.</p>
                    <p>Saint-Didier connoiſſoit une de ces femmes, à prétentions dont le mari étoit
                        dans la Finance. Elle ſe nommoit Mad. de Morinval. SaintDidier l'avoit aimée
                        par caprice, &amp; la voyoit encore par déſœuvrement. Quelques vers;
                        quelques couplets de chanſons que j'avois faits, étoient parvenus juſqu'au
                        petit cercle de la Morinval. On lui dit qu'ils étoient bons, &amp; ſur ce
                        témoignage, il lui prit un deſir violent de me connoître. Elle me ſçavoit
                        ami de St. Didier; il fallut que pour ſe débarraſſer de ſes importunités, il
                        me menât chez elle; on m'y reçut avec toute la diſtinction d'un homme
                        célebre..J'avois été annoncé à toute la ſociété; elle étoit, ce jour-là,
                        très nombreuſe. De gros Financiers, tous chamarés d'or, auſſi plats d'eſprit
                        que de figure, des femmes qu'écraſoit leur parure, que leur ridicule &amp;
                        leur laideur faiſoient ſeuls remarquer; des Militaires très-pauvres, &amp;
                        entretenus par les maris pour être les complaiſans de leurs femmes; des
                        Abbés, que le petit Collet rendoit trèsdéplacés &amp; à qui le plumet auroit
                        bien mieux convenu; des Auteurs, mourans de faim &amp; bouffis d'orgueil,
                        compoſoient ce cercle, ou la Morinval ſembloit dicter des Loix. Qu'on
                        s'imagine une petite femme, de quatre pieds au plus, fort brune de peau;
                        plâtrée de rouge &amp; de blanc, d'une maigreur extrême, qui par ſes
                        grimaces, &amp; ſes prétentions, anéantiſſoit le deſir qu'elle tâchoit
                        d'allumer par ſes agaceries, ſes petits airs enfantins, &amp; ſurtout par
                        ſon ton de dignité: &amp; l'air de nobleſſe qu'elle affectoit.Son petit
                        viſage paroiſſoit à peine ſous ſa coëffure énorme, &amp; la parure exceſſive
                        de tout ſon ajuſtement, prouvoit plus ſon opulence que ſon goût.</p>
                    <p>Toutes les attentions furent pour moi, j'étois le héros de la fête, il n'y
                        eut pas juſqu'aux petits enfans qui voulurent me plaire. La petite fille
                        m'apprit qu'elle ſçavoit le latin, &amp; voulut à toute force m'expliquer
                        une lettre de Ciceron. Par les ordres de ſa mere, ſon fils me fit préſent de
                        plufieurs piéces de vers qu'il avoit envoyés au Mercure; le frere &amp; la
                        ſœur danſerent enſuite une Allemande, &amp; furent bien claqués, bien
                        applaudis; &amp; le pere &amp; la mere bien félicités d'avoir produit deux
                        petits prodiges auſſi extraordinaires. Les tables de jeux arriverent enſuite
                        &amp; la confuſion fut générale. Tandis que la Morinval ſuoit ſang &amp; eau
                        pour arranger les Parties, on n'auroit pas entendu le Tonnerre. L'un parloit
                        d'une nouvelle affaire qu'il avoit propoſée au Miniſtre, l'autre d'un piéce
                        de Théâtre de lui qu'on alloit jouer; les femmes, d'une mode nouvelle, les
                        Abbés, d'une jolie Débutante à l'Opéra; les Officiers ſeuls n'étoient ni
                        déplacés, ni ridicules, ils tâchoient de perſuader aux femmes qui les
                        aimoient, qu'ils étoient ſinceres &amp; qu'ils ſeroient conſtans.</p>
                    <p>J'eus le ſuprême bonheur de faire la partie de la délicieuſe Morinval, cette
                        diſtinction me flattoit peu. J'enviois le ſort de mon ami, il étoit auprès
                        d'une jeune perſonne de dix-ſept à dix-huit ans, qu'on me dit être la ſœur
                        du maître de la maiſon, &amp; plus belle que jolie. La nature s'étoit plû à
                        embellir Mlle de Morinval; tous les traits de ſon viſage intéreſſoient, ils
                        caractériſoient la nobleſſe de l'âme, la ſenſibilité du cœur &amp; la
                        vivacité de l'eſprit. C'étoit une fraîcheur de teint, une blancheur de peau
                        qui éblouiſſoit, les plus beaux cheveux, les plus belles dents, les yeux les
                        plus vifs, le ſourire le plus agréable: tout cela formoit un enſemble qui
                        étonnoit. Les chagrins &amp; les années ont ſans doute affoibli la beauté de
                        Mad. Dorſan; mais par ce qu'on en voit encore, on peut juger de l'impreſſion
                        qu'elle a dû faire ſur mon cœur, lorſque je la vis pour la premiere fois.</p>
                    <p>Mais ſa belle-ſœur qui s'en apperçut, voulut m'en diſtraire; tout ſon
                        bavardage, ſes airs gracieux, les fades louanges qu'elle me prodiguoit, ne
                        m'occupoient pas,je ne voyois que Mlle de Morinval, j'étois troublé, le
                        bonheur que SaintDidier avoit d'être auprès d'elle m'agitoit, mes idées ſe
                        confondoient, s'entrechoquoient tellement que je n'avois ni la faculté de
                        penſer, ni la liberté de parler.</p>
                    <p>Lorſque nous fûmes ſortis, il ne fut pas difficile à SaintDidier de deviner
                        l'état de mon cœur; il connut aiſément qu'il s'enflammoit pour Mlle de
                        Morinval. Sa famille, ſon caractere, ſa fortune, tout m'occupoit; mes
                        demandes ſe ſuccédoient avec une rapidité inconcevable; à peine St Didier
                        commençoit-il à me ſatisfaire ſur un point, qu'une nouvelle queſtion
                        l'interrompoit; je ne lui laiſſois pas le tems d'achever. S'il louoit Mlle
                        de Morinval ſur ſes vertus, je l'interrogeois ſur ſes talens; s'il vantoit
                        ſon eſprit, je critiquois ſa figure, pour qu'il me parlât de ſes grâces.
                        Tout le bien que mon ami me diſoit de cette aimable perſonne, me flattoit
                        &amp; m'allarmoit. Je n'aurois pas pardonné à Saint-Didier le mal qu'il m'en
                        eût dit, &amp; je ne pouvois lui ſçavoir gré des louanges qu'il lui donnoit;
                        car je les regardois moins comme une juſtice qu'il lui rendoit, que comme la
                        ſuite de l'impreſſion qu'elle avoit faite ſur ſon cœur. J'étois ſi fort
                        attaché à cette idée, elle affectoit tellement mon âme, que je ſentois
                        quelquefois tous les ſentimens de la haine s'emparer de moi &amp; chaſſer de
                        mon cœur ceux de l'amitié. Saint-Didier me devint odieux, &amp; dans mon
                        délire je formois mille projets de vengeance. Un rayon de raiſon en
                        ſuſpendit heureuſement l'exécution; j'avouai enfin à mon ami l'effet
                        qu'avoit fait ſur moi la vue de Mlle de Morinval. S'il avoit déſapprouvé mon
                        penchant, j'aurois été ſon ennemi; il l'approuva, je balançai ſi je devois
                        être encore ſon ami: il fallut, pour lui conſerver ce titre, qu'il joignît à
                        l'approbation qu'il donnoit à ma paſſion les aſſurances les plus poſitives
                        qu'elle ſeroit heureuſe.</p>
                    <p>Mlle de Morinval, me ditil, mérite toute ta tendreſſe; mais n'eſpére pas d'en
                        faire l'objet d'une paſſion frivole; quand tous les traits de l'amour
                        perceroient ſon cœur en ta faveur, tu la trouverois toujours fidelle aux
                        loix les plus rigoureuſes de l'honneur &amp; de la vertu. Elle eſt pauvre
                        &amp; ſans eſpérance de changer de fortune, mais elle n'en rougit pas, &amp;
                        la moindre foibleſſe qu'elle auroit pour un Amant, la feroit mourir de
                        honte. Une tante, fort riche, l'a élevée; mais elle ne doit pas à
                        l'éducation qu'elle en a reçue, les ſentimens de vertu qui ſont dans ſon
                        cœur, elle les tient tous de la nature, qui, en lui en donnant le germe, lui
                        a auſſi donné un eſprit capable de le développer.</p>
                    <p>Cette tante ſe nomme, Mad. de Saint-Amant; ſon mari, riche Financier, l'a
                        laiſſé veuve depuis ſix ans, avec des biens conſidérables. Auſſi peu
                        généreux que ſa femme, mais plus avide qu'elle de réputation; M. de
                        Saint-Amant auroit, de ſon vivant, procuré à ſa niéce un établiſſement
                        avantageux, s'il avoit été le maître chez lui; mais ſa digne moitié l'avoit
                        tellement ſubjugué, qu'il étoit aſſervi à tous ſes caprices &amp; à toutes
                        ſes volontés. Le bonheur de ſa niéce l'occupoit peu, elle s'y oppoſa
                        toujours. Cette femme s'aime ſouverainement, &amp; n'aime perſonne: d'un
                        avarice ſordide, elle eſt libérâle pour tout ce qui l'intéreſſe: ſes chiens,
                        ſon perroquet obtiendroient d'elle le plus grand ſacrifice; un pauvre, un
                        malheureux ne reçoit jamais d'elle le plus léger ſecours; ſi elle eſt
                        malade, ſon Médecin exerce ſur ſon eſprit un empire abſolu; ſi elle ſe porte
                        bien, ſon Cuiſinier devient ſon favori.</p>
                    <p>Cette femme peut avoir ſoixante &amp; dix ans, petite &amp; fraîche encore,
                        grâces à ſon embonpoint exceſſif, C'eſt la Bouvillon des Financiers, elle en
                        a l'eſprit, les manieres, les façons. On ne vit jamais rien de plus
                        ridicule. Baſſe &amp; fiere, vive &amp; indolente; la nature s'eſt plû à la
                        compoſer de tous les contraires. Elle eſt gaie ſans plaiſir, triſte ſans
                        douleur, avare ſans économie &amp; prodigue fans généroſité; ſon eſprit
                        auſſi épais que ſa taille, a contracté une nouvelle bourſoufflure, de la
                        jouiſſance de la fortune conſidérable que lui a laiſſé ſon mari; elle a
                        auſſi la prétention du bel eſprit, de la dévotion &amp; ſurtout des hommages
                        de tous ceux qui l'entourent. Sa naiſſance, qui eſt trèsobſcure, eſt un
                        ſupplice continuel pour ſa vanité, &amp; pour la faire oublier elle rappelle
                        ſans ceſſe ſes anciennes liaiſons avec quelques gens de qualité, qui ayant
                        beſoin de la bourſe de ſon mari, venaient lui faire des vifites, dîner chez
                        elle, &amp; lui écrivoient des lettres très-polies; enfin, mon cher ami,
                        continua Saint-Didier, je puis te mener chez elle, tu es riche, ſa niéce
                        dépend d'elle; je ſuis sûr, que flatté de ton alliance, elle y conſentira
                        volontiers. Ce que je crois encore pouvoir t'aſſurer, d'après la
                        connoiſſance que j'ai du caractere de Mlle de Morinval, c'eſt que tu
                        obtiendras facilement ſon aveu; mais comptes que pour parvenir à ton but, il
                        te faudra auparavant avoir la patience d'eſſuyer, dans la compagnie de la
                        tante; tout l'ennui, tout le dégoût que donne une femme ridicule, qui a tous
                        les airs, qui fait toutes les mines, qui ſe permet toutes les grimaces d'une
                        coquette de vingt-cinq ans, qui a toutes les prétentions d'une prude de
                        quarante, toute la mauvaiſe humeur d'une vieille dans la décrépitude, qui
                        s'ennuye toujours, &amp; qui ennuye les autres. Viens demain, à la ſortie de
                        l'Opéra, je te menerai préſenter tes hommages à la groſſe St. Amant. Je vais
                        l'en prévenir, par un petit billet, qu'elle fera voir à tout le monde, &amp;
                        tu verras le cas qu'elle fait de moi, par la réception que tu recevras.</p>
                    <p>Je fus exact au rendez-vous. Mon ami m'attendoit; il me conduiſit chez la
                        Financiere. La manie des femmes de cette eſpece, eſt la repréſentation;
                        ſinges des femmes de la Cour, elles veulent en avoir le ton, &amp; outrant
                        tout, elles n'en ſont que plus ridicules. Jamais je ne vis tant de bougies
                        allumées dans un appartement, tant de laquais dans une antichambre. Au
                        défaut de valetdechambre c'étoient les femmes de Madame, qui en faiſoient
                        les fonctions.</p>
                    <p>Je fus reçu avec toute la dignité d'une femme qui veut en impoſer, mais ſon
                        déconcertement, ſes façons gauches &amp; gênées, annonçoient qu'elle n'étoit
                        point familiariſée avec les gens qui ſont faits pour en avoir. La St. Amant
                        eſt naturellement verbeuſe; je ne t'ennuyerai pas de tous les propos
                        bourgeois dont elle m'accabla. Ma naiſſance fut vantée, ma figure fort
                        louée, mes talens très-exaltés. SaintDidier, ſurtout, fut fort remercié
                        d'avoir procuré à la famille le bonheur de me connoître. On nous fit enſuite
                        le détail de cette merveilleuſe famille; je ſçus que l'un étoit dans la
                        finance, qu'il avoit une grande réputation de probité &amp; de travail, le
                        nombre de ſes enfans, le nom de ſon quartier, l'inventaire de ſes facultés;
                        j'appris qu'un autre étoit un Saint, parce qu'il étoit Janſéniſte; que la
                        Couſine, une telle, avoit de grands biens; que le petit neveu un tel, étoit
                        un joli garçon, qu'il faiſoit bien des vers, &amp; que les femmes en étoient
                        folle. Delà, vint la conſidération dont jouiſſoient les amis de la maiſon,
                        la bienveillance de certains grands qu'on avoit obligés ſans intérêts, le
                        credit des protecteurs de la famille; il fallut enfin eſſuyer l'énumération
                        du mérite des femmes qui la compoſent &amp; ſurtout de la probité de leur
                        mari, de leurs freres, de leurs alliés: tout cela m'ennuyoit, m'excédoit
                        cruellement. J'écoutois; mais je n'entendois que confuſément, j'étois tout à
                        Mlle de Morinval, j'aurois voulu être auprès d'elle, lui parler, lui dire
                        tout ce qui ſe paſſoit dans mon cœur.</p>
                    <p>Saint-Didier, pour m'en fournir l'occaſion, propoſa de jouer; la Saint-Amant,
                        qui aime paſſionnément le jeu, accepta avec empreſſement la propoſition,
                        demanda une table, voulut me mettre de la partie; mais Saint-Didier m'en
                        délivra, en prétextant que nous ne jouions jamais enſemble, &amp; que je
                        déteſtois le jeu: puiſque cela eſt ainſi, dit la groſſe Saint-Amant; ma
                        grande niéce, amuſez Monſieur, &amp; empéchez-le de s'ennuyer. La phrâſe fit
                        rougir Mlle de Morinval. Comme elle étoit prévenue par Saint-Didier, elle
                        reçut l'aveu de mes ſentimens, de façon à me faire croire qu'il lui ſeroit
                        agréable, qu'ils fuſſent ſinceres. Quelques jours après, plus enhardis, elle
                        m'avoua ingénuement qu'elle n'y étoit pas inſenſible. Enfin, après trois
                        mois de ſoins &amp; d'aſſiduité, ſa généreuſe tante conſentit à notre union,
                        mais ſans dot, &amp; ſe fit la douce violence d'accepter un préſent
                        conſidérable, en bijoux &amp; en porcelaines, que je lui fis.</p>
                    <p>Depuis quatre ans, nous goûtions, Mad. Dorſan &amp; moi, le bonheur le plus
                        parfait. La jouiſſance n'avoit rien fait perdre à l'amour. Une même façon de
                        penſer, des goûts tous ſemblables, le plaiſir délicieux de voir s'élever,
                        ſous nos yeux quatre enfans que le Ciel nous avoit donnés pendant cet eſpace
                        de tems; la ſociété de peu d'amis, mais qui tous nous paroiſſoient
                        ſincérement attachés; une fortune conſidérable, qui nous donnoit la facilité
                        de ſatisfaire quelques petites fantaiſies paſſageres, ſans nous mettre dans
                        l'impoſſibilité de ſoulager les malheureux; tel étoit le ſort heureux dont
                        nous jouiſſions, lorſque le Démon de la chicanne vint troubler notre
                        tranquillité.</p>
                    <p>Un Breton, créancier de mon pere, de plus de trois cens mille livres, arrive
                        des Iſles, me préſente les titres de ſa créance, que je ne connoiſſois pas,
                        m'en demande le payement, offre pour me faciliter de m'en remettre les
                        intérêts, ſi je veux le ſatisfaire, &amp; me menace, ſi je m'y refuſe,
                        d'attaquer la vente que j'avois faite de ma terre. Sa propoſition étoit
                        honnête, &amp; ſon droit inconteſtable. Le contrat que lui avoit fait mon
                        pere, lui donnoit une hypotèque réelle ſur tous les biens-fonds, je voulus
                        acquieſcer à ſa demande; mais un Avocat avide, &amp; un Procureur frippon,
                        m'en détournerent, prétendant que le contrat ne valoît rien. Je ſuivis,
                        malheureuſement, leur avis; mon oncle venoit de mourir, ſa veuve me mit en
                        cauſe, au nom de ſon fils, qui avoit acquis ma terre. La ven-te que j'en
                        avois faite fut annullée, &amp; le créancier envoyé en poſſeſſion de ſon
                        gage. Pour empêcher l'effet de ce Jugement, je paye au créancier les trois
                        cens mille livres, les intérêts &amp; les frais, &amp; donne une très-forte
                        ſomme à ma tante, pour l'empêcher d'en demander, comme elle m'en menaçoit,
                        une encore plus forte pour indemnité. Il me fallut, pour cela, fondre des
                        effets royaux, ſur leſquels je fis une perte conſidérable. Dans le même
                        tems, Saint-Didier mourut; je lui avoit prêté une ſomme d'argent aſſez
                        forte; il ſe trouva à peine dans ſa ſucceſſion de quoi payer les créanciers
                        privilegiés &amp; hypothéquaires, qui étoient avant moi.</p>
                    <p>Par ces deux fâcheux événemens, je vis, tout d'un coup, ma fortune réduite à
                        la moitié de ce qu'elle étoit auparavant. Ce qui m'en reſtoit, étoit à la
                        merci des flots ou des ennemis. A la perſuaſion des parens de ma femme,
                        heureux dans ce négoce, je m'étois intéreſſé ſur pluſieurs vaiſſeaux; par
                        une ſuite funeſte du malheur qui me perſécutoit, pas un ne revint à bon
                        port; les uns furent ſubmergés, les autres pris par les Anglois; de ſorte
                        que tout ce qui pouvoit me reſter de l'opulence, où j'avois vécu auparavant,
                        ſe réduiſoit à mon ſeul mobilier. Je ſubſiſtai, pendant quelque tems, du
                        produit de ſa vente; enfin, ayant tout vendu, juſqu'aux habits de ma femme,
                        nous nous trouvâmes réduits à l'état affreux dans lequel vous nous avez vus.</p>
                    <p>Tous les parens de Mad. Dorſan nous avoient abandonnés; ils s'étoient honorés
                        de mon alliance, tant qu'ils m'avoient vu riche; ils en rougirent, quand ils
                        me virent dans l'indigence. Elle fit la même impreſſion ſur les miens; ma
                        tante, ſurtout, ſe reſſouvenant du mépris que je lui avois témoigné, joignit
                        au refus qu'elle fit de me ſécourir, les reproches les plus cruels ſur le
                        mariage que j'avois fait, qui, à ce qu'elle prétendoit, deshonoroit M. le
                        Comte ſon fils.</p>
                    <p>Tous ceux qui s'étoient dit mes amis, &amp; de qui je l'étois véritablement,
                        nous fuirent avec précipitation; il y en eut même qui oſerent me mépriſer,
                        &amp; ce furent ceux que j'avois le plus eſſentiellement obligés. Les cœurs
                        incapables de reconnoiſſance, ſe livrent ordinairement à la haine contre
                        ceux qui ſont en droit de leur en demander. Ils croient affoiblir ainſi le
                        cri du reproche intérieur dont ils ont peine à ſe défendre. Enfin, ſans
                        vous, mon cher Dorval, nous ſerions tous péris de miſere.</p>
                    <p>L'émotion que ce récit excita dans le cœur du ſenſible Dorval, ne peut ſe
                        comparer qu'à la vive agitation où ſe trouvoit, pendant ce tems, celui de
                        celle qu'il adoroit. Preſſée par la douleur perſuaſive d'une tendre mere,
                        qui la prioit de lui confier ce qui ſe paſſoit dans ſon cœur; elle étoit
                        tombée à ſes genoux, elle les embraſſoit, &amp; d'une voix étouffée par la
                        timidité, elle lui avouoit, en tremblant, qu'elle aimoit. Le trouble où cet
                        aveu la jetta, ne lui laiſſa pas la liberté de diſcerner le caractere de
                        l'impreſſion qu'il avoit faite ſur Mad. Dorſan. Avoir oſé ſe livrer aux
                        traits de l'amour, ſans le conſentement de ſes parens, lui paroiſſoit un
                        crime, que rien ne pouvoit excuſer, qui devoit lui ravir leur eſtime, &amp;
                        lui mériter leur haine!</p>
                    <p>Que ce ſentiment étoit éloigné de celui qui rempliſſoit, dans ce moment, le
                        cœur de ſa mere! C'étoit celui de la joie la plus vive; elle l'exprimoit par
                        ſes careſſes, elle mêloit ſes larmes à celles de ſa fille, la preſſoit dans
                        ſes bras, faiſoit de vains efforts pour lui parler; ſes ſoupirs forçoient
                        les ſons de ſa voix d'expirer ſur ſes lèvres.</p>
                    <p>L'arrivée de Dorval &amp; de Dorſan, interrompit cette ſcène. Mlle Dorſan,
                        qui ne s'y attendoit pas, en fut effrayée, &amp; pour cacher ſa confuſion,
                        ſe retira, avec précipitation, dans ſon cabinet. Son pere l'y ſuivit. Viens,
                        lui dit-il, en ſe ſaiſiſſant d'une de ſes mains, viens, ma chere enfant,
                        recevoir de l'amour &amp; de l'amitié, le bien le plus précieux qu'ils
                        puiſſent t'offrir. Dorval, non content de t'accabler de ſes bienfaits, veut
                        encore y joindre le don de ſon cœur. Il te demande le tien. Je le lui ai
                        promis avec celui de ta main; me démentiras-tu? viens, ma chere fille, viens
                        confirmer mon bonheur, ta félicité, &amp; m'acquitter, en faiſant celle de
                        ton Amant, de tout ce que je dois à ſa généroſité.</p>
                    <p>Dorval, ne pouvant plus modérer ſon impatience, ne lui donna pas le tems d'en
                        dire davantage. Il entre, ſe jette aux genoux de Mlle Dorſan, prend une de
                        ſes mains qu'elle lui abandonne ſans répugnance. Confuſe &amp; interdite,
                        Mlle Dorſan ſe penche vers lui, le regarde, lui ſourit, le force à ſe
                        relever, &amp; par un baiſer plein de feu, qu'elle lui laiſſe prendre, &amp;
                        quelle lui rend avec la même vivacité, elle ratifie l'engagement que ſon
                        pere a pris pour elle. Honteuſe de ce qu'elle vient de ſe permettre, elle va
                        dans les bras de ſa mere cacher le vif incarnat qui coloroit ſon viſage; les
                        careſſes qu'elle en reçoit, la raſſurent, &amp; lui donnent la confiance
                        d'en aller recevoir de nouvelles dans les bras de ſon pere. Elle en écar-te
                        Dorval, qui s'y étoit précipité, regrette enſuite cette petite violence, la
                        répare en tendant la main à ſon Amant, &amp; par un regard tendre, elle
                        l'autoriſe à s'en venger par un nouveau baiſer. Ils répandoient tous de ces
                        larmes délicieuſes, que l'attendriſſement fait couler: témoignage toujours
                        sûr d'une joie vive &amp; pure, &amp; dont la gaïté la plus démonſtrative
                        n'égale point les charmes.</p>
                    <p>Ils étoient tous heureux; ils jouiſſoient de cette felicité, vraie, unique
                        &amp; entiere qui remplit le cœur, occupe l'âme, &amp; ne laiſſe à l'eſprit
                        aucun objet de diſtraction. Et c'eſt uniquement dans ces momens de
                        jouiſſance, que l'on goûte le vrai bonheur.</p>
                    <trailer>Fin de la premiere Partie.</trailer>
                </div>
            </div>
            <div type="group">
                <div type="chapter">
                    <head>DORVAL, OU MÉMOIRES POUR SERVIR A L'HISTOIRE DES MŒURS DU DIX-HUITIÉME
                        SIÉCLE.</head>
                    <head>Seconde Partie.</head>
                    <p>LOrsque l'état de la finance étoit vil &amp; abject, ceux qui l'embraſſoient,
                        portoient le titre honteux de traitans: l'homme de cour, comme le bourgeois,
                        ne formoient avec eux aucune liaiſon; on les voyoit avec mépris, on les
                        traitoit avec hauteur; perſonne n'oſoit les avouer, on rougiſſoit d'être
                        leurs parens, on ſe ſeroit cru diffamé ſi on s'étoit dit de leurs amis;
                        s'ils achettoient, clandeſtinement, la protection d'un grand Seigneur: avoir
                        entrée dans ſon Hôtel, être admis, après tout le monde à ſon audience, étoit
                        une faveur qu'on leur faiſoit payer de nouveau: l'offre de toute leur
                        fortune, ne leur auroit point obtenu l'honneur de manger à ſa table, encore
                        moins d'entrer dans la familiarité d'un Miniſtre. La Nobleſſe ſçavoit encore
                        s'apprécier, la Robe ſe reſpecter. L'alliance d'un Financier auroit dégradé
                        celui d'entre eux qui n'auroit pas eu la délicateſſe de lui préférer
                        l'infortune.</p>
                    <p>On légitima, dans la ſuite, les gains de la finance, en les fixant par des
                        loix avouées. L'arbitraire étant détruit, elle ſe permit moins d'injuſtice.
                        Si les fortunes qu'elle procura furent moins rapides, elles furent auſſi
                        plus ſolides &amp; moins odieuſes.</p>
                    <p>Les Financiers eurent alors d'autres mœurs; ils quitterent la rudeſſe &amp;
                        la groſſiéreté, ils ſe polirent, prirent le ton de la bonne compagnie,
                        eurent l'eſprit plus cultivé, des manieres douces &amp; honnêtes, aimerent
                        les arts &amp; payerent les talens; leurs maiſons furent décorées avec ſoin,
                        leurs équipages élégans, leurs habillemens riches, leurs tables délicates;
                        leur luxe écraſa celui de la Nobleſſe, &amp; même des gens de la Cour.
                        Ceux-ci, preſque tous moins riches, pour ſoutenir le leur, prirent le parti
                        de ſe familiariſer avec les Financiers qu'ils vouloient imiter; mais ils
                        leur firent payer cette condeſcendance par les emprunts conſidérables qu'ils
                        leur firent. Les Financiers s'en vengerent à leur tour, en achettant leur
                        alliance.</p>
                    <p>Dorval ne devoit pas la conſidération dont il jouiſſoit à ſes richeſſes, mais
                        à l'uſage qu'il en ſavoit faire; au-deſſus de ſon état, par ſes vertus, il
                        avoit acquis le droit de n'être ni le flatteur, ni la dupe des Grands; il
                        vivoit avec eux ſans baſſeſſe, les obligeoit ſans intérêt, n'oublioit jamais
                        ce qu'il leur devoit, pour être toujours indépendant de leurs caprices &amp;
                        de leurs fantaiſies.</p>
                    <p>Sa grande fortune, la réputation qu'il s'étoit juſtement faite, d'homme
                        bienfaiſant, l'avoient fait rechercher du Marquis &amp; de la Marquiſe de
                        Mainvilliers. Ils avoient trouvé en lui, non un protégé rampant, mais un ami
                        généreux, qui, plus d'une fois, avoit garanti leurs terres &amp; leurs
                        meubles, de l'avidité féroce des Huiſſiers &amp; de la rapacité des
                        Procureurs.</p>
                    <p>Ils avoient une niéce, qui ſe nommoit Mlle de Loſval, fort pauvre dont ils
                        prenoient ſoin par oſtentation, &amp; de très-grande condition, c'étoit ſon
                        ſeul mérite: elle étoit vaine, fiere, orgueilleuſe à l'excès. Sans vertus,
                        ſans caractere, ayant un goût exceſſif pour la dépenſe, de petites vues, des
                        paſſions trèsvives &amp; des ſentimens très-bas: enfin tout ce qu'il faut
                        pour être non-ſeulemont ridicule, mais mépriſable; le ſupplice d'un mari
                        &amp; le malheur de la ſociété. Sa tante s'en étoit chargée, par vanité,
                        s'intéreſſoit foiblement à ſon ſort, s'en ennuyoit, parce qu'elle commençoit
                        à lui voir des prétentions, &amp; plus de droit qu'elle de les faire valoir;
                        le Marquis qui devoit beaucoup à Dorval, &amp; ne ſe ſoucioit pas de le
                        payer, crut qu'un moyen honnête de s'acquitter étoit de l'obliger à ſon
                        tour; que pour cela il ſuffiſoit qu'il voulût bien s'abaiſſer juſqu'à lui
                        permettre d'aſpirer à la main de ſa niéce. Il voyoit, dans ce mariage, le
                        double avantage de procurer à ſa parente un riche établiſſement, &amp; de ſe
                        débarraſſer d'un créancier qu'il ne vouloit pas ſatisfaire. Sa femme
                        approuva d'autant plus ce projet, que ſa coquetterie commençoit à s'allarmer
                        beaucoup des appas de Mademoiſelle Loſval.</p>
                    <p>Dorval n'étoit pas de ces hommes bas, qui s'enorgueilliſſent de leur liaiſon
                        avec les grands; qui ſe glorifient de leur amitié; mais il n'étoit pas non
                        plus de ces Philoſophes ſuperbes, qui bouleverſant l'ordre de la ſociété, ne
                        veulent ni diſtinction de rang, ni différence de condition. Il ſçavoit que,
                        comme Citoyen, il devoit à ceux que la naiſſance avoit placés au-deſſus de
                        lui, des égards, de la déférence &amp; du reſpect; que s'il étoit leur égal
                        dans l'ordre de la nature, il étoit leur Inférieur dans l'ordre ſocial; mais
                        comme ſa fortune le mettoit au-deſſus du beſoin, qu'il n'avoit ni ambition
                        ni vanité, il ſe croyoit au-deſſus de leur protection; il avoit obligé le
                        Marquis &amp; ſa femme, ſans aucune prétention, il ſe croyoit leur ami, non
                        leur protégé, mais ne ſe croyoit pas leur égal. Ne leur voyant pas de
                        grandes vertus, ne leur connoiſſant pas de grands vices, il ne leur trouvoit
                        que des défauts qu'il excuſoit à titre de foibleſſe, &amp; dont il accuſoit
                        leur éducation, leurs flatteurs &amp; leur état. C'eſt à la Cour qu'on
                        apprend le mieux le grand art du déguiſement; le Marquis &amp; la Marquiſe
                        le poſſédoient à un dégré ſupérieur. Lorſqu'ils avoient fait part à Dorval
                        de l'intention où ils étoient de lui donner leur niéce, il leur avoit
                        témoigné plus de reconnoiſſance que de ſenſibilité. L'honneur d'être l'allié
                        d'un homme de qualité le flattoit peu; mais comme il avoit alors le cœur
                        très-libre, que Mademoiſelle de Loſval avoit des attraits, qu'il lui croyoit
                        l'eſprit cultivé, le cœur bon, (car ſa tante lui avoit appris, par ſon
                        exemple, à ſe déguiſer) il ne rejetta point la propoſition d'unir ſon ſort
                        au ſien. D'ailleurs elle étoit ſans fortune; ſon ſort pouvoit être, un jour,
                        fort malheureux; cette ſeule conſidération auroit ſuffi pour le déterminer.
                        Une autre raiſon le portoit encore à accepter l'offre du Marquis &amp; de la
                        Marquiſe; il ſe laſſoit de ſon état qui l'expoſoit ſouvent à faire des
                        choſes qui contrarioient la bienfaiſance de ſon âme &amp; la bonté de ſon
                        cœur. En épouſant Mlle de Loſval, il obtenoit l'agrément d'une place plus
                        honorable &amp; auſſi lucrative que la ſienne. Le Marquis de Mainvilliers le
                        lui promettoit, de même que de faire donner ſa place de Fermier Général au
                        jeune d'Oligny, ſon frere, qui, quoique très-riche; avoit beſoin d'être fixé
                        par une occupation, afin d'être moins expoſé à la fougue de ſes paſſions,
                        que le déſœuvrement &amp; la pareſſe euſſent pu rendre trèsdangereuſes.</p>
                    <p>Malgré ces conſidérations, Dorval remettoit toujours à ſe déterminer. Le
                        Marquis &amp; la Marquiſe, de leur côté, ne croyoient pas qu'il fût de la
                        dignité de leur rang de marquer trop d'empreſſement pour une affaire, qui
                        ſuivant leur orgueil, n'intéreſſoit que celui auquel il l'avoit propoſée. De
                        cette façon, ſix mois ſe paſſerent, &amp; ce fut pendant cet intervale que
                        Dorval rencontra Dorſan, qu'ils ſe lierent intimement &amp; devinrent
                        inſéparables.</p>
                    <p>L'amitié ne connoît point l'art de ſe déguiſer; tout eſt commun entre ceux
                        qu'elle unit, la fortune &amp; les ſentimens. Dorval &amp; Dorſan penſoient
                        tout haut, vis-à-vis l'un de l'autre: la propoſition du Marquis &amp; de la
                        Marquiſe de Mainvilliers ne fut point ignorée de Dorſan &amp; de ſa famille.
                        Dorval, qui ne connoiſſoit pas encore la nature du ſentiment qui dominoit
                        dans ſon cœur, ne leur en parloit que comme d'une choſe intéreſſante pour ſa
                        fortune; il ne penſoit pas alors qu'il étoit ſous les loix de l'amour, il
                        prenoit ce qu'il ſentoit pour Mlle Dorſan pour l'effet d'une amitié vive
                        &amp; tendre; mais lorſqu'il connut le véritable caractere des ſentimens de
                        ſon cœur, qu'il fut aſſure d'être aimé, qu'il ſe vit le maître del ſe
                        prôcurer le bonheur qu'il deſiroit; la propoſition du Marquis &amp; de la
                        Marquiſe, commencerent à l'inquiéter. Comme il ne l'avoit point rejettée, il
                        appréhenda que leur crédit &amp; leur autorité ne fiſſent naître des
                        obſtacles aux nœuds qu'il avoit réſolu de former. M. &amp; Mad. Dorſan qui
                        d'abord s'etoient réjouis des avantages que leur ami pouvoit retirer de ſon
                        mariage avec Mlle de Loſval connoiſſant qu'il préféroit leur alliance à
                        celle du Marquis &amp; de la Marquiſe, commencerent à craindre de même les
                        ſuites que cette préférence pouvoit avoir pour la fortune &amp; le repos de
                        Dorval. L'uſage du monde leur avoient appris que l'amour propre des Grands,
                        offenſé, eſt pour eux un ſujet de haine &amp; de vengeance: la même penſée
                        tourmentoit &amp; agitoit encore plus leur fille.</p>
                    <p>“Je connois, diſoit-elle à la “bonne Agathe, le caractere de “Dorval; il
                        m'aime &amp; il ne “ſera pas capable de ſacrifier “l'intérêt de ſon cœur à
                        cet-te raiſon, de politique ou “de fortune. Plus il me ſait “à plaindre,
                        plus il ſera ferme dans la réſolution qu'il “a priſe de faire mon bonheur;
                        mais moi, dois-je être “moins généreuſe que lui? “Ne dois-je pas m'immoler
                        “pour lui? on union avec “Mlle de Loſval lui procurera des places, des
                        honneurs; “la mienne, au contraire, lui “fera des ennemis puiſſans “qui le
                        perſécuteront. Ce “qu'il a fait, ce qu'il veut “faite pour moi, m'impoſe “la
                        loi cruelle de lui ſacrifier “le bonheur &amp; la félicité de “ma vie; qu'il
                        épouſe ma rivale &amp; qu'il ſoit heureux; “que je ſois ſeule malheureuſe.
                        Avec le tems il pourra “m'oublier; l'ambition entrera peut-être dans ſon
                        cœur; “elle en chaſſera l'amour Moi; “j'irai, au fond d'un cloître,
                        “enſevelir celui qu'il m'a inſpiré; ſans ceſſe proſternée “aux pieds des
                        Autels, j'offrirai pour mon Amant le “perpétuel ſacrifice de mon “bonheur;
                        &amp; le Ciel touché “de mes larmes, pour adoucir mes peines, le rendra
                        “toujours heureux. „ Agathe, pour détourner ſa jeune Maîtreſſe de cette
                        fatale réſolution, employoit toutes les raiſons que ſon zèle &amp; ſon
                        attachement pouvoient lui ſuggérer. „La fortune de “mon Maître, lui
                        diſoit-elle, “eſt trop bien appuyée pour “qu'elle puiſſe être ébranlée; “que
                        peut-il craindre du “courroux du Marquis &amp; de la “Marquiſe de
                        Mainvilliers? “Quand, par leur crédit, ils parviendroient à lui faire ôter
                        ſa “place; ce ſeroit les malheureux qui pourroient en “ſouffrir: tout ce que
                        mon “Maître en retire, eſt employé à leur ſoulagement. D'ailleurs, ſi la
                        naiſſance met votre “Amant au-deſſous de ceux “dont vous craignez pour lui
                        “le reſſentiment; ſes vertus “le rendent leur égal. Quelque corrompus que
                        ſoient “les hommes, la vertu leur inſpire toujours ce ſentiment “de reſpect
                        qui donne la “crainte; elle fait encore la “sûreté des hommes vertueux; ce
                        n'eſt qu'en tremblant que le vice oſe les attaquer. Ceſſez de craindre “pour
                        mon Maître, Mlle; “vous l'aimez, il vous aime, “vous devez deſirer qu'il
                        ſoit “heureux, &amp; il ne le peut “être ſans vous. Quand l'amour ne vous en
                        feroit pas “une loi, la nature vous en “feroit un devoir; votre hymen
                        aſſurera, pour toujours, “le repos &amp; la tranquillité de votre famille.</p>
                    <p>Mlle Dorſan écoutoit ce diſcours avec complaiſance, il flattoit trop
                        l'intérêt de ſa paſſion, pour ne pas plaire à ſon cœur; mais quelqu'affermie
                        qu'elle fût dans la réſolution de ne pas céder les droits que lui donnoient
                        l'amour &amp; l'amitié, elle ne pouvoit ſe défendre de quelques mouvemens de
                        jalouſie, qui, dans ces momens d'allarmes la rendoient triſte &amp; rêveuſe,
                        lui faiſoient mettre plus de recherches dans ſa parure, donnoient plus de
                        reſſort à ſon eſprit, &amp; plus de ſaillies à ſon imagination. Ainſi, la
                        jalouſie qui naît du ſentiment, donne à celle qu'elle occupe, une méfiance
                        d'elle-même qui lui fait méconnoître ſes véritables avantages Ceux que Mlle
                        Dorſan avoit ſur ſa rivale, étoient ſenſibles, &amp; n'étoient méconnus que
                        d'elle ſeule. On la trouvoit moins belle, mais plus jolie; l'une étoit
                        blonde, l'autre brune; celle-ci, par la vivacité de ſon teint, fixoit les
                        regards; cellelà, les éblouiſſoit par ſa blancheur; les yeux de Mlle de
                        Loſval demandoient le ſentiment, ceux de Mlle Dorſan l'inſpiroient. Il y
                        avoit dans toute l'habitude du corps de l'une, une élégance qui plaiſoit,
                        &amp; dans celui de l'autre un moëleux qui affectoit. L'éducation de Mlle de
                        Loſval n'avoit été qu'effleurée, elle n'avoit qu'une teinte légere de toutes
                        les connoiſſances agréables. Celle de Mlle Dorſan, plus approfondie, la
                        mettoit en état d'oçcuper l'eſprit &amp; l'âme de ceux ſur qui ſa figure ne
                        faiſoit pas d'impreſſion.</p>
                    <p>Comme c'eſt l'amour propre allarmé qui produit la jalouſie, la crainte de
                        s'en croire ſoupçonnée l'accompagne toujours: delà vient ce ſoin perpétuel
                        qu'on prend de le cacher, ces louanges continuelles qu'on donne à celle dont
                        on redoute les attraits &amp; ces careſſes que ſouvent on lui fait: on la
                        hait, &amp; l'on veut faire croire qu'on l'aime. Toutes les fois que Mlle
                        Dorſan ſe trouvoit avec Mlle de Loſvat, c'étoit des ſoins, des attentions,
                        ſouvent même des amitiés, toujours ſi-bien déguiſées, qu'on les auroit
                        priſes pour les ſentimens du cœur, &amp; non pour une ruſe de la politique.
                        Elle louoit ſes vertus &amp; deſiroit qu'on lui trouvât des défauts, élevoit
                        la bonté de ſon cœur, pour qu'on critiquât ſon caractere, vantoit ſon
                        eſprit, pour qu'on ne fût pas de ſon avis, prenoit toujours ſon parti contre
                        ceux qui l'attaquoient, &amp; leur en ſavoit cependant bon gré; elle ne leur
                        auroit pas même pardonné s'ils ſe fuſſent montrés de ſon opinion. Quelque
                        fois, lorſqu'elle étoit ayec ſon Amant, l'intérêt de ſa tendreſſe cédoit à
                        celui de ſa crainte; elle lui parloit de ſa rivale, étudioit alors les
                        traits de ſon viſage, eſpérant y lire les ſentimens de ſon cœur, rien ne lui
                        échappoit; un geſte, un mouvement, tout l'intéreſſoit. S'il en diſoit du
                        bien, elle le croyoit infidele; s'il en diſoit du mal, elle l'accuſoit de
                        diſſimulation: ſi preſſé par ſon amour, il écartoit cet objet de la
                        converſation, pour lui parler de ſa flâme, elle le croyoit encore plus
                        criminel; c'étoit, ſelon elle, un nouveau déguiſement dont il ſe ſervoit,
                        pour cacher ſon inconſtance. Emportée par ſes idées injuſtes, Mlle Dorſan
                        n'avoit ni l'art de cacher l'impreſſion qu'elles faiſoient ſur ſon âme, ni
                        la force de ſe modérer; c'étoit de l'humeur, des reproches vifs, des
                        réponſes aigres, que Dorval avoit à eſſuyer, des projets de vengeance qui
                        l'étonnoient, des menaces de haine qui le faiſoient frémir. On refuſoit ſes
                        préſens, on rejettoit ſes ſoins. Souvent une partie de promenade ou de
                        ſpectacle, vivement deſirée, étoit rompue au moment de l'exécuter, par une
                        indiſpoſition qu'on ſuppoſoit.</p>
                    <p>L'arrivée de Mlle de Loſval, produiſoit preſque toujours une métamorphoſe: de
                        la gaïté la plus grande, Mlle Dorſan paſſoit à la triſteſſe la plus
                        profonde, elle devenoit ſilencieuſe, rêveuſe, ſombre &amp; mélancolique;
                        ſouvent une migraine qu'elle prétextoit, la faiſoit retirer dans ſon
                        appartement. D'autres fois, elle refuſoit d'admettre ſon Amant à ſon jeu;
                        &amp; lorſque par ce refus, elle le voyoit faire la partie de ſa rivale,
                        elle s'en déſeſperoit, intérieurement, rompoit la ſienne, la renouoit
                        enſuite, étoit diſtraite, chagrine, &amp; querelloit tout le monde; un
                        bouquet, reçu, le matin, avec plaiſir des mains de l'amour, étoit, le ſoir,
                        ſacrifié avec empreſſement à un autre, offert par celle de la ſimple
                        galanterie. Toutes ces inégalités, ces caprices, ces fantaiſies étonnoient
                        Dorval, le ſurprenoient, le déſeſpéroient; mais il ne pouvoit s'en offenſer;
                        il y avoit même des momens où ſon cœur étoit flatté des injuſtices de ſa
                        Maîtreſſe. „Elle m'aime, ſe diſoit-il, dois-je lui ſçavoir “mauvais gré des
                        inconſéquences, que ſa tendreſſe “pour moi lui inſpire? une “âme ſenſible
                        s'agite &amp; ſe “trouble aiſément. Dans ces “momens d'efferveſcence, la
                        “raiſon eſt obſcurcie, tout “devient phantôme, on ſe “forme des chimeres
                        qu'on “prend pour des réalités, “Moi-même, n'ai-je pas des “momens de
                        crainte &amp; d'allarmes? Le moindre éloge “qu'on fait de ſon cœur ou “de
                        ſes attraits, me porte ombrage; je la crois ſenſible, “lorſqu'elle n'eſt que
                        polie, “je lui fais un crime du mérite qu'on lui trouve; il “eſt des momens
                        où je la “voudrois ſans beauté, des “inſtans où je deſirerois “qu'elle fût
                        ſans eſprit; un “ſoin qu'on lui rend, une “attention qu'on a pour elle, “le
                        moindre égard qu'elle a “pour ceux qui veulent lui “plaire, m'agite &amp; me
                        trouble, “&amp; c'eſt avec des efforts infinis que je parviens à arrêter
                        “les effets de ces mouvemens “involontaires. Combien de “fois ai-je
                        reſſenti, pour mon “frere, le ſentiment de la haine? “toute l'amitié que
                        j'ai pour “lui s'évanouit, lorſque je le “vois prendre le ſoin de plaire à
                        Mlle Dorſan. S'il prévient ſes goûts, j'en attribue “le motifau deſir de
                        s'en faire “aimer, &amp; la moindre reconnoiſſance qu'elle lui rend des
                        “petits ſoins qu'il ſe donne, “eſt à mes yeux obſcurcis, “une raiſon pour le
                        croire “préféré Le moindre ſervice “qu'elle lui demande, me confirme dans
                        cette idée, &amp; “quand le hazard le place auprès d'elle, il n'eſt pas de
                        “petites ruſes dont je ne me “ſerve pour lui faire changer “de place. C'eſt
                        alors un “triomphe pour moi, qui “remplit mon cœur de joie “&amp; de
                        plaiſir.</p>
                    <p>Ce que Dorval prenoit pour une erreur de ſon amour, pour illuſion de ſa
                        tendreſſe avoit bien plus de réalité qu'il ne penſoit. Doligni aimoit. Mlle
                        Dorſan, avoit fait ſur ſon cœur, l'effet que produiſoit toujours, ſur lui,
                        la fraîcheur de la jeuneſſe, ornée de grâces &amp; d'attraits; elle lui
                        avoit inſpiré des deſirs qui lui avoient fait former le projet odieux de la
                        ſéduire.</p>
                    <p>La nature avoit mis dans le cœur de Doligny le germe des vertus de ſon frere,
                        mais il ne s'y étoit point dévéloppé; idolâtré de ſes parens dans ſon
                        enfance, confié dans ſa jeuneſſe à des hommes négligens &amp; mercénaires,
                        il avoit reçu un vernis brillant &amp; point de principes. Livré à luimême
                        &amp; maître d'une trèsgrande fortune, dans l'âge où les paſſions ſont dans
                        toute leur force; n'ayant pour les diriger ni l'exemple de l'amitié
                        vertueuſe, ni les conſeils de l'expérience, leur efferveſcence l'avoit jetté
                        dans tous les écarts; la mauvaiſe compagnie s'étoit emparée de ſes goûts,
                        &amp; les faux plaiſirs qu'elle lui préſenta, le fixerent dans ſes erreurs,
                        que l'indulgence de la bonne compagnie contribua encore beaucoup à lui faire
                        méconnoître. Il étoit jeune, d'une jolie figure, il avoit l'eſprit agréable,
                        de la gaïté dans le caractere, une facilité étonnante à critiquer &amp; à
                        médire, ſans paroître méchant; ſes épigrammes écraſoient le ridicule, &amp;
                        ſes ſarcaſmes faiſoient rire &amp; amuſoient; des manieres aiſées &amp;
                        ſéduiſantes, beaucoup de ces petits talens qui occupent ſans attacher, &amp;
                        ſurtout qui flattent toujours l'amour propre de celles pour leſquelles on
                        les employe; enfin quelques-unes de ces petites connoiſſances qui ont plus
                        de brillant que de ſolidité. Les femmes le trouvoient charmant, le lui
                        diſoient, &amp; par là elles lui donnoient de la confiance. Elles lui
                        paſſoient ſes folies &amp; mettoient ſur le compte de l'étourderie, ſes
                        impertinences &amp; ſes libertés. Cette indulgence l'avoit rendu téméraire,
                        quelquefois même avec ſuccès, jugeant par la foibleſſe de celles qu'il avoit
                        ſéduite, que les autres ne pouvoient pas lui manquer, il fut avec toutes
                        audacieux &amp; entreprenant, &amp; prit pour humeur &amp; pour caprice la
                        vertu de celles qui lui réſiſterent. Doligny ne connoiſſoit point le
                        ſentiment de l'amour, il n'éprouvoit que le deſir de la paſſion: ne vivre
                        que pour ſoi, rapporter tout à ſoi, chercher par-tout le plaiſir, en faire
                        le but de toutes ſes actions, ſacrifier tout pour ſatisfaire un goût,
                        contenter un caprice, ou une fantaiſie, ne connoître ni le frein des
                        bienſéances, ni les égards de la décence, mépriſer les préjugés reçus &amp;
                        les loix de la ſociété; telle étoit la morale de Doligny: il l'avoit reçue
                        de ſes paſſions &amp; s'y étoit affermi par l'exemple des amis corrompus qui
                        s'étoient emparé de ſa jeuneſſe. Le commerce des hommes ſages, des gens
                        vertueux, en auroit fait un homme raiſonnable &amp; ſenſé; il avoit de la
                        bonté dans le cœur, de la ſenſibilité dans l'âme &amp; de la juſteſſe dans
                        l'eſprit.</p>
                    <p>Il vit Mlle Dorſan; ſes grâces le frapperent, ſon eſprit lui plut, ſes talens
                        le ſurprirent; il s'enflamma pour elle, le deſir entra dans ſon cœur, &amp;
                        fut d'autant plus violent, qu'il vit plus d'obſtacles pour les ſatisfaire.
                        Des parens vertueux, qui la ſurveilloient; Dorval amoureux qui ne la
                        quittoit preſque pas, beaucoup de réſerves dans les manieres &amp; de
                        retenue dans le diſcours, qui annonçoient des principes d'honneur &amp; de
                        vertus: tout cela l'effraya; mais ne le découragea point. De ſes conquêtes
                        paſſées, il ſe fit un motif de confiance, &amp; ſon amour propre irrité par
                        les difficultés mêmes, lui donna l'eſpérance de les ſurmonter.</p>
                    <p>Comme il ne ſavoit pas les projets de ſon frere, qui ne lui avoit pas encore
                        fait part du deſſein qu'il avoit formé d'unir ſon ſort à celui de Mlle
                        Dorſan; il ne lui croyoit que des prétentions pareilles aux ſiennes, &amp;
                        il les vit de nature à ne pas lui interdire la concurrence. Ce n'étoit pas
                        qu'il manquât d'amitié pour ſon frere; il avoit même pour lui cette eſpece
                        de reſpect qui naît de la ſupériorité que donne la vertu; mais il n'entroit
                        pas dans ſes principes, que dans de pareilles circonſtances on ſe dût des
                        égards: dans tout ce qui intéreſſoit le plaiſir, ils devoient être
                        ſacrifiés; &amp; la conquête d'une femme étoit, ſelon lui, de trop peu
                        d'importance, pour qu'on fût obligé d'y renoncer par déférence ou par
                        amitié; on pouvoit au moins la partager avec ceux qui nous la diſputoient.</p>
                    <p>Malgré ce ſyſtême monſtrueux du libertinage, la préſence de Mlle Dorſan
                        produiſoit ſur Doligny une telle impreſſion, de reſpect, que perdant toute
                        ſa hardieſſe, il devenoit timide, il étoit embarraſſé, complaiſant, doux
                        &amp; craintif. Son ton étoit modeſte, ſes diſcours n'étoient que galans.
                        Tout occupé de plaire, il négligeoit tout le monde &amp; ne penſoit qu'à
                        Mlle Dorſan; c'étoit des ſoins, des attentions, des complaiſances qui
                        ſouvent le rendoient importun.</p>
                    <p>L'intérêt de la débauche forme quelquefois des liaiſons; mais elles n'ont
                        aucune ſolidité, point de véritable confiance dans ceux qu'elle unit; ils ſe
                        mépriſent cordialement; c'eſt le rapport de la corruption de leurs cœurs qui
                        les raſſemble; ils ſe haïſſent quand ils ne ſont plus néceſſaires à leurs
                        fantaiſies. Doligny, ſans expérience, emporté par le torrent de ſes
                        paſſions, s'étoit lié avec un de ces hommes qui font rougir la nature de les
                        avoir formés, &amp; frémir l'humanité qu'ils méconnoiſſent. Il ſe nommoit
                        d'Armenville; il l'avoit connu chez une de ces femmes de Théâtre qui ſe font
                        de la réputation de leurs talens, un moyen plus sûr que celui de leurs
                        attraits pour attirer les hommes dans leurs piéges, pour leur inſpirer des
                        deſirs qu'Mes ne partagent pas, qu'elles leur font adroitement paſſer pour
                        des ſentimens, qu'elles ruinent avec tou-te l'apparence du déſintéreſſement
                        &amp; les congédient enfin pour épargner, diſent-elles, à leurs cœurs le
                        déchirement de les voir malheureux.</p>
                    <p>D'Armenville, né ſans fortune, s'en étoit fait une aſſez brillante dont
                        perſonne ne connoiſſoit la ſource; il avoit ſi ſupérieurement le talent de
                        ſe maſquer, que perſonne ne pouvoit la lui reprocher. Avec un eſprit plus
                        méchant qu'entendu, plus ruſé que fin, des connoiſſances fort bornées &amp;
                        des talens peu intéreſſans; il ſçavoit mettre tant d'art dans ſa conduite,
                        que perſonne ne pouvoit ſoupçonner ſes vices, ni connoître ſes projets. Tous
                        ceux qu'il formoit, lui réuſſiſſoient preſque toujours parce qu'il ne les
                        perdoit jamais de vue, qu'il y rapportoit toutes ſes actions, qu'il ne ſe
                        décourageoit pas, &amp; ſurtout parce qu'il ſçavoit admirablement bien
                        profiter des paſſions des autres. Toutes les ſiennes étoient vives &amp;
                        ardentes, &amp; pour les ſatisfaire il ſe permettoit, ſans répugnance, les
                        actions les plus révoltantes.</p>
                    <p>L'uſage du monde manquoit à d'Armenville; mais une grande condeſcendance pour
                        les volontés des autres, beaucoup de complaiſance pour leurs goûts, &amp;
                        une grande facilité à ſe plier à leur opinion, faiſoit qu'on lui pardonnoit
                        aiſément ſes groſſes gaïtés, ſes manieres communes, ſes familiarités
                        bourgeoiſes; ſa figure d'ailleurs étoit ſi bien aſſortie avec ſa maniere
                        d'être, que l'idée qu'on ſe formoit, en le voyant, le faiſoit croire ſans
                        conſéquence, &amp; qu'on pouvoit ſans rien riſquer, ſe lier avec lui.</p>
                    <p>L'état de la robe lui avoit paru préférable à tout autre, &amp; plus
                        convenable à ce qu'il vouloit être, &amp; à ce qu'il étoit; il y faut moins
                        de vernis que dans tout autre; on y trouve plus d'occaſion de s'inſinuer
                        dans la confiance des gens riches &amp; puiſſans; &amp; comme on paroît
                        moins, qu'on eſt moins éclairé par l'envie ou par la jalouſie, on a moins de
                        ſoin à prendre, pour déguiſer ſes vues &amp; ſes motifs. Pour peu que le
                        préjugé public ſoit favorable, on peut dans cet état plus facilement ſe
                        livrer à la perverſité de ſes goûts, ſans bleſſer les bienſéances. La place
                        que d'Armenville occupoit, étoit beaucoup au-deſſus de ſa naiſſance; ſon
                        argent, quelques ſervices rendus à ceux de qui elle dépendoit, la lui avoit
                        fait obtenir. Elle lui donnoit dans le monde une ſorte de conſidération,
                        &amp; elle ne l'aſſujettiſſoit point.</p>
                    <p>D'Armenville aimoit l'argent, mais encore plus ſes plaiſirs, &amp; cépendant
                        il s'y livroit ſans jamais intéreſſer ſa fortune; c'étoit toujours aux
                        dépens de ceux qu'il aſſocioit à ſes débauches, qu'il ſatisfaiſoit ſes
                        goûts. Il lui fut facile de connoître la nature de ceux de Doligny; le
                        ſçachant riche, il gagna ſa confiance par beaucoup de ſoins, de
                        complaiſances, &amp; ſurtout par les occaſions fréquentes qu'il lui fournit,
                        de contenter ſes fantaiſies &amp; ſes caprices.</p>
                    <p>Doligny, engoué de d'Armenville, en parla à ſon frere comme d'un homme
                        eſtimable qu'il aimoit beaucoup, &amp; lui donna le deſir de le connoître.
                        Les hommes vraiment vertueux, ont peu de méfiance, ils ſoupçonnent
                        difficilement dans les autres, les vices qui ne ſont pas dans leur cœur.
                        Dorval ſe trompa facilement ſur le compte de d'Armenville; il fut la dupe de
                        ſes diſcours, de ſon extérieur modeſte, &amp; ſurtout de ſes manieres
                        inſinuantes. Il prit pour lui une eſtime qui alla bientôt juſqu'à la
                        confiance. Il vantoit, ſans ceſſe, ſa probité, ſa candeur, ſon honnêteté,
                        &amp; louoit continuellement ſes vertus. Il étoit enchanté que ſon frere en
                        eût fait ſon ami; il eſpéroit beaucoup pour lui de cette liaiſon; elle
                        devenoit tous les jours plus intime. Doligny n'avoit rien de caché pour
                        d'Armenville; il lui confioit tous ſes ſecrets, le mettoit de toutes ſes
                        parties, le conſultoit ſur toutes ſes intrigues amoureuſes.</p>
                    <p>L'effet que Mlle Dorſan avoit fait ſur les deux freres, n'échappa pas à
                        d'Armenville; ſon ſyſtême politique &amp; de duperie, lui faiſoit étudier,
                        ſans affectation, mais avec beaucoup d'attention, tous les mouvemens du cœur
                        de ceux avec qui il ſe lioit, &amp; connoiſſant les reſſorts de leur âme, il
                        les trompoit plus facilement; car d'après cette connoiſſance, il dirigeoit
                        ſa marche &amp; régloit ſa conduite. Tu aimes, dit-il, un jour à Doligny; la
                        jeune Dorſan t'a ſubjugué; te “voila l'adorateur timide de “cette beauté; je
                        parierois que “tu n'as pas encore oſé lui parler de ta flâme? ſa vertu te
                        rend “puſillanime, tu la crois indomptable: qu'eſt devenue ta “hardieſſe, ta
                        confiance? Je “crois l'entrepriſe difficile, “mais non pas impofſible; je
                        “veux te ſervir de mentor, “ſuis mes avis &amp; tu réuſſiras. “Le grand art
                        de ſéduire ce “qu'on appelle, dans le monde, une honnête fille, eſt “connue
                        de peu d'hommes; “quand on le poſſéde, ce n'eſt “qu'un jeu. Une jeune fille
                        “de la trempe de la petite “Dorſan, mon cher, eſt une “place forte, défendue
                        par tous “les préjugés de l'honneur, “par tous les grands principes de
                        l'honnêteté, &amp; toute “la morale de la religion. Il “faut, pour la
                        réduire, employer plus de ruſe que de force. “On commence par faire paſſer
                        “en revue devant elle toutes “les vertus chrétiennes; on “lui parle honneur,
                        de probité, on lui étale ſans ceſſe “une foule de beaux ſentimens, ſi
                        grands, ſi ſublimes, “qu'elle en eſt étonnée; ſur-tout on paroît abhorrer la
                        “volupté. Quand les femmes “croient qu'on n'en veut qu'à “leur cœur, elles
                        prennent de “la confiance, elles deviennent moins vigilantes, on “les
                        touche, on les attendrit; “elles ſe ſont rendues au plai“ſir, qu'elles
                        croient encore “n'être qu'au ſentiment.</p>
                    <p>“J'ai auſſi formé un projet “de conquête, d'une bien plus “difficile
                        exécution que le “tien. C'eſt à la fille que tu “en veux, &amp; moi c'eſt la
                        mere “que je prétends réduire. Je “vois tous les obſtacles que “j'aurai à
                        ſurmonter, mais je “n'en ſuis pas effrayé. Si Mad. “Dorſan a plus
                        d'expérience “que ta maîtreſſe, je ſuis plus “ruſé, plus adroit &amp; plus
                        fin “que toi; imite-moi, étudie “bien ma conduite, dirige tes “démarches ſur
                        les miennes, “&amp; ſois sûr de ton triomphe.</p>
                    <p>“Mais avant que de t'embarquer dans cette entrepri“ſe, il faut que je t'en
                        faſſe “bien connoître les difficultés. Sais-tu que celle qui “ſera pour toi
                        la plus incommode, viendra de ton propre frere. Mes obſervations “ont été
                        trop bien faites, pour “que mes conjectures ſoient “fauſſes; Dorval eſt
                        ſûrement “ton rival, &amp; un rival redoutable. Il eſt aimable, il l'ignore;
                        tu l'es auſſi, mais tu le “ſçais. Sa modeſtie prévient, “&amp; ta confiance
                        rebute. Dorval a des vertus, &amp; tu n'as “que quelques qualités. Tu
                        “ſçais, il eſt vrai, amuſer les “femmes; mais il s'en fait “aimer. Il a leur
                        eſtime, &amp; tu “n'as que leur caprice; elles lui “donnent leur confiance,
                        &amp; à “toi le ſoin de leur amuſement. Rends-toi juſtice, mon “cher; tout
                        ton mérite eſt “dans tes richeſſes; &amp; ſans “tes habits, tes meubles, tes
                        “bijoux, qui te font admettre dans l'intimité de quelques femmes, elles ne
                        te regarderoient ſeulement pas. “C'eſt par orgueil, par vanité qu'elles te
                        choiſiſſent pour “les conduire aux fpectacles, “pour les accompagner aux
                        “promenades; c'eſt ſouvent “pour donner plus d'activité “à la flâme d'un
                        Amant favoriſé, que la jouiſſance a “attiédi, qu'elles te donnent “quelques
                        fois le privilége “d'aſſiſter à leur toilette, ou “de paſſer quelques momens
                        “en tête à tête dans leur boudoir. Ton frere ſeroit pauvre, qu'il ſeroit
                        encore recherché. Pour le ſupplanter, “il faut te métamorphoſer; “ou ſi la
                        choſe eſt impoſſible, du moins il faut te déguiſer. Pour lutter avec Dorval;
                        prends, mon cher, “l'apparence de toutes les vertus; enveloppe-toi d'un
                        manteau ſi épais; couvre-toi “d'un maſque ſi bien fait, “qu'on ne puiſſe ni
                        voir les “vrais ſentimens de ton cœur, “ni les mouvemens de ton “âme; ſois
                        modeſte, ſurtout, “dans tes propos, reſervé “dans ton maintien; prends
                        “l'air de la candeur, aye le “ton de l'honnêteté; mais “prends bien garde,
                        après la “réuſſite; défends-toi de la “chimere d'être fidele à tes
                        “promeſſes. Le prétendu “point d'honneur de la conſtance, fait le tourment
                        de “la vie; deſirer, voilà l'amour; “jouir, doit être ſon terme. “Une âme
                        foible ſe trouble à “l'idée de faire le malheur “d'une femme; c'eſt avoir un
                        “génie borné que de fixer “pour toujours ſon bonheur “à la poſſeſſion du
                        même objet. La vraie félicité de la “vie, eſt ſeule dans l'inconſtance. Si
                        tu veux être “heureux, mon cher Doligny, “ſois, comme moi, volage: “fais-toi
                        un jeu de tromper “les femmes, amuſe-toi de “leurs caprices, que leur
                        réfiſtance pique ton amour “propre; mais que leur foibleſſe ne fixe jamais
                        ta légéreté. Une femme qui ſuccombe à la ſéduction, n'eſt “qu'une victime
                        immolée au “plaiſir; il faut rire de ſes “chagrins, fuir l'importunité “de
                        ſes reproches, &amp; l'ennui “de ſes larmes: voilà, mon “cher, ma morale, je
                        me “ſuis toujours bien trouvé de “la ſuivre, &amp; je crois être
                        “expreſſément délégué pour “renverſer le triſte empire “des vertus. La ruine
                        d'une “jeune fille, l'infidélité d'une “femme mariée, font mon “triomphe; ce
                        ſont les larmes “que je fais répandre, qui “aſſurent ma volupté. L'habitude
                        de ne point trouver “de cruelles, fait que je ſuis “à préſent peu flatté des
                        conquêtes aiſées. La ſéduction “d'une jeune fille ſans expérience ne
                        ſatisfait plus mon “amour propre; ſon déshonneur ne me touche que “quand il
                        met le déſeſpoir “dans le cœur de ſes parens, “ou que, par mon inconſtance,
                        je la ſais livrée aux larmes &amp; à la douleur. Une “femme vertueuſe,
                        attachée “bien fincerement, à ſon mari; qui connoît le monde; qui ſçait
                        diſtinguer le vrai “mérite, du faux brillant de “la jeuneſſe, qui n'ignore
                        ni “les ruſes, ni le manège de “l'amour, devient à mes yeux “un objet
                        ſéduiſant: plus elle “eſt défendue par ſes principes, plus ſa conquête pique
                        “ma vanité, &amp; c'eſt préciſement ce qui me fait préférer, “aujourd'hui,
                        la mere à la fille. “Je crois que je ne trouverois “dans celle-ci qu'une
                        médiocre réſiſtance qui ne me donneroit pas beaucoup de gloire, au lieu que
                        je la ſatisferai pleinement, ſi je fais “ſuccomber Madame Dor“ſan. Si elle
                        n'eſt plus “dans ſon printems, ſon été “eſt encore beau, l'honnê“teté forme
                        ſon caractere, “la prudence regle ſes démarches. Elle n'a plus la “fraîcheur
                        de la jeuneſſe; mais “elle en a encore toutes les “grâces. Les talens de
                        l'eſprit, “les qualités du cœur, rendent “ſa ſociété très-agréable; elle
                        “eſt dans l'âge où l'on fait “de grandes paſſions, où l'on “inſpire moins de
                        deſirs que “de ſentimens; triompher “d'elle, c'eſt triompher de la “vertu
                        même, &amp; ce n'eſt pas “un petit attrait pour mon “ambition: jamais
                        conquête “ne m'aura tant flatté. Pour “y réuſſir, tu vas me voir “ſans
                        prétention, ſans amour “propre: auſſi modeſte qu'un “jeune écolier, je
                        ſerai, “près d'elle, timide &amp; reſpectueux: je ne lui parlerai que
                        “ſageſſe, bonté, bienfaiſance; “je lui étalerai tous les grands “principes
                        de la morale la plus “ſévére, je quinteſſencîrai tous “lès ſentimens de la
                        délicateſſe; enfin je ſerai le plus “honnête, le meilleur de tous “les
                        hommes &amp; le phœnix “des Amans. Surtout, mon “cher, ſois l'ami ſincere,
                        tendre “&amp; empreſſé de ſon mari, “pour réuſſir auprès de ſa “fille;
                        prends le même plan “de conduite; quitte ces airs “avantageux, ce ton
                        décidé, “ces manieres légeres qui peuvent plaire, mais qui ne “touchent pas;
                        ſois un ſage, “un Caron, deviens même un “Saint s'il le faut. Quand les
                        “femmes nous eſtiment, “qu'elles ne nous craignent “point; elles donnent
                        plus “aiſément dans le piége. Si “nous parvenons l'un &amp; l'autre à gagner
                        abſolument la “confiance de la mere &amp; de “la fille, nous les tenons dans
                        “nos filets; qui découvre ſon “cœur, eſt prêt à le donner.</p>
                    <p>Ce n'étoit pas le deſir de voir Doligny heureux par la poſſeſſion de l'objet
                        de ſa paſſion, qui engageoit d'Armenville à lui parler ainſi; ſon cœur ne
                        connut jamais ce ſentiment délicieux de plaiſir &amp; de joie que produit le
                        bonheur des autres; ce méchant homme haïſſoit Dorval, &amp; le principe de
                        ſa haine étoit l'hommage qu'il étoit forcé de rendre lui-même à ſes vertus.
                        Les hommes corrompus ſont ſi fort humiliés de leur propre corruption, ils ſe
                        ſentent ſi fort avilis à leur propre jugement, que pour ſe venger de la
                        juſtice qu'ils ſe rendent, il n'eſt pas d'atrocité qu'ils ne ſe permettent
                        contre ceux qui ne leur reſſemblent pas. Confirmer Doligny dans ſa folle
                        paſſion, c'étoit une bien grande ſatisfaction pour lui, il y voyoit un moyen
                        sûr de lui faire haïr ſon frere. L'amour, dans ſa fureur, étouffe les cris
                        de la nature; il auroit vu avec une joie inexprimable la main des deux
                        freres s'armer du glaive meurtrier de la jalouſie. Quel triomphe pour ſa
                        méchanceté, ſi le jeune Doligny, pour ſe venger du mépris de ſes feux, eût
                        fait couler le ſang de ſon frere ou ſi Dorval, pour punir Doligny de la
                        réuſſite de ſes projets l'eut immolé à ſa fureur! Il prévoyoit auſſi, qu'en
                        déshonorant Mad. Dorſan, qu'en la rendant infidelle à ſon mari; ce ſeroit
                        pour le tendre cœur de Dorval un ſurcroit de douleur; ſon amitié pour M.
                        Dorſan n'ayant pas de bornes, il devoit partager ſes peines comme ſes
                        plaiſirs.</p>
                    <p>La réuſſite de ce noir projet lui paroiſſoit d'autant plus aſſurée, que
                        perſonne ne le ſoupçonnoit d'être capable de le former. Dorval lui croyoit
                        de la droiture, de l'honnêteté, un cœur tendre, une âme ſenſible; il le
                        citoit ſans ceſſe comme un Juge intégre, un Magiſtrat éclairé, un Homme
                        ſage, un Ami sûr; &amp; d'Armenville qui le ſçavoit, le confirmoit dans
                        cette idée. Ses diſcours, ſes actions, enfin tou-te ſa conduite vis-à-vis de
                        Dorval, ne démentoient point la bonne opinion qu'il avoit eu l'art de lui
                        faire prendre, &amp; qu'il vouloit qu'il conſervât. Aſſidu à le voir,
                        empreſſé à lui plaire, il étudioit ſes goûts, les flattoit, les
                        applaudiſſoit, &amp; toujours avec tant d'adreſſe, qu'on ne pouvoit le
                        ſoupçonner de flatterie. Dorval mettoit ſur le compte de l'amitié ſes
                        aſſiduités, ſes ſoins, ſes complaiſances, lui en ſavoit gré; quand Dorval
                        aimoit, c'étoit de trop bonne foi, pour qu'il pût ſe permettre la moindre
                        réſerve, &amp; comme il ne donnoit ſon amitié qu'après avoir donné ſon
                        eſtime, il crut pouvoir donner toute ſa confiance à d'Armenville. Il lui
                        ouvrit ſon cœur, lui fit part du deſſein qu'il avoit d'épouſer Mlle Dorſan,
                        le conſulta ſur la conduite qu'il devoit tenir avec le Marquis &amp; la
                        Marquiſe de Mainvilliers, pour conſerver leur amitié, qu'il craignoit de
                        perdre, en refuſant d'épouſer leur niéce. Cette ouverture remplit
                        d'Armenville de la joie la plus vive, il vit dans la réſolution de celui qui
                        la lui faiſoit, un nouveau moyen de faire du mal; mais, pour cet effet, il
                        falloit qu'il s'inſinuât dans la confiance du Marquis &amp; de la Marquiſe:
                        non-ſeulement l'intérêt de ſa haine pour Dorval, le demandoit; mais encore
                        celui de ſon amour propre le lui faiſoit deſirer. Les hommes de l'eſpece de
                        d'Armenville, croient que leur liaiſon avec les grands, fait oublier leur
                        origine. D'Armenville auroit tout ſacrifié, pour qu'on le crût tout autre
                        qu'il n'étoit; ſa naiſſance étoit un ſupplice pour lui. „Ceux “qui
                        l'ignoreront, ſe diſoit-il, me voyant dans l'intimité du Marquis &amp; de la
                        Marquiſe, s'ils ne me croient pas “leur égal, jugeront du moins “que le ſang
                        qui coule dans “mes veines, eſt auſſi pur que “le leur; il eſt dans la robe
                        “des familles, qui, par leur “ancienneté, ne le cédent en “rien à la
                        Nobleſſe militaire.</p>
                    <p>Le Marquis &amp; la Marquiſe de Mainvilliers étoient hauts &amp; fiers, ils
                        aimoient qu'on les flattât, &amp; qu'on les adulât; ils devenoient familiers
                        avec tous ceux qui ſavoient être bas &amp; rampans. D'Armenville rampoit
                        avec autant de facilité, lorſque ſon intérêt le demandoit, qu'il étoit fier,
                        glorieux &amp; impertinent avec ceux qui avoient beſoin de lui, ou qui
                        pouvoient le craindre; il voyoit ſouvent chez Dorval le Marquis &amp; la
                        Marquiſe; il s'en fit remarquer par ſes complaiſances, diſtinguer par ſes
                        flatteries &amp; aimer par les ſoins continuels qu'il prit de vanter leur
                        rang, leur crédit, leur naiſſance: &amp; plus encore par les peines qu'il ſe
                        donna pour leur trouver de l'argent. Admis dans leur familiarité, il
                        redoubla d'attentions, de ſoins &amp; de prévénances, les loua ſans réſerve,
                        encenſa tous leurs défauts, applaudit à tous leurs caprices, entra dans
                        toutes leurs vues, adopta tous leurs goûts, fut le confident intime de la
                        femme, le complaiſant de ſes Amans, &amp; le compagnon de ſon mari dans
                        toutes ſes débauches, enfin le conſeil de tous les deux.</p>
                    <p>Un honnête homme auroit profité de cette poſition pour ſervir ſon ami; en
                        uſant de l'empire qu'on lui laiſſoit, il auroit détourné le Marquis &amp; la
                        Marquiſe du projet de mariage qu'ils avoient formé pour leur niéce.
                        D'Armenville, au contraire, s'en ſervit pour les y fortifier. De la
                        connoiſſance qu'il prit du caractere de Mlle de Loſval, il tira la juſte
                        conſéquence que qui uniroit ſon ſort au ſien, ſeroit ſûrement
                        très-malheureux; lui faire épouſer Dorval, lui parut donc la choſe du monde
                        la plus favorable au deſſein où il étoit de lui faire beaucoup de mal.
                        D'ailleurs il voyoit que s'il ne pouvoit réuſſir à former cette alliance, ce
                        ſeroit un moyen preſque sûr de rendre tous les parens de Mlle de Loſval
                        ennemis décidés de celui dont il deſiroit la ruine.</p>
                    <p>Louer continuellement Dorval, excuſer ſa naiſſance par ſes vertus, vanter ſon
                        caractere, élever ſes qualités, citer adroitement toutes les autres familles
                        qui s'étoient méſalliées, faire finement au Marquis &amp; à la Marquiſe, de
                        cette alliance, un moyen infaillible de rétablir leur maiſon; de payer leurs
                        dettes, &amp; de continuer leur faſte ridicule:tout cela étoit autant de
                        raiſons qui,préſentées avec art, les échauffoient, &amp; leur faiſoient
                        deſirer, de plus en plus, de voir leur niéce devenir l'épouſe de Dorval.
                        Doligny, cependant, encouragé par d'Amenville, eſſayoit de ſe faire aimer de
                        Mlle Dorſan; il avoit rompu avec tous ſes amis, il venoit tous les jours
                        chez ſon frere; ſes ſoins, ſes attentions étoient infinis, mais il
                        n'avançoit rien; ſouvent même, loin de lui ſavoir gré de ce qu'il faiſoit,
                        on ne pouvoit ſe défendre de lui laiſſer appercevoir qu'on en étoit
                        importuné, d'autant plus que par cette obſeſſion perpétuelle on ſe trouvoit,
                        ſouvent privé de ces momens délicieux, où deux cœurs que l'amour unit, ſe
                        confient tous leurs mouvemens.</p>
                    <p>Doligny impatienté du peu de progrès qu'il faiſoit, en attribua la cauſe à ſa
                        trop grande timidité, il hazarda de déclarer ſes ſentimens; mais ſa
                        déclaration fut reçue avec tant d'indifférence, elle fâcha ſi peu celle qui
                        la recevoit; la réponſe qu'elle lui fit, fut accompagnée d'un air ſi léger,
                        ſi badin, qu'il ne lui fut pas difficile de juger qu'envain il eſpérit de
                        l'amour, l'accompliſſement de ſes deſirs.</p>
                    <p>D'Armenville, ſuivant ſes vues, ne le détrompa pas de cette idée; au
                        contraire il l'y confirma, en lui diſant qu'il voyoit bien que quelque choſe
                        qu'il fît, il ne pourroit jamais l'emporter ſur ſon frere, d'autant,
                        ajoutoit-il, qu'il venoit d'apprendre de lui-même qu'il étoit décidé à ne
                        plus retarder ſon union avec Mlle Dorſan, qu'il lui avoit confié que les
                        ordres pour les préparatifs de la cérémonie, étoient déja donnés, &amp; que
                        c'étoit dans ſa maiſon de campagne que la célébration du mariage devoit ſe
                        faire. Par là d'Armenville prétendoit irriter Doligny, de façon à n'avoir
                        plus à craindre de lui, ni le ſentiment de la nature, ni même celui de
                        l'honneur.</p>
                    <p>Quel que fut l'effet du poiſon de la jalouſie, que ce monſtre venoit de
                        répandre, la noirceur de ſon âme n'en pouvoit être ſatisfaite; il fut
                        trouver le Marquis &amp; la Marquiſe de Mainvilliers, leur fit part des
                        préparatifs ſecrets qui ſe faiſoient pour le mariage de Dorval avec Mlle
                        Dorſan. Il en paroiſſoit ſi rempli d'indignation, que le Marquis &amp; la
                        Marquiſe attribuerent à ſon attachement pour eux, la part qu'il prenoit à
                        cet événement. “Dorval, leur diſoit-il, oublie, dans ce moment, tout “ce
                        qu'il doit à votre rang, “à votre naiſſance; il devoir “s'honorer de votre
                        alliance, “&amp; quoiqu'il n'ait ni promis, “ni accepté, ne lui ſuffiſoit-il
                        pas de connoître vos intentions, pour s'y ſoumettre? “Quand des perſonnes de
                        votre condition s'abaiſſent juſqu'à la petite Bourgeoiſie, elle “doit tout
                        ſacrifier pour obéir. “Dorval n'a point de raiſons, “point de motifs qui
                        puiſſent “l'excuſer de ſe ſouſtraire à vos “ordres. Il étoit mon ami, j'en
                        “faiſois cas, je le croyois “ſage &amp; vertueux, le mépris “qu'il fait
                        paroître aujourd'hui pour Mlle de Loſval, “me rend ſon ennemi; je le “haïs
                        &amp; l'abhorre; j'irois moi-même lui demander raiſon “de ſa conduite, ſi
                        une telle “vengeance pouvoit ſuffire à “l'injure qu'il vous fait.</p>
                    <p>Les grands ſe trompent facilement ſur l'étendue de leurs droits; entourés de
                        flatteurs bas &amp; rampans, de protegés vils &amp; intéreſſés, ils
                        s'habituent, dès l'enfance, à ſe croire d'une nature différente de celle des
                        autres hommes; ils ſe font du reſpect qu'on a pour leurs titres, un droit
                        d'exiger une déférence aveugle, une ſoumiſſion entiere à leur volonté; quand
                        ils ont l'âme étroite &amp; peu de lumieres, ce ſentiment d'orgueil les rend
                        facilement ſucceptibles de celui de la haine, pour tous ceux qui oſent ne
                        pas être leurs eſclaves. D'Armenville connoiſſoit trop bien le Marquis &amp;
                        la Marquiſe, pour douter qu'ils ſe refuſaſſent au plaiſir de la vengeance,
                        ſurtout envers un homme auquel ils devoient de la reconnoiſſance pour les
                        ſervices eſſentiels qu'il leur avoit rendus.Son génie méchant étoit
                        d'ailleurs trop ſupérieur au leur, pour que cette vengeance ne fût pas telle
                        qu'il pouvoit la deſirer. Pour qu'elle fût plus sûre, il les engagea à
                        diſſimuler; il décida auſſi Doligny à entrer dans cette ligue; il étoit
                        furieux de ne pouvoir parvenir à ſes fins, il ne fut pas difficile à
                        d'Armenville de lui faire adopter toutes ſes vues. Le Marquis &amp; la
                        Marquiſe ignoroient les prétentions chimériques de Doligny ſur Mlle Dorſan,
                        ils lui firent un mérite des ſentimens qu'il leur faiſoit voir; ils crurent
                        qu'il ſacrifioit, par attachement pour eux, les intérêts de ſon frere aux
                        leurs; par reconnoiſſance, ils lui promirent toute leur protection, &amp; la
                        main de Mlle de Loſval avec l'agrément de la charge que devoit avoir Dorval,
                        s'il l'avoit épouſée. Sa place de Fermier Général fut aſſurée pour le
                        prochain bail au frere de d'Armenville, avec la réſerve pour ce dernier de
                        la moitié du bénéfice, &amp; d'un pot de vin pour le Marquis &amp; la
                        Marquiſe. Cet arrangement d'intérêt fut ſuivi d'un plan de conduite que
                        d'Armenville préſenta, qui fut applaudi &amp; reçu avec joie. Doligny devoit
                        employer la ruſe &amp; la force pour ſe rendre maître de Mlle Dorſan, &amp;
                        s'il falloit pour cela en venir à l'enlevement, le Marquis s'obligeoit d'en
                        faciliter les moyens. On marqua une de ſes terres pour le lieu du
                        rendezvous, d'où, Doligny, après l'avoir déshonorée, la renverroit à ſon
                        Amant: que de ſon côté d'Armenville, profitant de la confiance que M. &amp;
                        Mad. Dorſan avoient en lui, ne négligeroit rien pour triompher de la vertu
                        de la femme, tandis que par ſes ſtratagêmes il détruiroit auprès de Mad.
                        Dorſan la réputation de ſon mari, &amp; qu'il feroit ſurtout ſon poſſible
                        pour rompre l'union qui régnoit entre eux.</p>
                    <p>Tel fut le plan de cet odieux complot, dont d'Armenville fut déclaré le chef.
                        On promit, on jura de n'agir que par ſes conſeils, d'être fideles au ſecret,
                        &amp; exacts à tout ce qu'il preſcriroit. Mais pendant que la jalouſie,
                        l'envie &amp; l'orgueil formoient cet orage contre la vertu, que l'amour
                        &amp; l'amitié rendoient heureuſe &amp; tranquille, la généroſité ſongeoit à
                        réparer les injuſtices des hommes &amp; de la fortune à ſon égard.</p>
                    <p>Mr. Dalignan, oncle de Mad. Dorſan, &amp; frere de Mad. de Saint-Amant, ne
                        reſſembloit en rien à ſa ſœur; il avoit le cœur bon, l'âme grande, &amp; le
                        caractere excellent. Depuis long-tems il ſervoit dans la Marine du Roi: ſon
                        courage l'avoit élevé au grade de Capitaine de Vaiſſeau; ſon origine qui
                        pour tout autre auroit été un obſtacle invincible à ſon élévation dans un
                        Corps, où ſans la naiſſance on ne peut ſe flatter de parvenir, n'en avoit
                        pas été une pour lui; ſes vertus lui en avoient tenu lieu. Franc, généreux,
                        autant que brave, M. d'Alignan apprit, avec indignation, la conduite que ſa
                        ſœur &amp; toute ſa famille avoient tenue à l'égard de ſa niéce. Un de ſes
                        amis lui en avoit fait le détail, à ſon arrivée à Nantes, où ſon Vaiſſeau
                        vint débarquer après la malheureuſe expédition de l'Inde. Les richeſſes que
                        Mr. d'Alignan avoit gagnées dans ce pays étoient immenſes, &amp; cependant
                        ſa réputation étoit toujours la même. Son premier ſoin, fut d'écrire à ſa
                        niéce. “Je vous deſtine (lui mandoit-il) tout mon bien; vous “ſeule, ma
                        chere niéce, pouvez préſentement prétendre “à mon amitié. Je ſuis inſtruit
                        de tout ce qui vous eſt “arrivé, je ſais la conduite “odieuſe que ma ſœur
                        &amp; “mes autres parens ont tenus “à votre égard; je rougis “bien plus de
                        la dureté de “leurs cœurs, que des ſecours “qu'on m'a dit que vous aviez
                        “reçus, &amp; que vous recevez “encore d'un ami vertueux. “Nos parens vous
                        ont méconnue dans l'adverſité, leur “inſenſibilité me déshonore; “je les
                        mépriſe, j'ai honte de “leur appartenir, &amp; mon “cœur eſt pour toujours
                        fermé pour eux aux ſentimens “de la nature. Je vous donne, ma chere niéce,
                        avec “toute ma tendreſſe, mes “biens; ſoyez ma fille, que “vos enfans ſoient
                        les miens, “&amp; que votre époux me regarde comme ſon pere. “Dans peu,
                        j'irai moi-même “vous mettre en poſſeſſion “de toute ma fortune, &amp;
                        “m'acquitter envers votre “bienfaiteur, de tout ce qu'il “a fait pour vous.
                        Obtenez-moi ſon amitié; c'eſt la ſeule “choſe qui ſera au-deſſus de “ma
                        reconnoiſſance.</p>
                    <p>Cette lettre remplit de joie M. &amp; Mad. Dorſan, mais fit quelque peine à
                        leur fille &amp; à ſon amant. Après ce que M. d'Alignan venoit d'écrire à ſa
                        niéce, il auroit été contre tout principe de reconnoiſſance &amp;
                        d'honnêteté, de terminer le mariage de leur fille ſans en avoir auparavant
                        prévenu un oncle ſi tendre &amp; ſi généreux, &amp; Dorval connoiſſoit trop
                        bien les procédés pour s'y oppoſer. Quoiqu'avec répugnance, il conſentit de
                        reculer de quelque tems ſon bonheur. On écrivit, en conſéquence, à M.
                        d'Alignan, on lui fit part de tout; en lui demandant ſon approbation, on le
                        prioit de venir au plutôt augmenter, par ſa préſence, la félicité de tous
                        ſes enfans adoptifs.</p>
                    <p>Cette nouvelle cauſa un plaiſir infini au bon d'Alignan; le bonheur des
                        autres l'intéreſſoit autant que le ſien propre: tout ſon chagrin fut de ne
                        pouvoir, dans ce moment, ſe rendre à Paris; ſon devoir dont rien ne pouvoit
                        le faire départir, s'oppoſoit à ce voyage. Il écrivit à ſa niéce une lettre
                        pleine de la joie qui rempliſſoit ſon cœur. Il la prioit d'obtenir des deux
                        Amans, de retarder un peu l'inſtant de leur bonheur: que “j'en ſois le
                        témoin, diſoit-il; que je puiſſe moimê“me conduire ma niéce à “l'Autel. Que
                        l'amour ne “me prive pas de l'occaſion “favorable qu'il m'offre de “donner à
                        ſon époux des “preuves de ma reconnoiſſance, dont ſa délicateſſe ne “puiſſe
                        s'offenſer. J'eſpere, “dans peu, pouvoir décemment demander ma retraite “à
                        la Cour; ſoyez sûrs que “je partirai auſſi-tôt; il me “tarde bien de vous
                        voir “tous parfaitement heureux?</p>
                    <p>Quand Dorval n'auroit pas confié à d'Armenville la cauſe du retard de ſon
                        mariage, il n'en auroit pas été moins inſtruit. Profitant de la confiance,
                        qu'à l'exemple de leur ami, Mr. &amp; Madame Dorſan avoient en lui, il leur
                        avoit perſuadé de prendre pour valetdechambre, un homme qui lui étoit
                        dévoué. Il ſe nommoit Saint-Pierre. Auſſi fourbe, auſſi méchant que ſon
                        protecteur, cet homme, l'ancien miniſtre de ſes débauches, ne lui laiſſoit
                        rien ignorer de tout ce que faiſoient ſes nouveaux Maîtres. Souple, adroit
                        &amp; inſinuant, d'un zèle ardent, d'un attachement, en apparence, à toute
                        épreuve, d'une vigilance &amp; d'une activité ſurprenante, il avoit l'art de
                        ſe faire aimer; Mr. &amp; Mad. Dorſan le croyoient plein d'honneur &amp; de
                        probité; ils lui avoient donné toute leur confiance. D'Armenville ſçut, par
                        lui, que M. Dorſan alloit ſouvent voir une jeune perſonne qui, retirée avec
                        ſa mere dans un quartier éloigné, y ſubſiſtoit des bienfaits de ſon maître;
                        qu'elle étoit jeune &amp; jolie, ſage &amp; vertueuſe; fille d'un Officier
                        Breton, qui ayant perdu tout ſon bien, avoit quitté la France &amp; étoit
                        paſſé aux Indes. Cette action de charité parut à d'Armenville un moyen sûr
                        de rompre l'union qui régnoit entre le mari &amp; la femme; &amp; comme
                        celle-ci ignoroit cette bonne œuvre, &amp; que ſon mari lui en faiſoit un
                        myſtere, afin de ménager la délicateſſe de celle qui en profitoit; il crut
                        qu'il ne lui ſeroit pas difficile de tirer parti de cette découverte.</p>
                    <p>Pour parvenir à ſon but, il réſolut de métamorphoſer cette jeune perſonne
                        ſage &amp; vertueuſe, en une de ces triſtes victimes de l'incontinence des
                        hommes; de faire de la mère une de ces femmes fans principes, qui, guidées
                        par un vil intérêt, mettent à prix les attraits de leurs filles, vendent
                        ſans honte leur honneur, &amp; ſe font, fans rougir de la débauche où elles
                        les livrent, un moyen de ſatisfaire leur avarice, leur cupidité &amp; les
                        paſſions effrénées qui les dominent. Ce qui l'embarraſſoit le plus, étoit de
                        faire paſſer cette fable juſqu'à Mad. Dorſan, &amp; de lui préſenter cet
                        odieux menſonge avec toutes les apparences de la vérité. Son imagination,
                        toujours féconde pour faire le mal, lui en fournit bientôt les moyens. Deux
                        lettres furent écrites, ſous ſa dictée, par deux femmes, qu'il ſoudoyoit
                        pour ſervir ſon incontinence. L'une, de la fille, étoit tendre &amp; remplie
                        de détails plus que voluptueux; l'autre, de la mere, contenoit des
                        reproches, des demandes, &amp; finiſſoit par des menaces, ſi elles n'étoient
                        pas accordées. L'une &amp; l'autre lettre prouvoient l'intrigue,
                        l'infidélité du mari, le libertinage de la maîtreſſe, &amp; la rapacité de
                        la mère. Toutes deux furent adreſſées à Mr. Dorſan, envoyées, par la petite
                        poſte, &amp; reçues par Saint-Pierre à qui le Portier les remit, ſuivant
                        l'uſage où il étoit de lui rendre toutes celles qu'il recevoit pour ſon
                        maître. Mr. Dorſan avoit, dans ſon cabinet, un Secrétaire, où il mettoit
                        tous ſes papiers. Saint-Pierre, adroitement, ſçut s'en procurer une double
                        clef. Un jour, que ſon maître étoit occupé au jeu, il entendit Mad. Dorſan
                        prier ſon mari de lui confier la clef du Secrétaire pour y chercher un
                        papier dont elle avoit beſoin. SaintPierre profita de cette occaſion, &amp;
                        uſa de tant de diligence, qu'il eût le tems de mettre les deux lettres parmi
                        les autres papiers que renfermoit ce meuble, de le refermer, &amp; de ſe
                        retirer ſans être vu. Mr. Dorſan n'avoit rien de caché pour ſa femme, il lui
                        confioit toutes, ſes affaires, elle connoiſſoit tous ſes papiers. En
                        cherchant celui dont elle avoit beſoin, ſa ſurpriſe fut extrême,
                        d'appercevoir deux lettres d'une écriture qui lui étoit inconnue. Comme
                        c'étoit celle d'une femme, elle ne put ſe défendre d'un mouvement de
                        curioſité qui fut ſuivi d'un deſir violent de les lire. Elle ouvrit les deux
                        lettres, avec précipitation, les lut avec rapidité, &amp; fut ſi ſurpriſe de
                        ce qu'elle y voyoit, que croyant s'être trompée, elle les relut une ſeconde
                        fois; &amp; pleinement convaincue de l'infidélité de ſon mari, malgré
                        l'agitation où la mit cette découverte, elle prit la ferme réſolution de
                        renfermer en elle tout ſon chagrin, &amp; ſur-tout d'éviter avec foin de le
                        laiſſer voir à celui qui le cauſoit. Si c'eſt un caprice, ſe diſoitelle, il
                        paſſera; ſon cœur me reviendra. Si c'eſt une paſſion formée, tout le chagrin
                        que j'en ferois paroître, ne diminueroit rien de ſa force; mes reproches
                        aigriroient le cœur de mon mari, &amp; ne me le rendroient pas, ſes remord
                        ſeroient plus vifs, il ſeroit plus malheureux, &amp; ce ſurcroît de malheur
                        augmenteroit le mien. S'il ne m'aime plus, il ne me haït pas; &amp; il
                        prendroit peut-être pour moi le ſentiment de la haine, s'il ſavoit dans mon
                        cœur celui de la jalouſie. Plus on ſait le mériter, plus on s'éloigne de
                        l'objet qui a droit de ſe plaindre; ſa vue importune, on le fuit, pour
                        s'éviter à ſoi-même des reproches dont on a peine à ſe défendre. Une femme
                        devient toujours, pour un mari coupable, un objet odieux lorſqu'elle marque
                        trop de ſenſibilité pour ſon malheur. Evitons ce nouveau chagrin; que le
                        mien ignore que je connois ſes torts: je ne puis le haïr; s'il a des
                        remords, il n'eſt que trop à plaindre; il ſeroit plus malheureux, s'il
                        ſavoit la plaie que ſon infidélité fait à mon cœur.</p>
                    <p>Ayant pris-cette ſage &amp; généreuſe réſolution, Mad. Dorſan remit les
                        lettres, referma le Secrétaire, rendit la clef avec la même tranquillité
                        qu'elle l'avoit reçue, &amp; le perfide Saint-Pierre qui étoit aux aguèts,
                        les vint reprendre auſſitôt. Le coup avoit été trop violent, &amp; la plaie
                        étoit trop profonde, pour que Madame Dorſan pût réſiſter long-tems aux
                        douleurs cruelles qu'elle ſouffroit. Plus elle faiſoit d'efforts pour cacher
                        ſon état, plus la plaie s'envenimoit. La jalouſie eſt un poiſon âcre, qui
                        brûle &amp; qui corrompt. Une triſteſſe mortelle s'empara de cette femme
                        infortunée; rien ne pouvoit la diſtraire des réfléxions triſtes auxquelles
                        elle s'abandonnoit ſans ceſſe. Elle fuyoit tout le monde, &amp; ſous
                        prétexte d'indiſpoſition, elle ſe livroit à la plus exacte ſolitude. M.
                        Dorſan, allarmé de ce changement, dont il ne pouvoit pénétrer la cauſe,
                        &amp; qu'il attribuoit au dérangement de la ſanté de ſa femme, l'accabloit
                        de ſoins &amp; de careſſes; mais loin d'adoucir par-là ſes chagrins, il les
                        rendoit plus vifs &amp; plus violens. Elle étoit ſi perſuadée de la
                        légitimité de leur cauſe, qu'elle regardoit toutes les attentions de ſon
                        mari comme autant de ruſes qu'il employoit pour la tromper plus ſûrement.
                        D'Armenville, cependant, jouiſſoit; il ſavoit qu'une femme offenſée ſe
                        défend difficilement du plaiſir de la vengeance. L'eſpérance étoit dans ſon
                        cœur, &amp; ſes deſirs criminels en prenoient plus de forces. Aſſidu auprès
                        de Mad Dorſan, il étoit le ſeul qu'elle parût recevoir avec quelque plaiſir.
                        L'idée qu'elle ſe faifoit de la bonté de ſon cœur, augmentoit l'illuſion
                        qu'elle s'étoit faite ſur ſes vertus; elle le croyoit ſon ami. Vingt fois,
                        elle eut la bouche ouverte pour lui confier ſon ſecret, &amp; vingt fois
                        elle fut retenue ou par la crainte de manquer à ſon mari, ou par l'amour
                        propre qui lui défendoit de laiſſer voir qu'elle étoit négligée. Mais un
                        jour, que d'Armenville la ſurprit, les yeux encore rouges des pleurs qu'ils
                        venoient de répandre; il la preſſa vivement de lui en dire la cauſe; avec
                        les termes les plus tendres, il lui laiſſa voir tout l'intérêt qu'il prenoit
                        à ſes peines; il lui montra les plus vives allarmes de l'état où il la
                        voyoit; il mêla aux ſollicitations les plus preſſantes de lui découvrir ce
                        qui les cauſoit, les reproches les plus forts ſur le ſilence qu'elle gardoit
                        avec lui. Ce fourbe adroit fit une telle impreſſion ſur ſon âme, que trompée
                        par l'émotion de ſon cœur, emportée par ſa douleur, elle lui fit part du
                        ſujet de ſes larmes.</p>
                    <p>Cet aveu cauſa à d'Armenville la joie la plus vive; mais il ſçut la déguiſer
                        ſous l'apparence de la plus grande ſurpriſe. Feignant de douter, paroiſſant
                        vouloir la détromper, toutes les raiſons qu'il employoit pour donner quelque
                        vraiſemblance à ſes doutes, étoient ſi foibles, ſi mal appuyées, qu'au lieu
                        d'adoucir les maux de Mad. Dorſan, il ne faiſoit que les aggraver. Tantôt,
                        c'étoit la vertu de ſon mari dont il ſe ſervoit pour prouver ſon innocence;
                        tantôt c'étoit à la foibleſſe du cœur humain, qu'il attribuoit cette liaiſon
                        myſtérieuſe dont on le ſoupçonnoit. Suivant lui, les lettres qui faiſoient
                        naitre cet-te idée, ne ſuffiſoient pas pour en confirmer la vérité: peut
                        être n'étoient elles, ajoutoitil, qu'un pur badinage; il s'en faiſoit redire
                        alors le contenu, en reprenoit toutes les phrâſes, les décompofoit, les
                        analyſoit, n'y trouvoit d'abord aucune trace de crime, y revenoit encore,
                        paroiſſoit alors frappé d'un mot, qu'il trouvoit dire beaucoup, en tiroit
                        des conſéquences, feignoit d'être forcé de ſe rendre, s'indignoit de la
                        perfidie, plaignoit Mad. Dorſan, lui donnoit quelque eſpérance de retour,
                        l'en faiſoit douter l'inſtant d'après, par la deſcription adroite qu'il lui
                        faiſoit des plaiſirs vifs que l'amour criminel procure pendant quelques
                        momens ceux qui s'y livrent, &amp; taxoit de folie, ceux qui les préférent à
                        cette volupté douce qui naît d'une union tendre &amp; légitime. Les couleurs
                        qu'il employoit pour peindre le bonheur de ceux-ci, étoient froides &amp;
                        languiſſantes, au lieu qu'elles étoient vives, animées &amp; voluptueuſes,
                        quand il rendoit ces mouvemens impétueux, ces délires ardens qu'allument le
                        deſir dans le cœur de deux Amans, lorſqu'à l'ombre du myſtere ils ſe livrent
                        à toute l'impétuoſité de la volupté. Il s'appeſantiſſoit avec complaiſance
                        ſur ces détails, qui augmentoient le trouble &amp; l'agitation de celle qui
                        les écoutoit. Il la mit, de la ſorte, au point de confiance qu'il deſiroit;
                        elle ſe livra entiérement à ſes conſeils, lui remit ſes intérêts &amp; le
                        ſoin d'examiner par lui-même la conduite de ſon mari.</p>
                    <p>Jamais commiſſion ne fut plus agréable pour d'Armenville; il promit de s'en
                        acquitter, avec la plus grande exactitude. Dès le ſoir même, il ſe déguiſe,
                        ſe rend dans le quartier où Saint Pierre lui avoit dit que demeuroient les
                        deux infortunées que Dorſan faiſoit ſubſiſter, s'informe avec ſoin, de leurs
                        voifins, de leurs mœurs, de leur conduite; prend des éclairciſſemens:
                        ſurtout, ſçait quels ſont leurs meubles, connoit juſqu'à l'intérieur de leur
                        appartement, &amp; ſe voit, avec chagrin, d'après le témoignage de tous ceux
                        auxquels il s'addreſſe, forcé de les croire ſages &amp; vertueuſes. Il
                        falloit, pour la réuſſite de ſes noirs projets, que Mad. Dorſan ſe perſuadât
                        le contraire. Dans le compte qu'il lui rendit de ſes découvertes, la
                        petiteſſe de leur appartement fut métamorphoſée en une quantité de piéces
                        très-vaſtes &amp; trèscommodes; la pauvreté de leurs meubles en ſculptures,
                        otomanes, fauteuils très-riches &amp; très-recherchés; la décoration
                        très-élégante, trèsagréable &amp; très-voluptueuſe; leurs habits ſimples
                        &amp; modeſtes, en une nombreuſe garderobe, formée par les mains du goût
                        &amp; de la coquetterie; leur vie frugale, en une table délicate &amp;
                        ſomptueuſe. Il fit de ces femmes modeſtes &amp; retirées, des perſonnes ſans
                        principes, ſans mœurs, ſans religion. Il donna gratuitement à la mere, de
                        l'adrefſe, de l'avidité &amp; toute l'intrigue de celles dont il vouloit lui
                        faire jouer le rôle. Il prêta à la fille tous les ridicules de la
                        coquetterie, tous les vices de la diſſolution; aimant avec paſſion la
                        parure, les ſpectacles &amp; les promenades; voyant beaucoup de monde, ayant
                        beaucoup d'adorateurs, recevant de tous &amp; n'en aimant aucuns. Cette
                        peinture étoit d'autant plus horrible, que cette jeune perſonne étoit la
                        vertu même, &amp; qu'elle n'attendoit que le rétabliſſement de ſa ſanté
                        dérangée par les malheurs qu'elle avoit éſſuyés, pour ſe retirer, avec ſa
                        mère, dans un cloître, où Dorval, ſans les connoître, mais à la
                        ſollicitation de ſon ami, avoit promis de payer leur penſion.</p>
                    <p>Mais ce n'étoit pas aſſez d'avoir affermi Mad. Dorſan dans la chimère qu'elle
                        s'étoit formée de l'infidélité de ſon mari. Il falloit approfondir la plaie
                        de ſon cœur, en lui faiſant perdre l'eſpoir de le ramener un jour à ſon
                        devoir. Pour cela, d'Armenville lui fit un portrait plein de charmes de
                        celle qui captivoit ſon mari: c'étoit, lui diſoit-il, la figure la plus
                        aimable, la plus piquante, la plus ſéduiſante, qu'il eût encore vue: chacun
                        de ſes traits inſpire le deſir; la volupté lui diſoit-il, eſt dans ſes yeux;
                        un rire agréable embellit ſa bouche; un mêlange de roſes &amp; de lis, forme
                        ſon teint, &amp; reçoit un nouvel éclat du noir charmant de ſes cheveux. Il
                        joignoit à ce portrait flatteur, une taille déliée, une démarche aiſée,
                        élégante &amp; vive, une gorge bien proportionnée &amp; placée par l'amour
                        même, pour donner à l'imagination l'idée des attraits que les yeux ne
                        voyoient pas. C'eſt ainſi que ce monſtre déchiroit avec complaifance le
                        tendre cœur de Mad. Dorſan. Cette vertueuſe femme, livrée à tous les poiſons
                        de la jalouſie, étoit d'autant plus malheureuſe, qu'elle prenoit encore un
                        vif intérêt au ſort de celui dont elle ſe croyoit mépriſée. Le voir livré à
                        la débauche, la victime de ſes excès, &amp; ſurtout des remords, étoit, pour
                        elle, une idée qui l'accabloit. Elle rougiſſoit de la honte dont le couvroit
                        l'abus qu'il faiſoit des bienfaits de Dorval. Les faire ſervir d'alimens au
                        vice, étoit, à ſes yeux, un crime horrible. Dans l'angoiſſe de la douleur,
                        l'âme qui cherche à diminuer le fardeau qui l'accable, ſe livre, ſans
                        reſerve, à la confiance. C'eſt le deſir d'augmenter l'intérêt qu'on prend à
                        leurs maux, qui rend les malheureux ſi ſouvent indiſcrets. Madame Dorſan le
                        fut involontairement; ne pouvant plus porter le poids énorme du chagrin qui
                        l'abſorboit, elle apprit au plus cruel de ſes ennemis, le ſecret du plus
                        cher de ſes amis. D'Armenville ignoroit la conduite généreuſe que Dorval
                        avoit tenue &amp; tenoit encore à l'égard de Mr. Dorſan &amp; de toute ſa
                        famille; c'étoit la ſeule choſe qui n'avoit pas encore été confiée à ſa
                        perfide amitié.</p>
                    <p>Cette indiſcrette confidence fut, pour d'Armenville, un motif puiſſant
                        d'encouragement. De l'état fâcheux où s'étoit trouvés Mr. &amp; Madame
                        Dorſan, il en tira des conſéquences qui fortifierent ſes eſpérances,
                        donnerent plus d'activité à ſa méchanceté, &amp; plus de force à ſes deſirs.</p>
                    <p>Les âmes de la trempe de la ſienne, ne croient ni à la généroſité, ni à la
                        bienfaiſance. Ce déſintéreſſement noble qui anime ceux qui pratiquent, ces
                        vertus, étoit, pour d'Armenville, une de ces chimères de l'imagination que
                        la raiſon rejette toujours. Inſtruit de l'état malheureux de la fortune de
                        M. Dorſan, il ſe fit un motif puiſſant de voir dans ſa fille, une victime
                        immolée à la miſère de ſes parens;il fit de ſon déshonneur le prix des
                        bienfaits de Dorval; jugea que ſon mariage n'étoit qu'une ſuite néceſſaire
                        de ce commerce honteux, &amp; que la mère l'ayant approuvé par intérêt,
                        devoit, par le même motif, ſe rendre ſans répugnance aux deſirs de celui qui
                        mettroit un prix raiſonnable à ſa vertu, ſurtout dans un moment où ſon cœur
                        ulcéré devoit être tout de glace pour un mari perfide dont elle ſe croyoit
                        mépriſée.</p>
                    <p>Animé par cette idée, d'Armenville devint plus hardi &amp; plus entreprenant.
                        Il redoubla de ſoins &amp; de complaiſances. Ses aſſiduités furent plus
                        marquées, ſes diſcours moins circonſpects. „Votre douleur eſt “juſte,
                        diſoit-il à Mad. Dor“ſan, mais elle doit avoir un “terme; votre mari vous
                        mépriſe, ceſſez de l'eſtimer, “ceſſez de l'aimer, tout doit “vous porter à
                        la vengeance; “ſa conduite à votre égard, légitime tous les moyens que “vous
                        employerez pour le punir de ſa perfidie, il eſt le “ſeul qui ne connoît pas
                        le méprix de votre cœur; qui vous voit, vous adore; vos vertus inſpirent le
                        reſpect, &amp; “il eſt impoſſible de ſe défendre, de prendre pour “vous tous
                        les ſentimens les “plus tendres. Ce langage ne “ſurprit pas d'abord Madame
                        “Dorſan; elle le prit pour “celui de l'amitié vivement “intéreſſée par ſes
                        malheurs. “Elle étoit bien éloignée de “l'attribuer à tout autre motif, elle
                        eſtimoit celui qui “le lui tenoit, &amp; lui croyoit trop d'honnêteté pour
                        devoir “lui en ſuppoſer un autre. Cependant, voyant qu'il y revenoit ſans
                        ceſſe; que cette “morale relâchée lui devenoit “familiere; qu'il la
                        retournoit “de mille façons différentes, “&amp; la lui préſentoit toujours
                        “avec une chaleur &amp; une vivacité marquées; elle commença à prendre
                        quelques “ſoupçons; elle crut y voir un “intérêt particulier, &amp; craignit
                        “que ſi elle écoutoit plus long-tems ces diſcours, on ſe per“ſuadât qu'ils
                        lui plaiſoient.</p>
                    <p>Un jour, que d'Armenyille emporté par la chaleur de ſon imagination, ſe
                        livroit à toute l'impétuoſité de ſes deſirs; qu'uſant moins de ménagement,
                        il laiſſoit voir dans ſes yeux &amp; dans ſes geſtes ſes criminelles
                        prétentions; Mad. Dorſan, pour en arrêter l'effet, prit un ton ferme, &amp;
                        lui jettant un regard ſévére, lui parla de la ſorte: „ceſſez, Monſieur, “des
                        diſcours, dont je m'offenſerois, ſi je les croyois ſérieux; l'intérêt que
                        vous “prenez à mes maux, vous fait, dans ce moment, ſans doute, illuſion.
                        Vous voudriez “que je me vengeaſſe? appréciez mieux mon cœur, il ne “connut
                        jamais la haine: ſi “mon mari a des foibleſſes, “je ne dois pas les
                        légitimer, “en me permettant des crimes. L'imiter, ſeroit me couvrir de
                        honte &amp; de déshonneur à mes propres yeux, “ſans diminuer le chagrin qui
                        m'accable. Je puis être pour “Mr. Dorſan, un objet indifférent: ſi je lui
                        manquois, “en m'oubliant ainſi moi-même, je lui deviendrois, “avec juſtice,
                        un objet de haine &amp; de honte. Je veux, “continua-t-elle, par ma
                        conduite, conſerver ſon eſtime, “pour ne pas perdre l'eſpérance de rallumer
                        dans ſon “cœur les ſentimens de la “tendreſſe. Je me flatte encore? Dorſan
                        peut être foible, mais il n'eſt pas vicieux, “&amp; je forme, dans ce
                        moment, un projet qui, ſans doute, me réuſſira. Celle qui cauſe tous mes
                        chagrins a “peut-être auſſi dans le cœur “plus de foibleſſe que de
                        corruption. Je veux la voir, “ſonder ſon cœur, examiner “ſon âme. Souvent
                        les femmes de ſon eſpèce doivent “à la miſère la vie diſſolue “qu'elles
                        menent. Nées dans “une honnête aiſance, elles “ſeroient reſtées fidelles à
                        la “vertu. Il en eſt beaucoup “qui gémiſſent de leur état, “&amp; elles le
                        quitteroient avec “empreſſemens ſi elles “étoient aſſurées d'une honnête
                        ſubſiſtance. D'ailleurs, “vous le ſavez, les liaiſons “formées par
                        l'intérêt, le ſont “également par le caprice. “Auſſi fragiles que leur
                        cauſe, “auſſi inconſtantes que leurs “motifs, elles ſont toujours “rompues
                        par la légéreté &amp; “par le dégoût. Je vais ouvrir mon cœur à Dorval; “cet
                        ami tendre partagera mes “chagrins, il entrera dans mes “vues, &amp;
                        ſecondera mes projets. Par ſes. bienfaits généreux, il ramenera cette
                        malheureuſe à la vertu, &amp; par “ſes conſeils ſages &amp; preſſans,
                        “connoiſſant ma tendreſſe allarmée, il me rendra le cœur “de mon époux. Je
                        vais ... “Arrêtez! interrompit vivement d'Armenville, épouvanté de ce
                        deſſein: qu'allez-vous faire? ô femme infortunée! vous ignorez tous vos
                        “malheurs. Je voulois ne vous “pas accabler; vous me forcez à vous dévoiler
                        tout cet “odieux myſtère. Dorval eſt “de moitié, pour vous trahir. “Il ſçait
                        tout; c'eſt lui par qui “ces nœuds abominables furent formés; c'eſt lui qui
                        “procura cette infâme connoiſſance à votre mari. “Avant qu'il vous connût,
                        “cette créature étoit à lui; la “paſſion qu'il a priſe pour votre fille, a
                        détruit celle qu'il “avoit pour elle; il s'en eſt “débarraſſé, en la donnant
                        à “M. Dorſan. C'eſt toujours “lui qui lui fournit tout ce “qu'il faut pour
                        la ſoutenir. “Sous prétexte de viſites de “bienſéances, de promenades, “ou
                        de ſpectacles, ils vont “ſouvent la voir enſemble. “Jugez, après cela,ſi
                        vous pouvez encore raiſonnablement “former quelque eſpérance “ſur cet ami
                        prétendu!</p>
                    <p>Mad. Dorſan, atterée par ce nouveau détail, conſternée, anéantie, ſe livre à
                        mille idées confuſes qui s'entrechoquent continuellement, &amp; ſe
                        confondent ſans ceſſe; elle forme des projets, prend des réſolutions, &amp;
                        ne s'arrête à aucune. C'eſt aux pieds de ſon mari, qu'elle veut s'aller
                        jetter, &amp; s'il lui refuſe de lui rendre ſon cœur, elle percera le ſien à
                        ſes yeux. C'eſt Dorval qu'elle veut accabler de reproches; c'eſt dans les
                        bras de ſa fille, qu'elle va ſe jetter: par-tout elle voit des obſtacles
                        &amp; peu d'eſpérance de réuſſite. En apparence, plus calme, on la voit, les
                        bras croiſés ſur ſa poitrine, les yeux fixés &amp; égarés, garder un morne
                        ſilence; elle l'interrompt enſuite avec vivacité, appelle ſes gens, ſe lève
                        avec rapidité de ſon fauteuil, ſe promène à grands pas dans la chambre,
                        demande ſes chevaux pour aller implorer l'autorité publique contre celle qui
                        fait ſon tourment; &amp; quitte enſuite cette idée pour s'abandonner aux
                        pleurs &amp; aux ſanglots. Ce ſpectacle effrayant &amp; douloureux eût
                        déchiré le cœur de tout autre que de d'Armenville; il fut délicieux pour
                        celui de ce monſtre. La vertu de Mad. Dorſan, &amp; ſon attachement pour ſon
                        mari, ôtant toute eſpérance de ſes deſirs, le ſentiment de la haine prit
                        dans ſon cœur la place de l'amour: „Juſqu'à pré“ſent, ſe diſoit-il en
                        luimê“me, aucune femme ne m'a re“ſiſté. L'opiniâtre oppoſition “que je
                        rencontre aujourd'hui, confond mon amour “propre, elle m'humilie trop, “pour
                        ne pas m'en venger; les “plaiſirs de la vengeance me “dédommageront de ceux
                        de “la volupté qu'on me refuſe; “je punirai cette femme audacieuſe, de
                        l'admiration “qu'elle me force d'avoir “pour ſes vertus.Son cœur,
                        glorieuſement rebele à mes de“ſirs, ſentira les coups les plus“ſenſibles que
                        l'on puiſſe lui “porter. Tous ceux qui lui “ſont chers, ſeront les victimes
                        que j'immolerai à ma “juſte vengeance. Les maux “dont j'accablerai ſon mari,
                        “ſa fille, leur ami, augmenteront les peines qui la déchirent. J'ai déja
                        donné des “armes contre cette famille “odieuſe, au bras puiſſant de
                        “l'orgeuil. Donnons-lui pré“ſentement plus de force &amp; “d'activité. Je
                        puis, en mêttant dans le cœur altier de la “Marquiſe de Mainvilliers, “les
                        feux dévorans de l'amour, “la rendre le miniſtre cruel “de ma haine. Elle
                        eſt coquette; ſi elle n'eſt plus jeune, elle a encore toute l'efferveſcence
                        des paſſions de la “jeuneſſe. Ce n'eſt pas un ſentiment tendre que je
                        prétends lui voir prendre, ſon “cœur en eſt incapable; il me “ſuffira de
                        l'enflammer; elle “aura des deſirs, &amp; ces deſirs “adroitement ménagés,
                        la rendront ſuſceptible de toutes “les impreſſions que je voudrai lui
                        donner. Appuyé de “ſon crédit, mes coups ſeront “plus marqués &amp; plus
                        certains; “&amp; ſi le public venoit à ſçavoir le mal que je veux faire, ne
                        pouvant me reprocher aucun des coups que “d'autres frapperont pour “moi, il
                        ne me les attribuera pas; je me ſauverai, par “ce moyen, de la réputation
                        “d'être méchant.</p>
                    <p>Une femme du caractere de la Marquiſe de Mainvilliers, eſt tout ce qu'on veut
                        qu'elle ſoit. Sans mœurs, ſans principes, elle prend facilement tous les
                        mouvemens de ceux qui veulent la ſubjuguer; une imagination vive, un
                        tempérament tout de feu, la rendent l'eſclave de toutes ſes paſſions. Par
                        caprice elle prend un Amant, par un autre caprice elle le quitte, ſe livre
                        ſans pudeur à la vie la plus diſſolue, ſe croit au-deſſus des bienſéances,
                        parce qu'elle ſe croit au-deſſus des préjugés, &amp; ſe fait du reſpect
                        qu'on a pour ſa naiſſance, un droit de ne pas craindre la critique. Placée
                        dans un état moins élevé, la conduite de la Marquiſe l'auroit fait tellement
                        mépriſer, qu'on auroit rougi de ſa ſociété. Son mari, non moins borné du
                        côté de l'eſprit, avoit comme elle un cœur corrompu, s'inquiétoit peu des
                        mœurs de ſa femme, &amp; les autoriſoit par ſon exemple; d'Armenville, d'une
                        figure &amp; d'une taille qui promet dans un homme, une ſanté robuſte, &amp;
                        un tempérament au-deſſus des excès, parvint bientôt à inſpirer à la Marquiſe
                        la fantaiſie de s'en faire aimer. Elle devint d'autant plus forte, qu'elle
                        la crut contrariée par le reſpect dont d'Armenville afectoit continuellement
                        toutes les apparences. Pour le ſurmonter, il n'eſt pas d'agaceries que la
                        Marquiſe ne ſe permît; c'étoit des ſituations voluptueuſes dans leſquelles
                        il la trouvoit, des airs tendres qu'elle prenoit, des mots à double entente,
                        qui diſoient beaucoup plus qu'on ne vouloit; une indiſpoſition qu'on
                        ſuppoſoit pour éloigner les importuns, une inſomnie qu'elle affectoit, pour
                        prolonger le tête à tête, des préſens qu'elle envoyoit, afin de donner
                        occaſion à des remercimens, qu'elle ſçavoit bien devoir être accompagnés de
                        quelques démonſtrations tendres, &amp; qui, bien reçus, donnoient la
                        hardieſſe de prendre plus de libertés. Elles devinrent telles, que la
                        Marquise fut bien perſuadée que le préjugé étoit vaincu; &amp; que le
                        reſpect dû à ſon rang &amp; à ſa naiſſance, ne s'oppoſeroit plus à ſes
                        plaiſirs.</p>
                    <p>Ce fut alors, que d'Armenville prenant le ton de la reconnoiſſance, parut
                        vouloir la ſatisfaire, par la confidence de tout ce qu'il avoit appris de la
                        généroſité de Dorval à l'égard de toute la famille des Dorſan. La Marquiſe,
                        enchantée de cette découverte, n'eut rien de plus preſſé, que d'en faire
                        part à ſon mari. L'un &amp; &amp; l'autre incapables d'aucun ſentiment
                        généreux, attribuerent ceux de Dorval à un motif de juſtice, &amp; penſerent
                        là-deſſus comme d'Armenville, que l'honneur de la fille avoit été le prix
                        des bienfaits que le pere &amp; la mere avoient reçus. Doligny parut d'abord
                        répugner à cette idée; il étoit libertin; mais il croyoit aux vertus.
                        Echauffé par les raiſons de conviction que d'Armenville lui donna, il ſe
                        laiſſa aller à l'illuſion que lui firent ſes deſirs. Il crut qu'il pouvoit
                        les ſatisfaire, comme ſon frere avoit ſatisfait les ſiens; qu'étant riche
                        comme lui, il leveroit facilement tous les obſtacles qui s'oppoſeroient à
                        ſon bonheur. Pour l'affermir dans cet-te penſée, d'Armenville lui parloit,
                        continuellement, de Mlle Dorſan; allumoit ſon imagination, par la peinture
                        ſéduiſante de ſes attraits, &amp; faiſoit paſſer enſuite dans ſon âme foible
                        tous les principes de la ſienne. „Que riſque-tu, “lui diſoit-il, d'employer,
                        s'il “le faut, la force, pour te rendre heureux? ce n'eſt pas “la femme de
                        ton frere dont “tu deſires la poſſeſſion; c'eſt “ſa Maîtreſſe, &amp; une
                        Maî“treſſe n'eſt pas plus à celui “qui la poſſéde, qu'à ceux “qui la
                        deſirent. La poſſeſſion “ne donne qu'un droit momentané, qui ceſſe dès
                        l'inſtant que le motif qui le procure, ne ſubſiſte plus. Ton “frere, par ſa
                        ſéduction, s'eſt “rendu maître du bien qui “fait l'objet de tes deſirs: que
                        “la force t'en rende poſſeſſeur, “à ton tour. Il réſultera même “de cette
                        violence, deux avantages conſidérables: tu ſauveras à ton frere la honte
                        “d'épouſer une fille déshonorée;&amp; le bien que tu pourras “faire à ſes
                        parens, joint à “celui que Dorval leur a déja fait, leur aſſurera, pour
                        “toujours, un ſort agréable “D'Armenville a raiſon, ajoutoient le Marquis
                        &amp; la Marquiſe: quand vous aurez, “mon cher Doligny, ſatisfait votre
                        caprice, nous vous “donnerons notre niéce, &amp; “la fortune brillante que
                        nous “vous procurerons alors, ſera “le ſupplice de votre frere. Il “en
                        crevera de dépit &amp; de “rage, &amp; vous deviendrez “maître de tout ſon
                        bien.</p>
                    <p>Pendant que ces choſes ſe paſſoient à l'Hôtel de Mainvilliers, une triſteſſe
                        profonde accabloit tous ceux qui habitoient la maiſon de Dorval. Livrés à la
                        crainte, la ſituation de Mad. Dorſan allarmoit leurs cœurs ſenſibles. Une
                        maîgreur affreuſe, une pâleur mortelle, la rendoient méconnoiſſable; elle
                        étoit dans un état d'affaiſſement total, trop sûr avant-coureur de la
                        deſtruction. Le chagrin eſt un poiſon lent qui mine, qui conſume; plus il
                        eſt concentré, plus il a de force. D'Armenville voyoit ſes projets
                        renverſés, ſi Mad. Dorſan déclaroit la cauſe des maux qu'elle enduroit. Les
                        careſſes de ſon mari, les ſoins de ſa fille, la vue de ſes autres enfans,
                        les attentions de Dorval; ſurtout ces larmes de l'affliction &amp; de la
                        tendreſſe, qu'elle leur voyoit répandre, cauſoient à ce méchant les plus
                        vives allarmes. Il avoit une théorie aſſez exac-te du cœur humain, pour
                        craindre que le ſentiment de la nature, de l'amour &amp; de l'amitié plus
                        fort que toutes ſes raiſons, n'arrachât enfin cet aveu fatal qu'il
                        redoutoit. Il n'étoit point de ruſes, ni de moyens qu'il n'employât pour en
                        éloigner le moment. Tantôt augmentant la terreur, il augmentoit la confiance
                        qu'il voyoit qu'on prenoit dans les Diſciples d'Eſculape; tantôt la variété
                        de leurs opinions jettoit dans l'incertitude, &amp; cette incertitude
                        donnoit à d'Armenville un moyen sûr d'écarter l'attention ſur la véritable
                        cauſe de ſa maladie. L'un, qui prétendoit voir par-tout le ſcorbut,
                        ordonnoit des antiſcorbutiques; l'autre traitoit la malade de vaporeuſe,
                        &amp; lui conſeilloit de frotter ſon appartement; celui-ci trouvoit dans le
                        ſuc des viandes, le principe de toutes les maladies, &amp; preſcrivoit
                        l'uſage unique des végétaux; celui-là défendoit le mouvement, &amp; vouloit
                        les bains ſeus. Le poulmon paroiſſoit aux uns être ulceré; ſuivant d'autres,
                        c'étoit le foye qui ſe trouvoit engorgé. Chacun établiſſoit ſon opinion ſur
                        des principes, ſuivant lui, certains; citoit Hipocrate, Gallien; parloit
                        Grec qu'il n'entendoit pas; n'oublioit pas de louer ſes Confreres; qu'il
                        mépriſoit; &amp; dans ſa modeſtie orgueilleuſe, ſoumettoit ſon opinion à
                        leur expérience, bien réſolu cependant de ne la jamais abandonner. Le
                        réſultat de toutes ces conſultations, étoit toujours une Ordonnance, où
                        chacun mettoit quelque choſe du ſien. Si ſon exécution produiſoit, par
                        hazard, quelque bien, chacun en attribuoit la cauſe, ou bien à la drogue
                        qu'il avoit preſcrite, ou bien à la maniere dont il avoit ordonné de s'en
                        ſervir, ſouvent même au moment qu'il avoit indiqué pour la prendre. Mais
                        comme aucun d'eux ne connoiſſoit la véritable cauſe du mal, le ſuccès de
                        leurs remedes n'étoit que momentané, &amp; toujours ſuivi d'accidens plus
                        fâcheux encore.</p>
                    <p>Fatiguée de toutes ces tentatives inutiles de la faculté, Mad. Dorſan déclara
                        qu'elle s'abandonnoit entiérement à la nature. Ses amis s'allarmerent de
                        cette réſolution, &amp; firent tous leurs efforts pour l'en détourner; elle
                        fut inébranlable. „Perſonne, diſoitelle à d'Armenville, lorſqu'elle étoit
                        ſeule avec lui, “ne connoit mon mal; rien “ne peut cicatriſer la plaie de
                        “mon cœur, elle eſt trop “profonde, la mort ſeule ſera le terme de mes maux.
                        “Je l'attendrai avec impatience, &amp; je la recevrai ſans “émotion: un
                        rayon d'eſpérance me ſoutient cependant “encore. Vous ſçavez la demeure de
                        celle qui me précipite dans le tombeau? allons “la voir: Je me jetterai à
                        ſes “pieds, je lui redemanderai “le cœur de mon époux, le “ſien n'eſt
                        peut-être pas in“ſenſible, il s'attendrira ſur “mon état. Le libertinage ne
                        “détruit pas toujours toute eſpece de ſenſibilité; quelques “étincelles
                        d'honnêteté ſe ſont “peut-être encore conſervées “dans ſon âme. La chaleur
                        de “mon diſcours, la vivacité de “mes reproches, pourront les “rallumer: on
                        a vu des femmes de ſon eſpece, faire des “actions ſublimes de généro“ſité;
                        eſſayons ce moyen, fai“ſons cette démarche, mais “faiſons-la, de façon à ne
                        pas “être ſoupçonnée de l'avoir “faite. Demain, mon mari, ma “fille &amp;
                        Dorval, vont diner “chez le Marq. de Mainvilliers “évitez, ſous quelque
                        prétexte, de vous y trouver; vous “viendrez me prendre dans votre caroſſe,
                        il nous menera au “Luxembourg; nous ſortirons “par la rue d'Enfer, où vous
                        “ordonnerez qu'un caroſſe de “place nous attende &amp; nous “conduiſe chez
                        la Maîtreſſe de “mon mari, que vous m'avez “dit demeurer dans ce quartier
                        là. Ne cherchez point à me “détourner de cette réſolution? rien ne peut m'en
                        faire “départir. D'Armenville n'étoit pas homme à ſe déconcerter. Les grands
                        embarras ne l'épouvantoient pas; ſon imagination féconde, lui fourniſſoit
                        toujours les moyens d'en ſortir; il trouvoit dans ſon induſtrieuſe
                        méchanceté des reſſources à tous les événemens. Un de ces hommes qui n'ont
                        ni mœurs, ni principes, ni talens, ni eſprit, mais qui ſont riches, parce
                        qu'ils ſont les protegés bas &amp; rampans de protecteurs avides qui les
                        rençonnent, avoit depuis peu vendu à d'Armenville une de ces retraites de la
                        volupté, qu'on nomme petite maiſon, &amp; qu'on a moins pour ſon plaiſir,
                        que par oſtentation. Elle étoit commode, voluptueuſement diſtribuée,
                        galamment décorée &amp; trèsrichement meublée. Il y avoit placé une jeune
                        fille, nommée Lucinde, dont il s'étoit depuis peu amouraché. Lucinde étoit
                        jolie, avoit paſſablement d'eſprit, &amp; le portrait qu'il avoit fait à
                        Mad. Dorſan de la prétendue maîtreſſe de ſon mari, pouvoit aſſez lui
                        convenir; il la crut propre à remplir ce rôle. L'habitude de vivre avec les
                        gens du grand monde, donne quelquefois aux filles, nées dans la lie du
                        peuple, un vernis qui couvre la groſſiereté de leur éducation. Lucinde,
                        d'ailleurs, avoit été pendant quelque tems au Théâtre; elle y avoit pris le
                        ton, l'air &amp; le maintien de la bonne compagnie. D'Armenville lui fit ſa
                        leçon, la lui fit répéter, l'inſtruiſit de tout ce qu'il falloit qu'elle
                        ſçût, pour paroître celle qu'il vouloit qu'on la crût, lui recommanda
                        ſurtout ſa toilette &amp; ſon ajuſtement. D'une Mad. Droguet, dont il avoit
                        fait ſa Duégne, il en fit ſa mere. Cette femme, habituée à paroître ce qu'on
                        vouloit qu'elle fût, ne ſe trouva pas déplacée dans cette nouvelle poſition.
                        Elle avoit du manége, la figure aſſez noble, le maintien paſſablement
                        honnête, des manieres polies &amp; aiſées, qu'elle devoit à la bonne
                        éducation, que des parens dont elle déshonoroit la cendre, lui avoient
                        donnée. Le Laquais, la Femme-de-chambre, chacun reçut ſon inſtruction pour
                        le lendemain.</p>
                    <p>D'Armenville fut exact au rendez-vous. Il arriva chez Mad. Dorſan à l'heure
                        indiquée, il la trouva prête à le ſuivre, &amp; dans l'agitation de
                        l'impatience. Arrivés au Luxembourg, ils traverſerent le jardin, &amp;
                        trouverent à la por-te des Chartreux, un fiacre, que d'Armenville avoit eu
                        la précaution d'y faire rendre, &amp; qui les conduiſit chez Lucinde. Cette
                        fille, enhardie par l'air embarraſſé, la contenance mal aſſurée de Mad.
                        Dorſan, perdit toute ſa timîdité. Le ſouvenir de ſa naiſſance &amp; de ſes
                        mœurs lui avoit d'abord inſpiré ce ſentiment de reſpect qui donne la crainte
                        au vice le plus audacieux. Elle ſe crut l'égale de ſa prétendue rivale,
                        quand elle ne ſe ſouvint plus de ce qu'elle étoit elle-même. La même cauſe
                        produiſit un effet tout contraire chez Mad. Dorſan. Elle ſe compara &amp;
                        reprit, ſans orgeuil la ſupériorité qu'elle pouvoit s'attribuer avec
                        juſtice, eneut la contenance ſans rien perdre de cet air de bonté &amp; de
                        douceur qui lui étoit naturel, &amp; qui lui gagnoit tous les cœurs. „Je “ne
                        viens point, Mademoi“ſelle, dit-elle à Lucinde, “inſulter à votre conduite;
                        “je la blâme, &amp; vous plains “des circonſtances malheureuſes qui vous
                        ont, ſans “doute, entraînée. Je ſuis la “femme de celui qui vous aime, ce
                        titre pourroit me donner le droit de vous haïr; “mais vous êtes chere à mon
                        “mari, &amp; je ne puis deſirer de “vous voir malheureuſe. Plus “jeune &amp;
                        avec plus d'attraits “que moi, vous m'avez effacée “de ſon cœur, il vous l'a
                        donné; ſi c'eſt une injuſtice “qu'il fait à mes ſentimens, “c'eſt une
                        juſtice qu'il rend “à votre beauté. S'il perdoit l'idée de vos charmes, “il
                        reviendroit, peut-être, à “moi; il me rendroit ſon “oœur, s'il perdoit
                        l'eſpérance de poſſéder le vôtre. Si “votre bonheur n'eſt pas attaché à la
                        poſſeſſion du ſien; “ſi la reconnoiſſance, ou la “crainte ſeule vous-retient
                        “dans ſes fers, vous pouvez, “ſans manquer à ce que “vous lui devez, ſans
                        apprender de perdre l'état dont “vous jouiſſez, faire à ma “tendreſſe le
                        ſacrifice généreux de renoncer à la ſienne. Je puis le payer par des
                        “bienfaits durables, qui vous “rendront, pour toujours, “maîtreſſe de votre
                        ſort. Rendez-moi, Mademoiſelle, le “cœur de mon époux; je vous “devrai mon
                        bonheur,je vous “devrai la vie. Si tous ſentimens d'humanité ne ſont pas
                        “bannis de votre âme; ſi vous “êtes ſenſible au plaiſir de faire du bien,
                        ſoyez touchée “de mes larmes; que les maux “que je ſouffre vous
                        attendriſſent: revenez à la vertu. Forcez celui qui vous adore, à “ſuivre
                        votre exemple; il y “reviendra lui-même, ſi vous “ſuivez mes avis; il vous
                        devra ſon bonheur, vous le “délivrerez des cris perçans “des remords, &amp;
                        il fera “heureux.</p>
                    <p> Pour mieux déguiſer ſon jeu, d'Armenville ajouta à ce diſcours touchant
                        &amp; honnête de Madame Dorſan, mille raiſons ſi fortes &amp; ſi finement
                        préſentées, qu'il auroit été difficile de leur prêter d'autres motifs, que
                        celui du tendre intérêt qu'il prenoit au ſort de cette femme infortunée.
                        Lucinde, de ſon côté, joua parfaitement ſon rôle; elle parut s'attendrir,
                        fit voir de l'émotion, prit le maſque de la confuſion, eut tous les geſtes
                        du repentir, &amp; tout le décontenancé de la honte. Elle avoit l'art de
                        répandre des larmes, ſans que ſon cœur fut affecté; ſes yeux s'en
                        couvrirent, elle ſoupira, &amp; regarda timidement Mad. Dorſan; elle la
                        remercia de tout l'intérêt qu'elle vouloit bien prendre à ſon ſort, ſurtout
                        de ſon indulgence, reconnut qu'elle en étoit indigne, ſe plaignit beaucoup
                        de la fatalité de ſon étoile, qui la forçoit, malgré tou-te ſa bonne
                        volonté, d'être ingrate, lors même qu'elle auroit voulu donner ſa vie pour
                        ſon bonheur. „Helas! ajoutoitelle, en ſanglotant, c'eſt “Dorval, qui,
                        ſéduiſant ma jeuneſſe trop facile, a profité de la miſérable ſituation “de
                        ma mere, pour arracher “à cette femme infortunée le “conſentement forcé
                        qu'elle “a donné, malbeureuſement, “à ma honte &amp; à ſon infamie. Le cruel
                        m'ayant enſuite “abandonnée, ſans M. Dorſan, “ſans ſon bon cœur, je me
                        ſerois vue latriſte victime de la “miſère &amp; le jouet du caprice des
                        libertins. Je lui dois “tout. Comment puis-je,après “tant de bienfaits,
                        payer ſa “générofité par la plus noire “ingratitude? percer ſon tendre cœur,
                        du glaive déchirant du déſeſpoir? Ah! Madame! pourſuivit-elle, en ſe
                        “jettant aux genoux de Mad. “Dorſan prenez pitié de mon “ſort; ordonnez-moi
                        plutôt “de mourir, que de manquer à ce que je dois au “plus généreux des
                        hommes!“ Mad. Droguet n'avoit encore paru prendre qu'un muet intérêt àcout
                        ce jeu; ſoupirer, lever les yeux au Ciel, les porter enſuite vers la terre,
                        &amp; les eſſuyer ſouvent de ſon mouchoir; voilà toute l'action du rôle
                        qu'elle avoit repréſenté. Elle entra en ſcène, pour faciliter à ſa prétendue
                        fille, le moyen d'en ſortir décemment; &amp; pour cet effet, l'interrompant
                        avec vivacité, elle lui reprocha, avec véhémence, ſon obſtination à vouloir
                        reſter dans le crime; lui rappella, avec force, ſon éducation, les principes
                        de vertu qu'elle avoit reçus de ſon pere &amp; d'elle; fit paſſer en revue
                        tous les maux qu'elle avoit ſoufferts pendant long-tems, plutôt que de ſe
                        rendre aux offres de fortune, qu'on lui avoit faites, pour l'engager à
                        conſentir à ſon déſhonneur. Elle invoqua les mânes de tous ſes ancêtres,
                        irrités de la foibleſſe qu'elle avoit eue de permettre la hon-te de leur
                        ſang. Le courroux du Ciel ne fut pas oublié, &amp; elle finit par promettre
                        beaucoup, des foins qu'elle alloit prendre pour ramener ſa fille dans le bon
                        chemin: car, ajoutoit-elle, je ſuis réſolue à tout ſacrifier au repos de ma
                        conſcience &amp; à l'honneur de ma fille. Telle fut cette ſcène de
                        fourberies &amp; de menſonges.</p>
                    <p>L'eſpérance d'un cœur afligé, quelque foible qu'elle ſoit, eſt à ſa douleur
                        un ſoulagement qui ſuſpend ſon effet. Mad. Dorſan, trompée par les diſcours
                        de la prétendue mère de Lucinde, y vit un motif puiſſant de conſolation. „Il
                        “reſte encore, diſoit-elle à “d'Armenville, en revenant “chez elle, dans
                        l'âme de ces “deux femmes des principes de “religion; tous les ſentimens “de
                        l'honneur ne ſont pas “bannis de leur cœur; le Ciel, “touché de mes peines,
                        leur “donnera la force de les ſuivre.. Que je ſerois heureu“ſe, ſi elles
                        redevenoient vertueuſes! Si mon mari me “rendoit ſa tendreſſe; dès ce
                        “moment tout ſeroit oublié. “... Non! ajoutoit-elle, après un moment de
                        ſilence, “le cœur de mon mari ne “m'eſt pas infidele; ſon imagination le
                        trompe. Si le “deſir eſt pour ſa maîtreſſe, “le ſentiment eſt pour moi.
                        “Dans ſes bras le remord déchire le cœur de mon mari, “il le trouble, il
                        l'agite; le “ſoin qu'il prend de ſe cacher, “prouve la crainte qu'il a de
                        “m'offenſer .... Rappellez-vous ſes inquiétudes &amp; ſes “allarmes, lorſque
                        mon mal “augmente, &amp; lorſqu'il diminue, la joie qu'il fait paroî“tre?
                        Ses expreſſions ſont “ſimples, naturelles; la diſſimulation n'a pas ce
                        cachet, ni “l'indifférence, cette chaleur “vive &amp; active; elle vient du
                        “cœur, l'eſprit ne la peut donner ... Si j'allois avouer à “Mr. Dorſan, la
                        démarche “que je viens de faire; ſi, en le “preſſant dans mes bras, j'allois
                        lui .. Gardez-vous bien, “Madame, interrompit avec “impatience le perfide
                        d'Armenville, de faire cette démarche! votre mari vous “rendra toute ſa
                        tendreſſe, je le “crois comme vous; mais “uſez avec lui de ménagement-la
                        moindre imprudence, éloigneroit ce moment “déſiré. Souvent on affermit “dans
                        l'erreur; celui qu'on “en fait rougir, &amp; le crime “reçoit de nouveaux
                        charmes “de l'amour propre qui s'offenſe. Votre mari, inſtruit “que vous
                        ſavez le ſien, craindroit votre préſence, il rougiroit de vos regards; il
                        “vous fuiroit, pour éviter vos “reproches. Croyez-moi, “continuez de
                        feindre, paroiſſez toujour ignorer ſa conduite; le tems, vos grâces, “vos
                        vertus, le rameneront “à ſon devoir; la ſatiété du “plaiſir le rendra, n'en
                        doutez pas, à votre tendreſſe.</p>
                    <p>Ce fut, en s'entretenant ainſi, que Mad. Dorſan &amp; d'Armenville arriverent
                        chez Dorval. Il n'étoit pas encore rentré. Mr. &amp; Mlle Dorſan furent
                        ſurpris, ainſi que lui, à leur retour de chez le Marquis de Mainvilliers, du
                        changement étonnant qu'ils remarquerent dans Mad. Dorſan. Ses yeux étoient
                        ranimés, ſon air étoit ſerein; elle ſourioit aux careſſes de ſes enfans,
                        prenoit part à leurs jeux innocens: ce n'étoit plus cette langueur qui a
                        tous les caractères de l'indifférence; ſes lèvres étoient preſque
                        vermeilles, &amp; une légere teinte de roſes, coloroit ſes joues. Inſtruits
                        de la promenade qu'elle venoit de faire, ils attribuerent ce changement
                        ſubit à la bonté de l'air qu'elle venoit de reſpirer; leur cœur ſe
                        rempliſſoit de la joie la plus vive Mr. Dorſan l'exprimoit par ſes
                        embraſſemens; il mouilloit le viſage de ſa femme des larmes douces de la
                        ſatisfaction, qui couloient en abondance de ſes yeux. Sa fille, aux genoux
                        de ſa mère, imprimoit ſur une de ſes mains, dont elle s'étoit ſaiſie, mille
                        tendres baiſers, tandis que ſon Amant, non moins tranſporté de joie, ſe
                        raſſaſſioit du plaiſir de la voir heureuſe. La bonne Agathe, n'étoit plus à
                        elle; par mille expreſſions confuſes, par mille geſtes vifs, elle exprimoit
                        la ſatisfaction de ſon cœur. Ne pouvant approcher de Mad. Dorſan, elle
                        embraſſoit, avec tranſports, ſes trois petits enfans, leur montroit leur
                        mère, les preſſoit dans ſes bras, les grondoit des cris d'attendriſſement
                        que ce ſpectacle leur faiſoit jetter, &amp; par ſes careſſes elle en
                        excitoit de plus vifs &amp; de plus perçans. Tous les domeſtique, attirés
                        par le bruit qu'ils entendent, accourent, entourent ce grouppe heureux;
                        voyant le bonheur de leurs maîtres, ils le partagent, &amp; ne peuvent
                        modérer leur joie; les uns tombent à genoux, &amp; les mains élevées vers le
                        Ciel, le remercient de ſes bienfaits; les autres; plus vifs &amp;
                        plushardis, oſent prendre les mains de leurs maîtres, qu'ils baiſent avec
                        ardeur.. D'Armenville s'oublia lui-même, dans ce moment; toute ſa noirceur
                        fut ſans activité, &amp; le poiſon de la haine refta ſans mouvement dans ſon
                        perfide eœur, il ſut affecté; ſon âme, attendrie, éprouva d'émotion douce du
                        ſentiment, un ſoupir s'êchappa, malgré lui, de ſon ſein cruel, de larmes
                        mouillerent ſes yeux, il goûta le plaiſir délicieux, qu'il ne connoîſſoit
                        pas, d'en répandre. L'idée de ſe repentir le frappa; un léger deſir
                        d'abjurer ſes principes, entra dans ſon coeur. Il étoit ſi fort intéreſſé
                        par tout ce qu'il voyoit, que ſe ſentant ébranlé, il fit un mouvement pour
                        s'aller jetter aux pieds de Mad. Dorſan. La honte de ſon crime le retint; il
                        vit dans l'aveu qu'il vouloit en faire, une raiſon forte pour ſes complices
                        de mocqueries &amp; de badinages, &amp; un motif légitime &amp; puiſſant
                        pour l'accuſer de foibleſſe &amp; de puſillanimité. Cette réfléxion le fit
                        frémir; il rougit de ſon peu de courage, s'affermit de nouveau dans la
                        réſolution de mettre tout en œuvre pour faire réuſſir ſes infâmes projets.
                        Ainſi la crainte du ridicule enracine, de plus en plus, le vice dans les
                        âmes de ceux qui le redoutent.</p>
                    <p>Malgré toute ſon intrépidité, d'Armenville n'étoit pas tranquille;
                        l'attachement de Mad. Dorſan l'allarmoit. Il craignoit que ne pouvant
                        réfiſter aux careſſes de ſon mari elle ne ſe permît des reproches qui,
                        produiſant néceſſairement un éclairciſſement, mettoient dans tout leur jour,
                        ſon menſonge, ſa fourberie &amp; toute l'horreur de ſon abominable
                        caractère. D'ailleurs, Lucinde pouvoit jâſer; l'attachement d'une femme de
                        ſon eſpèce, ſurtout pour un homme de la ſienne, n'eſt jamais bien ſolide; il
                        change facilement d'objet, quand l'intérêt le preſcrit. Comme après la
                        rupture de ces ſortes d'unions, il ne reſte aucun ſentiment qui intéreſſe le
                        cœur; Lucinde, dans les bras d'un autre, pouvoit devenir indiſcrette, ou,
                        par l'appas de la récompenſe, ou par l'eſpérance de la protection, trahir
                        alors ſon ſecret, &amp; dévoiler à Dorval, qu'elle connoiſſoit de réputation
                        pour un homme riche &amp; généreux, tout cet odieux myſtère, Pour prévenir
                        les ſuites fâcheuſes de ſon indiſcrétion, d'Armenville rendit la pauvre
                        Lucinde victime de ſa prévoyance. Il demanda, ſous un leger prétexte, un
                        ordre pour la faire enfermer. Il l'obtint ſans difficulté, parce que, ne le
                        connoiſſant pas, le Magiſtrat, chargé de la police, ne le ſoupçonna pas
                        d'être capable de lui faire commettre une injuſtice. Lucinde donc, fut
                        enlevée au moment qu'elle s'y attendoit le moins, &amp; conduite à
                        l'Hôpital. Il réclama les meubles qu'il avoit donnés, reprit les bijoux, le
                        linge, les habits qu'il prétendoit avoir prêtés. Telle étoit la conduite que
                        ce monſtre, auſſi avare que méchant, tenoit, ordinairement, avec toutes les
                        femmes qui lui inſpiroient quelques caprices; auſſi-tôt qu'il ſe laſſoit de
                        leur commerce, il leur cherchoit querelle, les chaſſoit ignominieuſement de
                        la maiſon, où il les avoit placées, leur faiſoit rendre tout ce qu'il leur
                        avoit donné, ſouvent même s'emparoit de ce qu'elles tenoient de la
                        libéralité des Amans qui l'avoient précédés, &amp; ne rougiſſoit pas de les
                        voir forcées d'aller ſe refugier dans les maiſons conſacrées à la débauche.</p>
                    <trailer>Fin de la ſeconde Partie &amp; du premier Volume.</trailer>
                </div>
            </div>
        </body>
    </text>
</TEI>