<?xml version='1.0' encoding='UTF-8'?>
<?xml-model href="https://github.com/COST-ELTEC/Schemas/raw/master/eltec-x.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?>
<?xml-model href="https://github.com/COST-ELTEC/Schemas/raw/master/eltec-x.rng" type="application/xml" schematypens="http://purl.oclc.org/dsdl/schematron"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:id="Voltaire_Eloge" xml:lang="fr">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title ref="bgrf:75.43 wikidata:Q3588033">Éloge historique de la raison: MiMoText edition</title>
        <author ref="viaf:36925746 wikidata:Q9068">François-Marie Arouet Voltaire(1694-1778)</author>
        <respStmt>
          <resp>data capture</resp>
          <name>wikisource</name>
        </respStmt>
        <respStmt>
          <resp>encoding</resp>
          <name/>
        </respStmt>
        <respStmt>
          <resp>editor</resp>
          <name>Julia Röttgermann</name>
        </respStmt>
      </titleStmt>
      <extent>
        <measure unit="words">0</measure>
      </extent>
      <publicationStmt>
        <publisher ref="https://mimotext.uni-trier.de">Mining and Modeling Text</publisher>
        <distributor ref="https://github.com/mimotext/roman18.git">Github</distributor>
        <date>2022</date>
        <availability>
          <licence target="https://creativecommons.org/publicdomain/zero/1.0/deed.en"/>
        </availability>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <bibl type="digitalSource">
          <ref target="https://fr.wikisource.org/wiki/%C3%89loge_historique_de_la_raison"/>
        </bibl>
        <bibl type="printSource">
          <title>Éloge historique de la raison</title>
          <author>Voltaire</author>
          <pubPlace>Paris</pubPlace>
          <publisher>Garnier</publisher>
          <date>1877</date>
        </bibl>
        <bibl type="firstEdition">
          <date>1775</date>
        </bibl>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <encodingDesc n="eltec-x">
      <p/>
    </encodingDesc>
    <profileDesc>
      <langUsage>
        <language ident="fra"/>
      </langUsage>
      <textClass>
        <keywords>
          <term type="form">heterodiegetic</term>
          <term type="spelling">modern</term>
          <term type="data-capture">semi-automatic transcription</term>
        </keywords>
      </textClass>
      <textDesc>
        <authorGender xmlns="http://distantreading.net/eltec/ns" key="M"/>
        <size xmlns="http://distantreading.net/eltec/ns" key="medium"/>
        <reprintCount xmlns="http://distantreading.net/eltec/ns" key="unspecified"/>
        <timeSlot xmlns="http://distantreading.net/eltec/ns" key="T0"/>
      </textDesc>
    </profileDesc>
    <revisionDesc>
      <change when="2022-04-29">Inital ELTeC level 1</change>
    </revisionDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <front>
      <div type="titlepage">
        <p>Éloge historique de la raison</p>
        <p>Voltaire</p>
        <p>Garnier, Paris, 1877</p>
        <p>Exporté de Wikisource le 15 mars 2022</p>
        <p>ÉLOGE HISTORIQUE</p>
        <p>DE LA RAISON</p>
        <p>PRONONCÉ DANS UNE ACADÉMIE DE PROVINCE</p>
        <p>PAR M. DE CHAMBON.</p>
        <p>(1774)</p>
      </div>
    </front>
    <body>
      <div type="chapter">
        <p>Érasme fit, au xvie siècle, l'éloge de la Folie. Vous m'ordonnez de vous faire l'éloge de la
          Raison. Cette Raison n'est fêtée en effet tout au plus que deux cents ans après son ennemie, souvent
          beaucoup plus tard ; et il y a des nations chez lesquelles on ne l'a point encore vue.</p>
        <p>Elle était si inconnue chez nous du temps de nos druides quelle n'avait pas même de nom dans
          notre langue. César ne l'apporta ni en Suisse, ni à Autun, ni à Paris, qui n'était alors qu'un
          hameau de pêcheurs, et lui-même ne la connut guère.</p>
        <p>Il avait tant de grandes qualités que la Raison ne put trouver de place dans la foule. Ce
          magnanime insensé sortit de notre pays dévasté pour aller dévaster le sien, et pour se faire donner
          vingt-trois coups de poignard par vingt-trois autres illustres enragés qui ne le valaient pas à
          beaucoup près.</p>
        <p>Le Sicambre Clodvich ou Clovis vint environ cinq cents années après exterminer une partie de
          notre nation, et subjuguer l'autre. On n'entendit parler de raison ni dans son armée ni dans nos
          malheureux petits villages, si ce n'est de la raison du plus fort.</p>
        <p>Nous croupîmes longtemps dans cette horrible et avilissante barbarie. Les croisades ne nous en
          tirèrent pas. Ce fut à la fois la folie la plus universelle, la plus atroce, la plus ridicule et la
          plus malheureuse. L'abominable folie de la guerre civile et sacrée qui extermina tant de gens de la
          langue de
          <hi rend="italic">oc</hi>
          et de la langue de
          <hi rend="italic">oil</hi>
          <ref target="#N1"/>
          succéda à ces croisades lointaines. La Raison n'avait garde de se trouver là. Alors la Politique
          régnait à Rome ; elle avait pour ministres ses deux sœurs, la Fourberie et l'Avarice. On voyait
          l'Ignorance, le Fanatisme, la Fureur, courir sous ses ordres dans l'Europe ; la Pauvreté les suivait
          partout ; la Raison se cachait dans un puits avec la Vérité sa fille. Personne ne savait où était ce
          puits ; et, si l'on s'en était douté, on y serait descendu pour égorger la fille et la mère.</p>
        <p>Après que les Turcs eurent pris Constantinople et redoublé les malheurs épouvantables de
          l'Europe, deux ou trois Grecs<ref target="#N2"/>,
          en s'enfuyant, tombèrent dans ce puits, ou plutôt dans cette caverne, demi-morts de fatigue, de faim
          et de peur.</p>
        <p>La Raison les reçut avec humanité, leur donna à manger sans distinction de viandes : chose qu'ils
          n'avaient jamais connue à Constantinople. Ils reçurent d'elle quelques instructions en petit nombre
          : car la Raison n'est pas prolixe. Elle leur fit jurer qu'ils ne découvriraient pas le lieu de sa
          retraite. Ils partirent, et arrivèrent, après bien des courses, à la cour de Charles-Quint et de
          François Ier.</p>
        <p>On les y reçut comme des jongleurs qui venaient faire des tours de souplesse pour amuser
          l'oisiveté des courtisans et des dames dans les intervalles de leurs rendez-vous. Les ministres
          daignèrent les regarder dans les moments de relâche qu'ils pouvaient donner au torrent des affaires.
          Ils furent même accueillis par l'empereur et par le roi de France, qui jetèrent sur eux un coup
          d'œil en passant, lorsqu'ils allaient chez leurs maîtresses. Mais ils firent plus de fruit dans de
          petites villes où ils trouvèrent de bons bourgeois, qui avaient encore, je ne sais comment, quelque
          lueur de sens commun.</p>
        <p>Ces faibles lueurs s'éteignirent dans toute l'Europe parmi les guerres civiles qui la désolèrent.
          Deux ou trois étincelles de raison ne pouvaient pas éclairer le monde au milieu des torches ardentes
          et des bûchers que le fanatisme alluma pendant tant d'années. La Raison et sa fille se cachèrent
          plus que jamais.</p>
        <p>Les disciples de leurs premiers apôtres se turent, excepté quelques-uns que furent assez
          inconsidérés pour prêcher la raison déraisonnablement et à contre-temps : il leur en coûta la vie
          comme à Socrate ; mais personne n'y fit attention<ref target="#N3"/>.
          Rien n'est si désagréable que d'être pendu obscurément. On fut occupé si longtemps des
          Saint-Barthélemy, des massacres d'Irlande, des échafauds de la Hongrie, des assassinats des rois,
          qu'on n'avait ni assez de temps ni assez de liberté d'esprit pour penser aux menus crimes et aux
          calamités secrètes qui inondaient le monde d'un bout à l'autre.</p>
        <p>La Raison, informée de ce qui se passait par quelques exilés qui se réfugièrent dans sa retraite,
          fut touchée de pitié, quoiqu'elle ne passe pas pour être fort tendre. Sa fille, qui est plus hardie
          qu'elle, l'encouragea à voir le monde, et à tâcher de le guérir. Elles parurent, elles parlèrent ;
          mais elles trouvèrent tant de méchants intéressés à les contredire, tant d'imbéciles aux gages de
          ces méchants, tant d'indifférents uniquement occupés d'eux-mêmes et du moment présent, qui ne
          s'embarrassaient ni d'elles ni de leurs ennemis, qu'elles regagnèrent sagement leur asile.</p>
        <p>Cependant quelques semences des fruits qu'elles portent toujours avec elles, et qu'elles avaient
          répandues, germèrent sur la terre, et même sans pourir<ref target="#N4"/>.</p>
        <p>Enfin il y a quelque temps qu'il leur prit envie d'aller à Rome en pèlerinage, déguisées et
          cachant leur nom, de peur de l'Inquisition. Dès qu'elles furent arrivées, elles s'adressèrent au
          cuisinier du pape Ganganelli, Clément XIV. Elles savaient que c'était le cuisinier de Rome le moins
          occupé. On peut dire même qu'il était, après vos confesseurs, messieurs, l'homme le plus désœuvré de
          sa profession.</p>
        <p>Ce bonhomme, après avoir donné aux deux pèlerines un dîner presque aussi frugal que celui du
          pape, les introduisit chez Sa Sainteté, qu'elles trouvèrent lisant les
          <hi rend="italic">Pensées de Marc-Aurèle</hi>. Le pape reconnut les masques, les embrassa
          cordialement, malgré l'étiquette. « Mesdames, leur dit-il, si j'avais pu imaginer que vous fussiez
          sur la terre, je vous aurais fait la première visite. »</p>
        <p>Après les compliments, on parla d'affaires. Dès le lendemain, Ganganelli abolit la bulle
          <hi rend="italic">In cœna Domini,</hi>
          l'un des plus grands monuments de la folie humaine, qui avait si longtemps outragé tous les
          potentats<ref target="#N5"/>. Le surlendemain, il prit la résolution de détruire la compagnie<ref target="#N6"/>
          de Garasse, de Guignard, de Garnet, de Busembaum, de Malagrida, de Paulian, de Patouillet, de
          Nonotte ; et l'Europe battit des mains. Le surlendemain, il diminua les impôts, dont le peuple se
          plaignait. Il encouragea l'agriculture et tous les arts ; il se fit aimer de tous ceux qui passaient
          pour les ennemis de sa place. On eût dit alors dans Rome qu'il n'y avait qu'une nation et qu'une loi
          dans le monde.</p>
        <p>Les deux pèlerines, très-étonnées et très-satisfaites, prirent congé du pape, qui leur fit
          présent non d'agnus et de reliques, mais d'une bonne chaise de poste pour continuer leur voyage. La
          Raison et la Vérité n'avaient pas été jusque-là dans l'habitude d'avoir leurs aises.</p>
        <p>Elles visitèrent toute l'Italie, et furent surprises d'y trouver, au lieu du machiavélisme, une
          émulation entre les princes et les républiques, depuis Parme jusqu'à Turin, à qui rendrait ses
          sujets plus gens de bien, plus riches, et plus heureux.</p>
        <p>« Ma fille, disait la Raison à la Vérité, voici, je crois, notre règne qui pourrait bien
          commencer à advenir après notre longue prison. Il faut que quelques-uns des prophètes qui sont venus
          nous visiter dans notre puits aient été bien puissants en paroles et en œuvres, pour changer ainsi
          la face de la terre. Vous voyez que tout vient tard ; il fallait passer par les ténèbres de
          l'ignorance et du mensonge avant de rentrer dans votre palais de lumière, dont vous avez été chassée
          avec moi pendant tant de siècles. Il nous arrivera ce qui est arrivé à la Nature : elle a été
          couverte d'un méchant voile, et toute défigurée pendant des siècles innombrables. À la fin il est
          venu un Galilée, un Copernic, un Newton, qui l'ont montrée presque nue, et qui en ont rendu les
          hommes amoureux. »</p>
        <p>En conversant ainsi, elles arrivèrent à Venise. Ce qu'elles y considérèrent avec le plus
          d'attention, ce fut un procurateur de Saint-Marc, qui tenait une grande paire de ciseaux devant une
          table toute couverte de grilles, de becs, et de plumes noires.</p>
        <p>« Ah s'écria la Raison, Dieu me pardonne,
          <hi rend="italic">illustrissimo signore,</hi>
          je crois que voilà une de mes paires de ciseaux que j'avais apportés dans mon puits, lorsque je m'y
          réfugiai avec ma fille Comment Votre Excellence les a-t-elle eus, et qu'en faites-vous ?</p>
        <p>---
          <hi rend="italic">Illustrissima signora,</hi>
          lui répondit le procurateur, il se peut que les ciseaux aient appartenu autrefois à Votre Excellence
          ; mais ce fut un nommé Fra-Paolo<ref target="#N7"/>
          qui nous les apporta il y a longtemps, et nous nous en servons pour couper les griffes de
          l'Inquisition, que vous voyez étalées sur cette table.</p>
        <p>« Ces plumes noires appartenaient à des harpies qui venaient manger le dîner de la république ;
          nous leur rognons tous les jours les ongles et le bout du bec. Sans cette précaution elles auraient
          fini par tout avaler : il ne serait rien resté pour les sages grands, ni pour les
          <hi rend="italic">pregadi,</hi>
          ni pour les citadins.</p>
        <p>« Si vous passez par la France, vous trouverez peut-être à Paris votre autre paire de ciseaux
          chez un ministre espagnol<ref target="#N8"/>
          qui s'en servait au même usage que nous dans son pays, et qui sera un jour béni du genre humain. »</p>
        <p>Les voyageuses, après avoir assisté à l'opéra vénitien, partirent pour l'Allemagne. Elles virent
          avec satisfaction ce pays, qui du temps de Charlemagne n'était qu'une forêt immense entrecoupée de
          marais, maintenant couvert de villes florissantes et tranquilles ; ce pays, peuplé de souverains
          autrefois barbares et pauvres, devenus tous polis et magnifiques ; ce pays, qui n'avait eu dans les
          temps antiques que des sorcières pour prêtres, immolant alors des hommes sur des pierres
          grossièrement creusées ; ce pays, qui ensuite avait été inondé de son sang pour savoir au juste si
          la chose était
          <hi rend="italic">in, cum, sub</hi>
          <ref target="#N9"/>, ou non ; ce pays, qui enfin recevait dans son sein trois religions ennemies,
            étonnées de vivre paisiblement ensemble. « Dieu soit béni dit la Raison ; ces gens-ci sont venus
            enfin à moi, à force de démence. » On les introduisit chez une impératrice<ref target="#N10"/>
          qui était bien plus que raisonnable, car elle était bienfaisante. Les pèlerines furent si contentes
          d'elle qu'elles ne prirent pas garde à quelques usages qui les choquèrent ; mais elles furent toutes
          deux amoureuses de l'empereur son fils<ref target="#N11"/>.</p>
        <p>Leur étonnement redoubla quand elles furent en Suède. « Quoi disaient-elles, une révolution si
          difficile, et cependant si prompte si périlleuse, et pourtant si paisible<ref target="#N12"/>
          et depuis ce grand jour pas un seul jour perdu sans faire du bien, et tout cela dans l'âge qui est
          si rarement celui de la raison Que nous avons bien fait de sortir de notre cache quand ce grand
          événement saisissait d'admiration l'Europe entière »</p>
        <p>De là elles passèrent vite par la Pologne, « Ah ma mère, quel contraste s'écria la Vérité. Il me
          prend envie de regagner mon puits. Voilà ce que c'est que d'avoir écrasé toujours la portion du
          genre humain la plus utile, et d'avoir traité les cultivateurs plus mal qu'ils ne traitent leurs
          animaux de labourage. Ce chaos de l'anarchie ne pouvait se débrouiller autrement que par une ruine :
          on l'avait assez clairement prédite. Je plains un monarque vertueux, sage, et humain<ref target="#N13"/>
          ; et j'ose espérer qu'il sera heureux, puisque les autres rois commencent à l'être, et que vos
          lumières se communiquent de proche en proche.</p>
        <p>« Allons voir, continua-t-elle, un changement plus favorable et plus surprenant. Allons dans
          cette immense région hyperborée qui était si barbare il y a quatre-vingts ans, et qui est
          aujourd'hui si éclairée et si invincible. Allons contempler celle<ref target="#N14"/>
          qui a achevé le miracle d'une création nouvelle... » Elles y coururent, et avouèrent qu'on ne leur
          en avait pas assez dit.</p>
        <p>Elles ne cessaient d'admirer combien le monde était changé depuis quelques années. Elles en
          concluaient que peut-être un jour le Chili et les Terres Australes seraient le centre de la
          politesse et du bon goût, et qu'il faudrait aller au pôle antarctique pour apprendre à vivre.</p>
        <p>Quand elles furent en Angleterre, la Vérité dit à sa mère : « Il me semble que le bonheur de
          cette nation n'est point fait comme celui des autres ; elle a été plus folle, plus fanatique, plus
          cruelle, et plus malheureuse qu'aucune de celles que je connais ; et la voilà qui s'est fait un
          gouvernement unique, dans lequel on a conservé tout ce que la monarchie a d'utile, et tout ce qu'une
          république a de nécessaire. Elle est supérieure dans la guerre, dans les lois, dans les arts, dans
          le commerce. Je la vois seulement embarrassée de l'Amérique septentrionale<ref target="#N15"/>,
          qu'elle a conquise à un bout de l'univers, et des plus belles provinces de l'Inde, subjuguées à
          l'autre bout. Comment portera-t-elle ces deux fardeaux de sa félicité ?</p>
        <p>--- Le poids est lourd, dit la Raison ; mais, pour peu qu'elle m'écoute, elle trouvera des
          leviers qui le rendront très-léger. »</p>
        <p>Enfin la Raison et la Vérité passèrent par la France : elles y avaient déjà fait quelques
          apparitions, et en avaient été chassées.</p>
        <p>« Vous souvient-il, disait la Vérité à sa mère, de l'extrême envie que nous eûmes de nous établir
          chez les Français dans les beaux jours de Louis XIV ? Mais les querelles impertinentes des jésuites
          et des jansénistes nous firent enfuir bientôt. Les plaintes continuelles des peuples ne nous
          rappelèrent pas. J'entends à présent les acclamations de vingt millions d'hommes qui bénissent le
          ciel. Les uns disent : « Cet avénement est d'autant plus joyeux que nous n'en payons pas la joie<ref target="#N16"/>.
          » Les autres crient : « Le luxe n'est que vanité. Les doubles emplois, les dépenses superflues, les
          profits excessifs, vont être retranchés » ; et ils ont raison. « Tout impôt va être aboli » ; et ils
          ont tort, car il faut que chaque particulier paye pour le bonheur général.</p>
        <p>« Les lois vont être uniformes. » Rien n'est plus à désirer ; mais rien n'est plus difficile. «
          On va répartir aux indigents qui travaillent, et surtout aux pauvres officiers, les biens immenses
          de certains oisifs qui ont fait vœu de pauvreté. Ces gens de main-morte n'auront plus eux-mêmes des
          esclaves de main-morte. On ne verra plus des huissiers de moines chasser de la maison paternelle des
          orphelins réduits à la mendicité, pour enrichir de leurs dépouilles un couvent jouissant des droits
          seigneuriaux, qui sont les droits des anciens conquérants. On ne verra plus des familles entières
          demandant vainement l'aumône à la porte de ce couvent qui les dépouille. » Plût à Dieu rien n'est
          plus digne d'un roi. Le roi de Sardaigne a détruit chez lui cet abus abominable. Fasse le ciel que
          cet abus soit exterminé en France</p>
        <p>« N'entendez-vous pas, ma mère, toutes ces voix qui disent : « Les mariages de cent mille
          familles utiles à l'État ne seront plus réputés concubinages ; et les enfants ne seront plus
          déclarés bâtards par la loi ? » La nature, la justice, et vous, ma mère, tout demande sur ce grand
          objet un règlement sage qui soit compatible avec le repos de l'État et avec les droits de tous les
          hommes.</p>
        <p>« On rendra la profession de soldat si honorable que l'on ne sera plus tenté de déserter. » La
          chose est possible, mais délicate.</p>
        <p>« Les petites fautes ne seront point punies comme de grands crimes, parce qu'il faut de la
          proportion à tout. Une loi barbare<ref target="#N17"/>
          obscurément énoncée, mal interprétée, ne fera plus périr sous des barres de fer et dans les flammes
          des enfants indiscrets et imprudents, comme s'ils avaient assassiné leurs pères et leurs mères. » Ce
          devrait être le premier axiome de la justice criminelle.</p>
        <p>« Les biens d'un père de famille ne seront plus confisqués, parce que les enfants ne doivent
          point mourir de faim pour les fautes de leur père, et que le roi n'a nul besoin de cette misérable
          confiscation. » À merveille et cela est digne de la magnanimité du souverain.</p>
        <p>« La torture, inventée autrefois par les voleurs de grands chemins pour forcer les volés à
          découvrir leurs trésors, et employée aujourd'hui chez un petit nombre de nations pour sauver le
          coupable robuste, et pour perdre l'innocent faible de corps et d'esprit, ne sera plus en usage que
          dans les crimes de lèse-société au premier chef, et seulement pour avoir révélation des complices.
          Mais ces crimes ne se commettront jamais. » On ne peut mieux.</p>
        <p>« Voilà les vœux que j'entends faire partout ; et j'écrirai tous ces grands changements dans mes
          annales, moi qui suis la Vérité.</p>
        <p>« J'entends encore proférer autour de moi, dans tous les tribunaux, ces paroles remarquables : «
          Nous ne citerons plus jamais les deux puissances, parce qu'il ne peut en exister qu'une : celle du
          roi ou de la loi dans une monarchie ; celle de la nation dans une république. La puissance divine
          est d'une nature si différente et si supérieure qu'elle ne doit pas être compromise par un mélange
          profane avec les lois humaines. L'infini ne peut se joindre au fini, Grégoire VII fut le premier qui
          osa appeler l'infini à son secours dans ses guerres jusqu'alors inouïes contre Henri IV, empereur
          trop fini ; j'entends trop borné. Ces guerres ont ensanglanté l'Europe bien longtemps ; mais enfin
          on a séparé ces deux êtres vénérables qui n'ont rien de commun, et c'est le seul moyen d'être en
          paix. »</p>
        <p>« Ces discours, que tiennent tous les ministres des lois, me paraissent bien forts. Je sais qu'on
          ne reconnaît deux puissances ni à la Chine, ni dans l'Inde, ni en Perse, ni à Constantinople, ni à
          Moscou, ni à Londres, etc... Mais je m'en rapporte à vous, ma mère. Je n'écrirai rien que ce que
          vous aurez dicté. »</p>
        <p>La Raison lui répondit : « Ma fille, vous sentez bien que je désire à peu près les mêmes choses
          et bien d'autres. Tout cela demande du temps et de la réflexion. J'ai toujours été très-contente
          quand, dans mes chagrins, j'ai obtenu une partie des soulagements que je voulais. Je suis
          aujourd'hui trop heureuse.</p>
        <p>« Vous souvenez-vous du temps où presque tous les rois de la terre, étant dans une profonde paix,
          s'amusaient à jouer aux énigmes : et où la belle reine de Saba venait proposer tête à tête des
          logogriphes à Salomon ?</p>
        <p>--- Oui, ma mère ; c'était un bon temps, mais il n'a pas duré.</p>
        <p>--- Eh bien reprit la mère, celui-ci est infiniment meilleur. On ne songeait alors qu'à montrer
          un peu d'esprit ; et je vois que depuis dix à douze ans on s'est appliqué dans l'Europe aux arts et
          aux vertus nécessaires, qui adoucissent l'amertume de la vie. Il semble en général qu'on se soit
          donné le mot pour penser plus solidement qu'on n'avait fait pendant des milliers de siècles. Vous,
          qui n'avez jamais pu mentir, dites-moi quel temps vous auriez choisi ou préféré au temps où nous
          sommes pour vous habituer en France.</p>
        <p>--- J'ai la réputation, répondit la fille, d'aimer à dire des choses assez dures aux gens chez
          qui je me trouve, et vous savez que j'y ai toujours été forcée ; mais j'avoue que je n'ai que du
          bien à dire du temps présent, en dépit de tant d'auteurs qui ne louent que le passé.</p>
        <p>« Je dois instruire la postérité que c'est dans cet âge que les hommes ont appris à se garantir
          d'une maladie affreuse et mortelle, en se la donnant moins funeste<ref target="#N18"/>
          ; à rendre la vie à ceux qui la perdent dans les eaux<ref target="#N19"/>
          ; à gouverner et à braver le tonnerre<ref target="#N20"/>
          ; à suppléer au point fixe qu'on désire en vain d'occident en orient<ref target="#N21"/>. On a fait
            plus en morale : on a osé demander justice aux lois contre des lois qui avaient condamné la vertu au
            supplice ; et cette justice a été quelquefois obtenue. Enfin on a osé prononcer le mot de tolérance.</p>
        <p>--- Eh bien ma chère fille, jouissons de ces beaux jours ; restons ici, s'ils durent ; et, si les
          orages surviennent, retournons dans notre puits. »</p>
        <trailer>FIN DE L'ÉLOGE DE LA RAISON.</trailer>
      </div>
    </body>
    <back>
      <div type="notes">
        <note xml:id="N1">C'est-à-dire tant de gens du sud et du nord de la Loire.</note>
        <note xml:id="N2">Les Lascaris.</note>
        <note xml:id="N3">Étienne Dolet, Vanini, etc.</note>
        <note xml:id="N4">Voyez la note 2 de la page 339.</note>
        <note xml:id="N5">Tous les ans, le jeudi saint, on publiait à Rome la bulle
          <hi rend="italic">In cœna Domini</hi>
          (voyez tome XVIII, page 42). Clément XIV supprima cette publication.</note>
        <note xml:id="N6">Le bref de Clément XIV qui prononce la dissolution de la société des jésuites est
          du 21 juillet 1773. Une bulle de Pie VII, du 7 auguste 1814, l'a rétablie.</note>
        <note xml:id="N7">Pietro Sarpi, dit Fra-Paolo, historien (1552-1623), défendit sa patrie contre les
          prétentions du saint-siége. Son
          <hi rend="italic">Histoire du concile de Trente</hi>
          est célèbre. (G. A.)</note>
        <note xml:id="N8">Le comte d'Aranda (D. Pierre-Paul Abarca de Bolea), ministre espagnol de 1765 à
          1775, ambassadeur en France de 1775 à 1784, mort en 1794. Voltaire lui avait donné, en 1770, un
          article dans ses
          <hi rend="italic">Questions sur l'Encyclopédie ;</hi>
          voyez tome XVII, page 344.</note>
        <note xml:id="N9">Question de la consubstantialité.</note>
        <note xml:id="N10">Marie-Thérèse.</note>
        <note xml:id="N11">Joseph II.</note>
        <note xml:id="N12">Coup d'État de Gustave III, en 1772.</note>
        <note xml:id="N13">Stanislas-Auguste, roi en 1764, et sous le règne duquel eut lieu, en 1795, le partage de la Pologne.</note>
        <note xml:id="N14">L'impératrice Catherine II, avec qui Voltaire était en correspondance.</note>
        <note xml:id="N15">Boston, l'année précédente (1773), venait de donner le signal de l'insurrection.</note>
        <note xml:id="N16">Louis XVI, dès le mois de mai 1774, rendit une ordonnance par laquelle il faisait remise du
          <hi rend="italic">droit de joyeux avénement</hi>. On appelait ainsi certaines impositions
          extraordinaires qui se percevaient à l'avénement d'un roi. (B.).</note>
        <note xml:id="N17">L'édit de Louis XIV, de décembre 1666, contre les blasphémateurs, sur lequel fut
          basée la condamnation de La Barre ; voyez dans les
          <hi rend="italic">Mélanges,</hi>
          année 1766, la
          <hi rend="italic">Relation de la mort du chevalier de La Barre ;</hi>
          et dans la
          <hi rend="italic">Correspondance,</hi>
          la note des éditeurs de Kehl sur la lettre du roi de Prusse, du 7 auguste 1766.</note>
        <note xml:id="N18">Louis XVI, peu après son avénement au trône, se fit inoculer, ainsi que ses
          frères le comte de Provence, depuis Louis XVIII, et le comte d'Artois, depuis Charles X (voyez tome
          XV, le chapitre xli du
          <hi rend="italic">Précis du Siècle de Louis XV</hi>). L'inoculation fut alors tellement en vogue que
          les inoculateurs ne pouvaient suffire au nombre de ceux qui les appelaient.</note>
        <note xml:id="N19">C'est à Philippe-Nicolas Pia, né en 1721, mort en 1799, que l'on doit
          l'établissement des secours pour les noyés.</note>
        <note xml:id="N20">L'invention des paratonnerres est de Benjamin Franklin, qui se trouvait à Paris
          quand Voltaire y vint en 1778 ; voyez, dans le tome Ier, la
          <hi rend="italic">Vie de Voltaire,</hi>
          par Condorcet.</note>
        <note xml:id="N21">Je crois que Voltaire fait allusion ici au problème de la précession des
          équinoxes, résolu par d'Alembert. (G. A.) --- Voyez, du reste, pour compléter cet
          <hi rend="italic">Éloge historique de la Raison,</hi>
          les deux derniers chapitres du
          <hi rend="italic">Précis du Siècle de Louis XV</hi>, tome XV.</note>
      </div>
    </back>
  </text>
</TEI>
