<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:lang="fr" n="5628826" xml:id="cb36424546z">
  <teiHeader>
<fileDesc>
<titleStmt>
<title>Vie privée ou Apologie de très sérénissime Monseigneur le duc de Chartres, contre un libel diffamatoire écrit en mil sept cent quatre-vingt-un, mais qui n'a point parut à cause des menaces que nous avons faites à l'auteur de le déceler</title>
</titleStmt>
<publicationStmt>
<publisher>TGB (BnF – OBVIL)</publisher>
</publicationStmt>
<sourceDesc>
<bibl>
<idno>http://gallica.bnf.fr/ark:/12148/bpt6k5628826g</idno>
<publisher></publisher>
<date when="1784">1784</date>
</bibl>
</sourceDesc>
</fileDesc>
</teiHeader>
  <text>
    <body><pb xml:id="PAG_00000001" n="" corresp="http://gallica.bnf.fr/ark:/12148/bpt6k5628826g/f1.image"/>
<pb xml:id="PAG_00000002" n="" corresp="http://gallica.bnf.fr/ark:/12148/bpt6k5628826g/f2.image"/>
<pb xml:id="PAG_00000003" n="" corresp="http://gallica.bnf.fr/ark:/12148/bpt6k5628826g/f3.image"/>
<pb xml:id="PAG_00000004" n="" corresp="http://gallica.bnf.fr/ark:/12148/bpt6k5628826g/f4.image"/><div><head><hi rend="i">VIE PRIVÉE</hi></head><p rend="left">
OU APOLOGIE
</p><p rend="left">
DE TRES - SÉRÉN ISSIME PRINCE
</p></div><div><head><hi rend="i">MONSEIGNEUR</hi></head><p rend="left"><big>LE DUC</big><big>DE CHARTRES</big></p><p>
Contre un Libel diffamatoire écrit en mil sept cent
quatre-vingt-un, mais qui n’a point parut a cause
des menaces que nous ayons faites à Í Auteur de
le déceler. ■
</p></div><div><head><hi rend="i">Par une Société d’ Amis du prince</hi>.</head><p rend="left">
Nos LÈVRES N’ONT JAMAIS TRAHI LA VÉRITÉ.
</p><p rend="left">
A CENT LIEUS DE LA BASTILLE.
</p><p rend="left"><hi rend="i">M</hi>. D C C. LXXXIV.
</p><pb xml:id="PAG_00000005" n="" corresp="http://gallica.bnf.fr/ark:/12148/bpt6k5628826g/f5.image"/>
<pb xml:id="PAG_00000006" n="" corresp="http://gallica.bnf.fr/ark:/12148/bpt6k5628826g/f6.image"/></div><div><head>Epitre d e d i c atoir e</head><p rend="left"><big>A.UX ADMIRATEURS DES</big><big>GRANDS HOMMES.</big></p><p rend="left small">ESSIÉURS,</p><p>
JANS vous louer ni vous flatter , nous rendons
justice à votre mérite, &amp; c’est pour vous donner
un gage de notre attachement que nous vous offrons
le présent Ouvrage. C’est la Vie privée d’un Prince
qui, quoìqu’au centre d’une vaste &amp; très - peuplée
Capitale, resterait peut-être ignoré comme dans un
désert, si nous ne le retirions de l’oubli profond où
il est plongé, malgré une Campagne fameuse qu’il a
faite sur mer, &amp; de laquelle il est revenu sain &amp;
sauf dans fa chere Patrie, après avoir cependant
fait, comme le pauvre Uliffe , de grandes &amp; de
longues erreurs. Plusieurs d’entre vous, Messieurs,
</p><p rend="left">
avez
</p><pb xml:id="PAG_00000007" n="" corresp="http://gallica.bnf.fr/ark:/12148/bpt6k5628826g/f7.image"/><p rend="left"><hi rend="i">ij</hi></p><p>
avez été témoins oculaires des faits que nous allons
rapporter , vous transmettrez, dites-vous, par la
tradition, à vos neveux, l’exemple que leur offre
ce Prince. Mais pourriez-vous le venger de la calomnie
par laquelle on a cherché a ternir fa gloire,
&amp; à flétrir ses lauriers ? Nous allons prendre cette
tâche ; rien n’est plus propre que l’Histoire pour
encourager la verru &amp; combattre le vice. Mais
vous allez peut-être nous considérer comme de ces
Auteurs ordinaires, dont le but est de mériter les
suffrages du Public, &amp; son argent ? Eh bien, Messieurs
, pensez-le si vous voulez ; mais tel que puisse
être votre jugement, &amp; fur l’Ouvrage &amp; sur le
dessein de ses Auteurs, s’il vous intéresse un infant,
nous aurons réussi.
</p><pb xml:id="PAG_00000008" n="" corresp="http://gallica.bnf.fr/ark:/12148/bpt6k5628826g/f8.image"/></div><div><head>Disc o ups preliminaire.</head><p><big>On a depuis longtems la manie de</big><big>ne parier que des Anciens, il semble</big><big> que les Hébreux, les Grecs &amp;</big><big>les Romains aient été seuls capables</big><big>de grandes vertus &amp; de grands vices ;</big><big>&amp; nos Contemporains ne citent jamais</big><big>que des morts pour servir d’exemple</big><big>à la génération actuelle. Ne trouverions</big><big> nous pas, fans beaucoup chercher</big><big> , dans notre France, des preuves</big><big>assez sensible de la force &amp; de la faiblesse</big><big> humaine ? Nous allons suivre</big><big>une autre marche ; nous voulons des</big></p></div><div><head>exemples</head><pb xml:id="PAG_00000009" n="" corresp="http://gallica.bnf.fr/ark:/12148/bpt6k5628826g/f9.image"/><p><big>exemples vivans : aucune Histoire</big><big>n’en fournira peut-être de plus intéressans</big><big> que celle du Prince dont</big><big>vous allez lire la Vie. Nous n’écrirons</big><big> que des faits certains <hi rend="i">ôc</hi> connus :</big><big>nous vous laissons le plaisir &amp; le foin</big><big>des observations, des remarques &amp; des</big><big>jugemens à porter. Notre ftile véridique</big><big> n’augmentera &amp; ne diminuera</big><big>rien du monument que nous allons</big><big>élever ; jugez avec impartialité s’il est</big><big>fait pour perpétuer la gloire ou l’inertie</big><big> du héros de notre Ouvrage.</big></p><pb xml:id="PAG_00000010" n="" corresp="http://gallica.bnf.fr/ark:/12148/bpt6k5628826g/f10.image"/><p rend="left">
VIE PRIVÉE DE S. A. S. MONSEIGNEUR
</p><p rend="left">
EE DUC DE CHARTRES,.
</p><p rend="left">
ou
</p><p>
Réfutation d’un Libel diffamatoire écrit en 1781 ,
mais qui n’a point parut à cause des menaces que
nous avons, faites àl’Auteur de le déceler.
</p><p>
L’A N mil sept cent quarante - sept, lè treize
Avril, naquit LOUIS-PHILIPPE-JOSEPHE, <hi rend="sub">DUC</hi>
de CHARTRES..
</p><p>
Le duc d’O…. vivait en Ce temps-là dans le seind’une
volupté peu louable : sa moindre ambition. étaie
celle de mériter la considération du peuple français:
il préférait, à tous les autres avantages.dont il
aurait pu jouir, une molle indolence qui, jointe à
fon ineptie naturelle, ne lui permettait de sortir de
son palais que pour s’enivrer des douceurs de l’armour
chez des Lais. ou des Phrinées : ignorant parfaitement
les affaires publiques, ainsi que les sienA
</p><p rend="left">
nés
</p><pb xml:id="PAG_00000011" n="" corresp="http://gallica.bnf.fr/ark:/12148/bpt6k5628826g/f11.image"/><p rend="left">
(4) 
</p><p>
nes particulières <hi rend="i"/>, il oublait d’ê faire le bien qui
était en fon pouvoir, máis il avait la bonhomie de
ne donner jamais de cènfeils de peur d’en donner
de mauvais ; aussi cette conduite merveilleuse M
merita-t-élle le nom d’un bon Prince.
</p><p>
Adorateur zélé de la venus prostituée ce Prince
n’avait pas même le tems ni la force d’ouvrir les
yeux fur là conduite de la femme que les Loix &amp;
la Religion lui avaient accordée pour en jouir luiseul
&amp; en toute propriété.
</p><p>
Des gens malhonnêtes qui n’ont d’autre plaifir
que celui de déchirer la réputation des personnes
les plus vertueuses ont donné à croire, que ceitê
Princesse était d’une lubricité fans égale , &amp; qu elle
vivait publiquement avec le comte de P…ac, animal
qui n’avait de l’homme que la figure : on a même
pousse l’infamie jusques à dire 'dans les termes
de l’Ecriture sainte, en parlant des amans de
Olla &amp; de Olliba, que ce Comte avait un membre
semblable à celui d’un ànè , &amp; que la semence
qui en sortait surpassait en quantité celle d’un cheval.
On ajoute enfin que ces influences n’étant pas
dâpablës dé fixer la Duchesse,. elle charmait les ennuis


<pb xml:id="PAG_00000012" n="" corresp="http://gallica.bnf.fr/ark:/12148/bpt6k5628826g/f12.image"/>nuis de l’absence du Comté par les embrassemens
du vigoureux Lefranc un dé ses cochers. Quelques
personnes plus charitables se sont contentées de
dire qu’elle, faisait sur ce cocher <hi rend="i">des</hi> expériences
de philosophie naturelle assez curieuses, &amp; quâ
c’est d’elle que vient le goût dominant que nos
femmes ont aujourd’hui pour cé gènre de philosophie:
Si cela est vrai, messieurs les profeffeurs
de physique doivent les charmantes élèves qui suivent
leurs cours à l’exemple qu’a donné cette Princesse
dont la mémoire doit leur être très-chere.
</p><p>
Si l’on était assez faible pour se laisses séduire
par l’éloquence séductrice de la Calomme, on
soupçonnerait, si même on n’etàit pas persuadé,
que c’est aux doux ébats de ce Lefranc que lé
Duc de Gh… doit son existence. Mais plus d’une
raison milite glorieusement contre cette supposition ;
que dis-jé ! plus d’une raison prouVe invinciblement
que cela ne peut être
</p><p>
D’abord , un axiome de Droit dît que nul autre
n’est père que celui auquelun mariage légitime,
en attribue les fonctions. Or, le mari légitime
de la Duchesse était le Duc d’On… : leur mariage
</p><p>
avait
</p><pb xml:id="PAG_00000013" n="" corresp="http://gallica.bnf.fr/ark:/12148/bpt6k5628826g/f13.image"/></div><div><head>(6) </head><p>
avait été contracté suivant toutes les formalités ;
requises par les Loix &amp; les Ordonnances., Ia ReEgion
même y avait donas fa sanction : ainsi le
Duc d’Or…. est incontestablement le père du Duc
de Ch…, &amp; par une conséquence naturelle le Duc
de Ch… ne peut être le sils du vigourenx Lefranc.
Cette vérité est encore rendue plus sensible pat
nn autre axiome de droit &amp; de raison qui dit que
le plus fort emporte le plus faible : eh bien ! le
que ! était le plus fort du Duc d’Or… ou du cocher
de la Duchesse, dans le rems dont il est ici
queftion ? <hi rend="i">Oh</hi> sont les enfans procréés par ce Lefranc ?
On serait fort embarrassé d’en produire &amp;
d’en faire connaître un seul ; le Duc d’Or… au
contraire peut en montrer dans tous les quartiersde
Paris &amp; ailleurs ; il en a même fait deux h lafois
à quelques unes de ses maîtresses, &amp; qui ne
font ni faibles ni minces ; &amp; qui tous lui ressemblent
si fort qu’on ne peut les méconnaitre. Quelque
mauvais plaisant demandera, f eut-être, si l’on
trouve <hi rend="i">cette</hi> ressemblance entre le duc d’Or… &amp;
le duc de Ch… son fils ? On lui répondra que cette
ressemblance peut ne pas exister dans la corpulence

</p><pb xml:id="PAG_00000014" n="" corresp="http://gallica.bnf.fr/ark:/12148/bpt6k5628826g/f14.image"/></div><div><head>(<hi rend="i">17) </hi></head><p><hi rend="i">lence ni</hi> dans les figures, niais que leurs qualités
morales aux yeux des connaisseurs paraîtront absolument
les mêmes. Tout le monde fait que la
noir &amp; hideuse Calomnie n’épargne personne , &amp;
que les héros du plus grand mérite font la proie
qu’elle recherche avec le plus d’avidité. Au reste
peut-il rester du souche fur la légitimité du duc de
Ch…s ; son extrait de baptême, &amp; la possession paisible,
dont il jouit, de ses titres, revenus &amp; prérogatives
font des armes invincibles contre ses détracteurs.

Les années que le duc de Ch…s passa au milieu
des soins de ses nourrices, des femmes &amp; de ses
gouverneurs ne fournissent aucun évènement digne
d’être rapporté dans cette histoire. II y aurait de
J’absurdité à croire que son caractère a reçu une
forte teinte des vices que possédoient les femmes
auxquelles son enfance a été confiée, &amp; que l’exemple,
les flatteries &amp; les complaisances de ses
gouverneurs &amp; valets ayent agi plus puissamment
fur son penchant que la nature même. Quoiqu’il
en soit nous ne suppléerons pas à ce qui nous manque
d’instructions fur ses dispositions &amp; sur sa conduite

</p><pb xml:id="PAG_00000015" n="" corresp="http://gallica.bnf.fr/ark:/12148/bpt6k5628826g/f15.image"/><p rend="left">
(8) 
</p><p rend="left">
duite jusques à l’âge de 36 ans, par des anecdotes
fontrouvées.
</p><p>
Le duc de Ch…s était agé de <hi rend="i">16</hi> ans quand il fit
</p><p>
ion entrée dans le monde. Teus les amis des our
</p><p>
vriers de son éducation, tous ceux qui voulaient
</p><p>
s’en faire un protecteur, en un met tous ses dér
</p><p>
voués crierent au prodige , tandis que d’un autre
</p><p><hi rend="i">côté</hi> les envieux &amp; les indifférens, des sots mêmes
</p><p>
qui prétendaient <hi rend="i">s’y</hi> connaître , disaient à dernier
</p><p>
voix, c’est une montagne qui par ses cris promettra
</p><p>
bientôt d’enfanter quelque merveille, &amp; qui ne
</p><p>
produira qu’un rat immonde : tant il est vrai qu’il
</p><p><hi rend="i">est</hi> impossible de plaire à tout le monde.
</p><p>
Cependant l’ardeur du flambeau de l’amour commençait
</p><p>
à se faire sentir au coeur du jeune pue.
</p><p>
Il eut à peine formé le premier defir de sacrifier à
</p><p>
Vénus, que tous ceux qui l’environnaient se disputètent
</p><p>
l’avantage d’être les premiers à lui préfenter
</p><p>
la victime qu’il devait immoler ; &amp; tous dér
</p><p>
firaient lui voir employer fur les autels de l’amour
</p><p>
des prémices de ses forces. Un de ses gouverneurs,
</p><p>
dont le nom restera dans l’oubli, se chargea de lui
</p><p>
fervir de guide ; mais au lieu de le conduire par la
</p><p rend="left">
route.
</p><pb xml:id="PAG_00000016" n="" corresp="http://gallica.bnf.fr/ark:/12148/bpt6k5628826g/f16.image"/><p rend="left">
(<hi rend="i">9) </hi>
</p><p>
route qui conduit au temple de là Vénus céleste ,
pure &amp; fans tache , qui produit en nous cette passion
douce &amp; voluptueuse qui nous fait aimer, le.
istoyen de perpétuer notre espèce, &amp; qui purifiant
nos âmes lès unit de plus près à. l’Etre suprême ;
il l’égara &amp; le mena par un chemin jonché à la vérité
de fleurs, au temple de cette venus lubrique &amp;
prostituée qui cache ses turpitudes dans les grottes
profondes &amp; les forêts écartées, qui fuit la lumière
du jour, &amp; ne reçoit les sacrifices qu’on lui offre
que pendant la nuit, ou dans l’obscurité, après que
ses prêtres &amp; prêtresses ont bu une grande quantité
dé vins autour de ses autels.
</p><p>
La prêtresse qui initiale duc de Ch s dans les
mystères, de la venus prostituée, &amp; qui l’admit dans
l’endroit le plus secret de son.temple , fut cette fameuse
Déchamps, maîtresse alors du duc d’Or… ; ce
fut-elle qui reçut son offrande, &amp; le présenta a la.
divinité. Cette Déchamps, suivant la chronique,
scandaleuse de son tems, était la créature du .morede
la plus digne de remploi, qu’elle remplissait:
elle était impudique &amp; débordée comme il n’en
fut jamais ; elle possédait mieux que la putain erB
</p><p rend="left">
tante
</p><pb xml:id="PAG_00000017" n="" corresp="http://gallica.bnf.fr/ark:/12148/bpt6k5628826g/f17.image"/></div><div><head>(10) </head><p>
lante de l’Arétin, l’art de varier &amp; de raffiner les
jouissances : qui croirait que pour se surpasser ellemême
en cette superbe occasion, elle n’introduisit
le duc dé Ch…s, dans le sanctuaire de la volupté ,
qu’aptes avoir passé la nuit entre les bras de deux.
chanoines de Ste. Geneviève, qu’elle réduisit à demander
quartier. Nous avons peine à ajouter foi à
dé pareilles extravagances.
</p><p>
On reproche à cet égard, avec assez d’injustice
au duc de Ch…s d’avoir dans cette jouissance commis
un inceste affreux. Mais pourquoi ne pas plutôt
croire qu’il tomba, fans le vouloir, dans le
piege de la Déchamps ; &amp; qu’il ignorait parfaitement
l’uaion intime de son père avec cette courtifanne ?
Elle-même ferait a l’abri du reproche de cet incefte,
en’adoptant l’incértitude prétendue de la légitimité
du duc de Ch…s que les uns disaient être
le fils du duc d’Or…, les autres du comte de Pol…
ou du cocher dé la maison du Prince qui entretenait
cetté Meffaline.
</p><p rend="left">
On ne conçoit guerres quel plaisir put prendre
la Déchamps au sacrifice d’u duc de Ch.. s ; mais on
conçoit encore plus difficilement comment son alteffe

</p><pb xml:id="PAG_00000018" n="" corresp="http://gallica.bnf.fr/ark:/12148/bpt6k5628826g/f18.image"/></div><div><head>( <hi rend="i">II ) </hi></head><p rend="left">
tesse-sérénissime puisa dans une telle source le goût
des.plaifirs. : fans, doute quel’àrt remplacea, <hi rend="i">bien</hi>
des choses qui manquoient à la nature, &amp; que les
fleurs dont était- borde l’abîme l’empêcherent d’endécouvrir
l’horreur Bientôt ce Prince passa, non ;
de son propre mouvement, mais toujours entraîné
par ceux qui l’entouraient, dans les bras impurs de
toutes les prostituées de Paris ; &amp; devenu l’esclaved’une
csconomie qui approchait des bornes de Iarézire,
il chercha a satisfaire ses désirs chez des.
filles publiques , où, buvant a long traits le poisson
d une débauche déshonorante, il éprouva- le.
fort dés compagnons d’Ulisse débarqués dans l’île
de Circée
</p><p>
Jusques à présent nous croyons avoir fuffisam
ment justifié le duc dé Ch…s des imputations
odieuses qu’on s’est permises contre, fa naissance.
Sa conduite na encore d’autres reproehesà, craindre
que ceux auxquels est exposée une jeunesse
fougueuse , qui'a reçu dailleurs un fort germe <hi rend="i">des</hi>
passions les plus vives, d’un père robuste &amp; amoureux
comme un fatire, &amp; d’une mère qui aima mieuy
sacrifier ses jours à. fes plàisirs, que ses plaisirs à une
</p><p rend="left">
vie.
</p><pb xml:id="PAG_00000019" n="" corresp="http://gallica.bnf.fr/ark:/12148/bpt6k5628826g/f19.image"/><p rend="left">
(12) 
</p><p>
vie inactive &amp; monotone. Mais nous allons être
forcés de combattre plus vigoureusement que nous
n’avons encore fait les diffamateurs du duc de Ch.s.
Dans un Libel infâme qui a été fous nos yeux
il y a deux ans, mais qui .n’a point paru à caufe
des menaces que nos avons faites k l’Auteur de le
déceler. Voici à peu près les termes dans lesquels:
est conçu un reproche qu’on lui fait.
</p><p>
« Ce n’était pas assez pour l’héritier de la maisos.
d’Or, de suivre en tout les goûts de Philippe-An« 
guste, il fallait encore pour satisfaire aine au« 
tre de ses passions deshonorantes, qu’il entraînat
« dans l’abîme de la débauche &amp; du désordre le« 
prince de tamb…, fils infortuné du duc de Pin« 
thievre. On a attribué la mort de ce Prince a
« l’effervefcence de ses,sens, &amp; à fa complaisance.
extrême pour le duc de Ch…s. Mais elle a en« 
core une autre cause que je vais devoiler. Défi
puis longtems le duc de Ch…s avait projette de
« se marier avec la soeur du prince Lamb… ; une
de ses vues principales était d’accumuler fur fa
tête les biens immenses de la maison de Pinth.,
&amp; la charge de Grand-Amkal. Le prince lamb.
</p><p rend="left">
formait
</p><pb xml:id="PAG_00000020" n="" corresp="http://gallica.bnf.fr/ark:/12148/bpt6k5628826g/f20.image"/><p rend="left">
« formait un obstacle invincible à l’exécution de
ce plan, &amp; voila la cause de la Chute fatale de
</p><p>
« ce Prince,qui faisait espérer aux Français que,
quoiqu’il ne descendit pas directement du sang
des Bourbons, il s’efforcerait au moins d’en fou« 
tenir la gloire &amp; l’éclat ».
</p><p>
Nous croirions faire injure aux fentimens de -Mv
le duc de Ch.,.s -si nous nous permettions de ré*
pondre à cette diffamation que l’enfer feul peut
avoir produite : aucune ame bien née ne formera
même le moindre soupçon fur la fausseté de cette
imputation. Les hommes ont affez de faiblesses pour
fournir d’alimens à la calomnie ; pourquoi vouloir
leur supposer des atrocités auxquelles nous verrions
peut être qu’ils n’ont pas même peníe, si nous
pouvions lire dans leur coeur. Il est bien plus juste
de dire &amp; de croire que ces deux Princes contemporains
&amp; compagnons de débauche, encouraient
les mêmes dangers, mais qu’un seul des
deux a été la victime de ses désordres &amp; du poison
qu’il avait recueilli dans les lieux <hi rend="i">les</hi> plus infâmes,
&amp; avec les femmes les plus impures de
Paris.
</p><p rend="left">
La
</p><pb xml:id="PAG_00000021" n="" corresp="http://gallica.bnf.fr/ark:/12148/bpt6k5628826g/f21.image"/></div><div><head>( <hi rend="i">14 ) </hi></head><p>
la mort du prince de Lamb… causa la plus vive
douleur à son vertueux père qui n’avait rien
jflégligé pour en former un homme accompli &amp;
digne de lui, Pour y réussir il avait joint ses leçons
paternelles aux instructions de gouverneurs
religieux &amp; instruits ; mais à l’inftant où il croyait
Jouir de son ouvrage, son bonheur s’évanouit.
Quelque tems auparavant cet évènement funeste,
le duc de Pinth… désirant perpétuer la splendeur
de sa Maison &amp; son nom , avait choisis pour son ;
fils une femme dont la candeur ingénue, la beauté
simple &amp; modeste formaient les moindres qualités.

</p><p>
0n prétend que le duc de Ch….s, dévoré parle
feu d’une ambition ignoble , ne vit point cette
union fans dépit, parce qu’elle détruisait ses projets,
&amp; paraissait naturellement lui enlever tout
espoir sur la succession de la maison de Pinth….
Mais ceci n’est encore qu’une pure supposition
dont il n’existe aucune preuve constante.
</p><p rend="left">
Tout ce que l’on peut assurer relativement à -lacause
de la mort du duc de Lamb…, c’est que la
Vérolle fut le poison qui l’enleva, à la fleur de son
</p><p rend="left">
âge.

<pb xml:id="PAG_00000022" n="" corresp="http://gallica.bnf.fr/ark:/12148/bpt6k5628826g/f22.image"/>âge, dans la force de son temperamment. Heureux
s’il n’eût connu d’autre femme que la siennes
&amp; s’il eût été plus docile à la voix du devoir &amp;
de la tendresse , qu’à celle de l’égarenient &amp; de
la débauche. Son aimable épouse fut elle même
atteinte de cette maladie infâme, dont il eut l’im
prudence de l’infecter. Elle eut le bonheur qu’on
y appliqua a tems les remèdes nécessaires, &amp; ellé
en guérit ; mais le prince de Lamb… ne reçut aucun
secours des soins qu’on lui porta trop tard j
l’inftant fatal était venu,. il périt au milieu dés douleurs
&amp; des regrets,.
</p><p>
Ce fut à peu près dans le même temps que le
duc de Ch…s guidé peut-être par cet esprit d’intérêt
qui est le ressort des actions de prefque
tous les hommes , pensa que Mlle de Pinth. était
un excellent parti pour lui. II la demanda en mariage ;
&amp; elle lui fut accordée sans- beaucoup de
difficultées. Une Princesse chaste <hi rend="i">&amp;</hi> vertueuse passa
au pouvoir d’un. Prince épuise de débauches, &amp;
infecté de plusieurs vices de son âge : &amp; quoi
qu’elle eût mérité à tous égards de fixer pour
jamais, &amp; de rappeller aux devoirs de l’honneur
</p><p rend="left">
&amp;
</p><pb xml:id="PAG_00000023" n="" corresp="http://gallica.bnf.fr/ark:/12148/bpt6k5628826g/f23.image"/><p>
&amp; de la décence fon époux corrompu, elle eut la
diferace de voir qu’insensible à ses charmes <hi rend="i">&amp; à ses</hi>
vertus, <hi rend="i">il</hi> ne s occupait qn’à sacrifier toujours a la
véhus diffolue, &amp; à chercher dans la rufe la plusbsfe
<hi rend="i">les</hi> moyens de dépouiller le duc pe Pinth…..
de fes biens &amp; de fa charge de Grand-Amiral de
France. Exemple sensible que-ni la naissance, ni
l’education ne peuvent étouffer dans le coeur de
l’homme le germe des passions-que le hasard y, a.
place.
</p><p>
Tous les yeux des Français étaient fixés fur là
conduite du duc de Ch…s. Le Public s’attendaient
à l’époque de son mariage de voir réaliser l’une
òu l’autre des prédictions faites lors, de son entrée
dans le monde ; &amp; chacun se flattait de voirson,oracle
accompli : ici nous ne pouvons ni cacherni-trahir,
la vérité : le duc de Ch..,s au lieu de se
contenter des plaisirs purs qu’il pouvait goûter
paisiblement, &amp; <hi rend="sup">à</hi> l’abri de toute cenfure, dans lesbras
<hi rend="i">d’une</hi> époufe respectable &amp; qu’il devait chérir,,
continua à ne s’occuper que de ses, premières
erreurs : il en chérit-même pour lors fur la brutalité,
de ses valets. Les G….., les d’A…, associés
</p><p rend="left">
de
</p><pb xml:id="PAG_00000024" n="" corresp="http://gallica.bnf.fr/ark:/12148/bpt6k5628826g/f24.image"/><p rend="left">
( Í7 ) 
</p><p>
de ses débauches , lui donnerent des preuves de
leurs: connaiffances dans l’art de raffiner les plaifirs
.Mais qu’ils appellaient le plus parfait,
était d’aller de bordel en bordel ; ou il se croyait
incognito , &amp; <hi rend="i">d’y</hi> faire des foupers fins à peu de
frais avec des creatures infâmes <hi rend="i">&amp;</hi> ramaffées fur
des bornes.
</p><p>
A Dieu ne plaife qu’en tracant ces turpitudes,
notre intention foit de tenir la reputation du
duc de C h….,notre but , comme nous l’avons
dit, est de chatier les moeurs , &amp; de faire
triompher la vertu.
</p><p>
En voyant de tels désordres , ceux qui avaient
prédit que la montagne n’enfanterait qu’un rat
immonde, satisfait d’eux-mêmes, regardaient sans
rien dire , mais d’un oeuil mocqueur , ceux du parti
contraire, &amp; voyaient avec une fatisfaction peu
chrétienne ;, mais naturelle à <hi rend="sup">l’envie</hi>, que le duc
de Oh… .s passait - dans des orgies sales &amp; dégoûtantes,,
des jours qu’il devait a fon épouse , à sa
gloire &amp; à sa patrie
</p><p>
Ceux au contraire qui l’avaient préconife comme
une merveille , gardant un filence profond -
</p><p rend="left">
C &amp;
</p><pb xml:id="PAG_00000025" n="" corresp="http://gallica.bnf.fr/ark:/12148/bpt6k5628826g/f25.image"/><p rend="left">
( 18) 
</p><p>
&amp; n’espérant aucunes, faveurs de la part d’un Prince
embourbé dans, des passions aussi basses, se mordaient
les doigts, &amp; le voyaient avec douleur rechercher
par habitude, les objets de fa lubricité
dans: le rebut des prostituées les plus viles &amp; les
plus déshonorées même dans les bordels. Mais ce
qui mettait le comble a leur désespoir, c’était
de voir ce Prince emmener des racrocheufes. des
rues, qu’il croyait les plus souples k ses inclinations,
dans un temple qu’il a élevé au libertinage
crapuleux aux environs de Paris, &amp; dans
lequel il exécutait les scènes les plus impudiques
dont on ait jusqu’ici transmis l’idée . II est des nuditées
en peinture qui par leur naïveté &amp; leur
coloris sont capable de faire naître, ou dé réveiller
le feu d’une jouissance mal ménagée &amp;
prefqu’éteinte : malheureux sauteur qui ose les tracer.
Mais quand une image hideuse &amp; par ses traits
&amp; par son coloris, cause un dégoût décidé, pour un
vice quelquonque, il est nonfeulement bon de la
découvrir au public, mais celui qui la possède est
même obligé en conscience de la lui montrer.
C’est pour remplir notre obligation à cet égard ,
</p><p rend="left">
que

<pb xml:id="PAG_00000026" n="" corresp="http://gallica.bnf.fr/ark:/12148/bpt6k5628826g/f26.image"/>que nous allons, Meffieurs , vous tracer,antant
que la pudeur &amp; la décence, nous le permettront une
des scènes lubriques qui se représente affez souvent -
dans le temple de la Vénus impure qu’a élevé le duc
de Ch…s fous le nom de la Folie, ici nous laissons ,
ainsi que nous savons dit au commencement de cet
ouvrage, la liberté au lecteur de faire ses remarques.
&amp; de porter son jugement. Quand à nous comme
historiens, nous rapportons fidellement des faits, &amp;
comme apologistes nous les justifions quand il nous
est possible. Ce n’est qu’avec regret que nous nous,
voyons forcés d’avouer, en cette circonstance ,
que les moeurs &amp; la conduite du duc de Ch…..S
bien loin de mériter qu’on les admire , &amp; qu’on
les imite, ne sauraient inspirer que du mépris &amp;.
de l’horreur aux honnêtes gens. Au reste le duc
de Ch….s n’est pas le premier qui se soit abandonne
à de pareilles faiblesses. Combien d’hommes distingues
par leur mérite &amp; leurs connoissances ,
quoique dans l’abondance la plus parfaite des choses
les plus délicieuses, semblables à des pourceaux,n’ont
-ils pas été fouiller avec volupté dans.
les ordures les plus sordides &amp; les plus immondes <hi rend="i"/> !
</p><pb xml:id="PAG_00000027" n="" corresp="http://gallica.bnf.fr/ark:/12148/bpt6k5628826g/f27.image"/><p rend="left small">( 20 ) </p><p>
Le duc de Ch….s a pour coutume,lorfque tiut les
autres plaifirs lui deviennent infiîdes , de faire faire
une levée d’un certain inombre de beauté haidies
des rues St. Honoré, de Grenelle, Manbuée
, du Pélican, &amp; autres semblables : pour être
admises il faut qu’elles aient été chaffées des autres
bordels d’un meilleur ton , ou qu’elles aient
pendant qnelques mois pris l’air falubre du château
de la Salpétriere, ou d’autres semblables qui
se trouvent aux environs de Paris. Cet usage est
une imitation suivant toute apparence de celui
qui s’observe en Hanovre dans la promotion des
Pas-Officiers. Il faut dans les troupes qu’un soldat
ait passé au moins deux fois par les baguettes,
pour pouvoir devenir sergent, ta bande une fois ;
portée an nombre ordonné est conduite dans le
temple dont nous ayons parié ; là on commence <hi rend="i">à</hi>
régaler à peu de frais les charmantes convives: Pendant
les chaleurs excessives de l’été, pour qu’elles
jouissent plus aisément de la fraîcheur des appartemens
ou des bosquets , on leur ordonne de
mettre à nud toutes les grâces &amp; tous les dé -
sauts que dame Nature a répandus fur elles : dans
</p><p rend="left">
cet
</p><pb xml:id="PAG_00000028" n="" corresp="http://gallica.bnf.fr/ark:/12148/bpt6k5628826g/f28.image"/></div><div><head>( <hi rend="i">21</hi> ) </head><p>
cet admirable costume elles tiennent une conversation
vive &amp; animée ; elles font differentes parties,
&amp; se pnéfentent, fous differentes attitudes ,
au juge de leurs appas. On se met à table pour sacrifier
au Dieu du vin &amp; à celui de la gourmandise
, elles en foitent pour danser &amp; courir
comme des Bacchantes, <hi rend="i">&amp;</hi> enfin tomber enivrées
de plusieurs délires , entre les bras des laquais robustes
qui, imitateurs gagés de leur maître se
livre fans réserve à tout ce que l’impudicité peut
suggérer a leurs brutalité.
</p><p>
- Pendant les rigueurs de l’hiver, les <hi rend="sup">mêatesfcè5nés</hi>
ont lieu dans cet endroit infâme , appelle,
avec juste raison la folie du duc de Ch…s. Dans
cette saison , on allume de grands feux dans la
salle du festin. Les Bacchantes, rangées au tour
d’une grande table , &amp; doublement échauffées par
les vapeurs des mets, des vins, des liqueurs &amp;
de l’eau-de-vie la plus forte, se livrent avec, audace
aux propos, aux attitudes, aux actions mêmes
les plus indécentes.
</p><p rend="left">
Un fameux libertin, qui quelques fois a été de
ces fêtes, s’exprimait ainsi en nous en parlant:
</p><p rend="left">
Un
</p><pb xml:id="PAG_00000029" n="" corresp="http://gallica.bnf.fr/ark:/12148/bpt6k5628826g/f29.image"/><p>
Un jour, dit-il, je me trouvais a une de ces parties
fines : le dîner fut assez bon ; le Duc, deux
hommes &amp; huit femmes, nous étions tous <hi rend="sub">nuds</hi>
comme la main ; cela ne nous empêcha pas de
faire honneur au repas : lorsqu’il fut fini, le Prince
donna le signal pour que chacun prit son plaisir à
sa guise : tabourets, chaises, fauteuils, bergères, sophas
, ottomanes dans un instant furent occupés r
Monseigneur se promenait en long &amp; en large , &amp;
son air rêveur me fit présumer qu’il serait spectateur
oisif de tout ce qui allait se passer. Cependant
je m’emparai d’une coquine qui m’avait beaucoup
agacé, mais son physique répondit de près,
fi mal à ce que j’en avais jugé de loin, que malgré
ses caresses, auxquelles je ne répondis que machinalement,
j’eus le loisir d’observer les différenles
scènes dont j’étais environné.
</p><p rend="left">
: Une jeune impudique d’environ quinze ans *
placée fur un fauteuil, les pieds fous son cul, &amp; les
cuisses élargies, comme une guenon, se chatouillait
riait à grands éclats, &amp; se procurait, fans aucun se-:
cours étranger, une jouissance qui paraissait parfaire
</p><p rend="left small">.</p><p rend="left">
Tout
</p><pb xml:id="PAG_00000030" n="" corresp="http://gallica.bnf.fr/ark:/12148/bpt6k5628826g/f30.image"/></div><div><head>( <hi rend="i">23</hi> ) </head><p>
Tout à côté d’elle deux impures, couchées
l’une fur l’autre, &amp; entrelacées comme des amans
passionnés de deux sexes differens, se baisaient avec
la derniere lafciveté , &amp; se frottant les parties honteuses
l’une contre l’autre elles, fatiguaient, usaient
&amp; outrageaient, la nature.
</p><p>
Trois tribades s’énervaient à la fois fur une ottomane
, &amp; semblaient mourir entre les bras de la
volupté. Celle du milieu poussait des cris de joie <hi rend="sub">,</hi>
&amp; les convulsions qu’elle éprouva, furent si fortes.,
qu’elle renversa ses deux compagnes par terre , &amp;
resta seule sur l’autel où étaient empreintes les
marques de mille sacrifices semblables.
</p><p>
L’ami du Duc, homme grand &amp; gros, mais usé
de débauche, pour ne pas faire connaître à fa chaste
compagne , que dame Nature était chez lui souvent
négative &amp; difficile, la pressait lentement se tenant
lui-même le:cul tourné au feu.
</p><p>
Bientôt deux des trois tribades, dont j’ai parlé,
se livrèrent à de nouveaux ébats qui m’étaient encore
inconnus. Jamais le divin Arétin, Ie charmant
Bocace , l’infâme Dom-B …. &amp; leurs imitateurs
foutromanes, foutrographes &amp; foutrologues , n’ont
</p><p>
décrit

<pb xml:id="PAG_00000031" n="" corresp="http://gallica.bnf.fr/ark:/12148/bpt6k5628826g/f31.image"/>décrie rien d’auffi fale , rien d’auffî infâme: Ces deux
fcélérates fe passant réciproquement les mains fous
le cut , &amp; fe plaçant la tête l’une à l’autre entre les
cuiffes , vers <hi rend="sup">l’endroit</hi> que <hi rend="i">\k</hi> décence ne nous permet
pas de nommer, se procuraient la volupté par
excellence , en chatouillant l’organe du plaisir avec
celui de la parole..
</p><p>
Notre plume modefte ne <hi rend="i">fe</hi> serait pas prêtée à
une telle description, fi elle ne nous eut conduits
à l’éloge de la contnence du Prince ; qui ; dégoûté
fans doute de ces plaisirs abominables ; se contenta,
à ce que rapporte, notre libertin ; de gémir de pitié
fur les faibleffes &amp; les folies, de la pauvre huma. »
nité.
</p><p>
Daprè s un témoignage auffi peu fufpect sur la
vertu.du duc de Ch…s, au milieu même des tenta ¬
tions les plus violentes, qui pourra encore ajouter
foi aux propos de fes détracteurs ? ils ont eu l’injustice
de dire qu’il jouait lui-mêmes lès plus forts
rôles dans ces orgies ; que ; quelques fois, apres
avoir bien bu &amp; mangé , il s’erigeait en Priape ,
&amp; recevais , dans l’attitude heureuses ou l’on <hi rend="i">repréfente</hi>
ce Dieu , les <hi rend="sub">voeux,</hi> es offrandes &amp; lès
</p><p rend="left">
sacrifices
</p><pb xml:id="PAG_00000032" n="" corresp="http://gallica.bnf.fr/ark:/12148/bpt6k5628826g/f32.image"/></div><div><head>(25 ) </head><p>
sacrifices de toutes ces misérables créatures, &amp;
qu’il prenait fur-tout un grand plaisir aux libations
<hi rend="i">des</hi> plus impures. Mais pourrait-on même soupçonner
ce Prince de pareilles puérilités ?
</p><p>
Ce qu’il y a de vrai, &amp; ce que nous pouvons assurer,
c’est que ce Prince a donné quelques fois des
fêtes galantes à de jolies femmes au temple de la
Folie : il en a donné aussi à des filles d’un certain
ton, telle que la du Thé, la Michelot, &amp;c. &amp;c. ;
mais en cela, certainement, tout le grand crime
qu’on peut lui reprocher, c’est de s’être rendu
adultère avec des créatures qui prodiguaient leurs
charmes usés à quiconque avait le moyen de satisfaire
leur cupidité ou leur lubricité infatiables .On
a dit a l’égard de ces concubines du bon ton , que,
comme le duc de Ch.. s ne les payait généreusement
ni de sa bourse ni de fa personne, elles affectaient
avec lui le langage de la bonne compagnie, &amp; un.
ton de décence , qui en peu d’instant faisait bailler
le Prince, &amp; qu’alors il allait d’un pas leger trouver
fa vertueuse époufel, dont les caresses pures &amp;
tendres ne lui paraissaient délicieuses que parce
qu’elles ne lui coûtaient rien. Autre calomnie !
</p><p rend="left">
D Pourquoi
</p><pb xml:id="PAG_00000033" n="" corresp="http://gallica.bnf.fr/ark:/12148/bpt6k5628826g/f33.image"/><p rend="left small">(26) </p><p>
Pourquoi donc tout le monde veut - il que ce
Prince soit intéressé ? Pourquoi faire un crime à
un Prince jeune, bienfait, enjoué, &amp; qui n’est pas
encore tout-à-fait épuisé , de ce qu’il veut obtenir
gratis les faveurs &amp; les bonnes grâces des courtifannes
illustres ? L’honneur de posséder un tel amant
est une récompense suffisante pour celle dont il
jouit ; &amp; elle doit en être plus satisfaite que d’une
fortune brillante qui lui ferait offerte , &amp; faite par
un manan millionnaire.
</p><p>
D’ailleurs le duc de Ch…s pouvait, avec d’autant
plus de raison, ne se permettre aucune générosité
à l’égard de toutes ces filles, qu’elles étaient déjà
entretenues par d’autres seigneurs.
</p><p>
Que voudrait-on qu’il eût donné à la du Thé
pour prix de ses faveurs ? Voici la manière charmante
dont <hi rend="i">cette</hi> courtifanne parlait de son auguste
amant : » c’est un Silphe, disait-elle, que j’ai pour
« amant ; cet adorable habitant de Pair ne me laisse
rien à désirer ; je trouve le bonheur entre ses
bras, hélas ! puisse-t-il être éternel » ?
</p><p>
La Mithelòt de son côté avait-elle besoin des générofités
du duc de Ch…s ? Non fans doute, elle
</p><p rend="left">
était

<pb xml:id="PAG_00000034" n="" corresp="http://gallica.bnf.fr/ark:/12148/bpt6k5628826g/f34.image"/>était alors entretenue aux dépens du public , par
le prince Soub…. qui lui donnait vingt-quatre mille
livres pour la dépense de fa table seulement. Cette
actrice admettait à fa table tous <hi rend="i">les</hi> ribauts &amp; ribaudes
de ce tems,regnicoles &amp; étrangers ; pourquoi
donc le duc de Ch…s ne s’y serait il pas trouvé
comme un .autre ? La Miehelot devait être fiere des
visites que voulait bien lui faire son Alreffe-Sérénissime.

</p><p>
Eh pourquoi aurait-elle été plus modeste que
nombre de Gentils-hommes français &amp; étrangers,
qui se trouvaient très-honorés d’avoir rang au Palais-royal,
dans les parties de ce Prince, &amp; de s’y
ruiner entièrement ? L’honneur essentiel d’une
courtifanne est d’avoir des amans illustres, &amp; de
ses dépouiller adroitement: l’honneur d’un sot Gentillâtre
est de se ruiner à faire la partie d’un Prince..
Au <hi rend="sup">refte</hi>, le duc de Ch…s peut avoir ruiné
quantité de personnes avec beaucoup d’honneur ; &amp;
l’on aurait tort de croire qu’il ait fait .usage des leçons
de Cornus pour corriger la fortune. En effet,
son imagination seule peut lui procurer les moyens
d’augmenter encore ses immenses revenus sans qu’il
</p><p rend="left">
ait
</p><pb xml:id="PAG_00000035" n="" corresp="http://gallica.bnf.fr/ark:/12148/bpt6k5628826g/f35.image"/><p rend="left">
[ 28 ) 
</p><p>
ait besoin d’avoir recours k une industrie aussi bafse
 ;&amp;qui, dans les hommes ordinaires, est punie
d’une peine infamante.
</p><p>
Nous croyons très-inutile de chercher à justifier
le duc de Ch…s de limputation injuste, d’homme
intéressé, &amp; capable de tout entréprendre
pour se procurer un intérêt sordide : car tels font
les termes feveres dont fe fert l’Auteur du Libel
que nous réfutons.
</p><p>
II est surprenant, lui disait un jour le duc d’Orl.,
qu’un Prince qui, comme vous, approche du thrônc,
&amp; qui tient le premier rang auprès du Roi, ne
s’y occupe pas d’une manière convenable à fa naissance
 ! Je fais , pour là première fois, réflection
que vous ne devriez pas rester ainsi dans une oisiveté
condamnable. C’est ainsi que parlait le gros Duc
au Duc volupteux. Ce dernier qui ne manque pas
d’esprit, sourit de l’avis de son père, c’était le premier
qu’il recevait de lui : son amour-propre, cependant
en fut réveillé, il y fit attention, &amp; résolut
de le suivre par la suite : d’autres projets , déjà
concus, exigeaient la préférence.
</p><p rend="left">
Vous allez peut-être, Messieurs, nous demander
</p><p rend="left">
quel

<pb xml:id="PAG_00000036" n="" corresp="http://gallica.bnf.fr/ark:/12148/bpt6k5628826g/f36.image"/>quel pouvait être le motif du duc d’Orl… cn donnant
un aussi bon avis au Duc son fils ?. Nous l’ignorons
nous-mêmes ; &amp; un couplet fait par quetque
critique du tems , ne nous en instruit guerres
mieux , quoique certaines personnes prétendent y
trouver la solution de notre question voici donc
ce couplet :
</p></div><div><head>Couplet,</head><p rend="left">
AlR : <hi rend="i">Des Bourgeois de Chartres</hi>
</p><p rend="left">
Pesant quatre cens livres.,
Monseigneur d’Orléans
Parut, quoiqu’il fut yvre,
Avec ses Courtisans ;
Il comptait ses chagrins
Au Prélat de Toulouse :
Voyez, disait-il, nos destins,
Mon fils vit avec des Catins,
Et moi je les épouse.
</p><p>
Ce couplet est extrait d’un noë'l abominable „
composé sans doute par quelque diable, lors de la
naissance du Dauphin ; nous ne l’avons cité qu’avec
horreur ; ainsi l’on peut juger de la sensation que
nous ont fait éprouver les autres encore plus abominables.

</p><p rend="left">
Revenons
</p><pb xml:id="PAG_00000037" n="" corresp="http://gallica.bnf.fr/ark:/12148/bpt6k5628826g/f37.image"/></div><div><head>( 30 ) </head><p>
Revenons à notre Apologie. En ce tems - là le
duc de Ch…s , bien déterminé à travailler à s’immortalifer
d’une manière ou d’une autre , suivant
l’avis du duc d’Orl., s’occupa d’abord de plusieurs
oeconomies dans fa Maison, &amp; donna toute son
attention à un projet qu’il avait formé depuis
longtems, de faire un changement total dans le Palais-royal
, qui augmentât immensément ses revenus
: car, comme on dit, l’argent fait tour, la paix
&amp; la guerre. II s’imagina, comme la plupart des
Anglais, mal instruits &amp; plein de préjugés , que le
peuple n’avait pas même la faculté en France de
réclamer ses droits, ni même celle de se plaindre
quand un Prince attaquoit ses propriétés.
Mais son Alt. Ser. oubliait pour lors que les Français
vivent sous une Monarchie gouvernée par le
plus juste &amp; le plus équitable des Rois, &amp; non pas
fous un despotisme qui ne connait d’autres loix que
lès volontés du Tiran. Ce fut cette fausse idée qui
donna lieu au, grand procès que le duc deÇh..,s eut
à soutenir contre presque toute la capitale animée
contre lui, &amp; dont les prétendus droits n étaient
guerres bien fondés, puisque le duc de Ch…s a été
</p><p rend="left">
autorife
</p><pb xml:id="PAG_00000038" n="" corresp="http://gallica.bnf.fr/ark:/12148/bpt6k5628826g/f38.image"/></div><div><head>( <hi rend="i">31 ) </hi></head><p>
autorisé à réduire le Palais-royal dans l’état ou nous
le voyons aujourd’hui , au grand regrets- des particuliers
propriétaires des maisons qui l’environnaient
, &amp; auxquelles le Prince avait de fon plein
gré accordé des entrées dans le jardin.
</p><p>
Nous ne nous amuserons pas à rapporter ici
les Mémoirs faits au paravant la décision de cette
grande affaire , non plus que toutes les Pafquinades
qui furent répandues dans un Public aigri
nous nous contenterons de transmettre à la postérité
quelques plaisanteries piquantes qui parurent
à ce sujet.
</p><p rend="left">
L’épître suivante nous a paru mériter d’occuper
la premier place.
</p><p rend="left">
EPITRE
A SON ALTESSE MONSEIGNEUR, IE DUC
</p><p rend="left">
DE CH …….. S,
</p><p rend="left"><hi rend="i">Sur le changement du Palais-Royal</hi>.
</p><p rend="left">
C’EN est donc fait ! Eh ! quoi nosplus beaux jours
obscurcis à jamais par ton bel édifice,
vont causer les regrets des Ris &amp; des Amours !
Et tu Fas pu penser ! Où est donc ta justice ?
</p><p rend="left">
CE jardin si vanté, de ton Ayeul auguste ,
retraçait à nos yeux l’éclat &amp; la splendeur :
</p><p rend="left">
tu
</p><pb xml:id="PAG_00000039" n="" corresp="http://gallica.bnf.fr/ark:/12148/bpt6k5628826g/f39.image"/></div><div><head>( 32 ) </head><p rend="left">
tu cherche à le détruire ! eft-ce ainsi que ton coeur
Veut prouver à Paris que ton pouvoir est juste ?
</p><p rend="left">
RÉVOQUE cet Arrêt, cet Arrêt si bisarre :
laisse-nous les moyens de fixer les plaisirs :
retrace à ton esprit que comblant tes désirs,
chaque soir, à minuit tu étais moins barbare.
</p><p rend="left">
Ou pourrons -nous, hélas ! mettre à l’ encan.
nos charmes ?
Ecoute nos soupirs , écouté nos regrets :
ton projet accablant flétrit tous nos attraits :
que ta pitié t’anime &amp; tarisse nos larmes ;
</p><p>
Sous ces arbres touffus, à l’ombre du mystère,
&amp; Plutus &amp; l’Amour couronnaient tous nos voeux ;
les jeunes &amp; les vieux recherchaient à nous plaire ,
payaient cher nos baisers, &amp; se croyaient heureux.
</p><p rend="left">
ILS font tous abbattu ! il n’est donc plus d’azile !
fous tes riches arcades, irons-nous désormais ?
irons-nous raccrocher dans les rues de la ville !
<hi rend="i">QUIDOR à</hi> tout moment troublerait notre paix.
</p><p rend="left">
CE Suppot vigilant de la Police altière ,
le jour comme la nuit nous déclare la guerre,
tandis qu’en ton jardin, trouvant la sûreté,
il n osait y troubler notre félicité
</p><p rend="left">
LES C… sur ton coeur, n’ot-elles plus d’empire ?
Ecoute le plaisir par lequel tout respire :
loge-nous dans ton fein, protege nos ardeurs,
en échange reçois le tribut de nos coeurs.
</p><p rend="left">
PAR-TOUT
</p><pb xml:id="PAG_00000040" n="" corresp="http://gallica.bnf.fr/ark:/12148/bpt6k5628826g/f40.image"/><p rend="left">
( 33 ) 
</p><p rend="left">
PARTOUT où tu voudras, au gré de ton ivresse ,
savoure la jouissance au lieu de la tendresse :
Nous bénirons tes jours, illustre Protecteur,
si ton coeur attendri nous donne le bonheur.
</p><p>
Ce fut ainsi que les chastes Nimphes de la rue
Fromenteau &amp; des environs du Palais-royal exprimèrent,
en mauvais vers, leur vive douleur, &amp;
leurs tristes supplications. Elles firent parvenir
leur requête Jusques sous les yeux du Prince,
qui, devenu insensible aux malheurs &amp; aux attraits
de ces prosftituées , eut à peine la patience de
lire en entier leur longue Jérémiade.
</p><p>
Dès que le coeur a eu la complaisance d’écouter
la voix de la vertu , le vice emprunte en vain les
formes les plus séduisantes pour y reprendre son
empire. La fermeté du duc de Ch…s n’eclatta pas
moins à l’égard des habitans des maisons qui entouraient
le Palais-royal : leurs remontrances, leurs
plaintes, leurs prières ne purent l’ébranler ; les sarcasmes
les plus sanglans ne produisirent pas plus
d’effet, non plus que les brocards les plus piquans:
son Alt. Ser. se mit généreusement au dessus de ces
fadaises &amp; ne s’occupa que de l’exécution de ses
grands projets.
</p><p rend="left">
E Pour
</p><pb xml:id="PAG_00000041" n="" corresp="http://gallica.bnf.fr/ark:/12148/bpt6k5628826g/f41.image"/></div><div><head>( 34) </head><p>
Pour laisser à la postérité lïne idée du génie du
peuple français de notre, siécle , &amp; de fon reffentiment
contre le duc de Ch…s nous allons citer
une feule des plaisanteries qui furent trouvées ingénieuses
, &amp; qui firent non pas le plus de fortune,
tomme le dit mal-adroitement r Auteur du Libel
que nous réfutons , mais bien qui firent le plus
de bruit. Telle qu’elle soit, elle pensa beaucoup
coûter à son auteur , 1e fieur Bergny. Cet imprudent
avait fait graver une allégorie en tète de laquelle
étaient écrits ces mots :
<big>LE PRINCHE CHIFFONIER</big>
Son Alteffe y était représentée avec assez de refsemblance,
portant une hotte sur le dos, tenant à
la main un croc, avec lequel il cherchait &amp; ramassait,
contre les bornes, des chiffons d’ont il emplissait
sa hotte. Les vers suivans étaient au bas :
</p><p rend="left">
Tel est donc du Destin l’arrêt &amp; le caprice !
Quel changement bifarre ! oh cruelle injustice !
Ce matin dans le rang le plus grand, le plus beau ;
ce foir de la Fortune un exemple nouveau ,
moi, Prince, fuis réduit, oh difgraces contraires !
à chercher dans les coins par-tout des loque à terre.
</p><p rend="left"><hi rend="i">LOCATAIRE</hi>.
</p><p rend="left">
Tout le sel de cette insipide épigramme ne fe trouve,
</p><p rend="left">
comme

<pb xml:id="PAG_00000042" n="" corresp="http://gallica.bnf.fr/ark:/12148/bpt6k5628826g/f42.image"/>comme on voit , que fur <hi rend="i">le</hi> dernier mot qui fournit
la double idée de <hi rend="i">loques à terre</hi>, c’est-à-dire
de chiffons, &amp; de LOCATAIRES de maison’, donc
en s’imaginait fans doute que les nouveaux édifices
du Palais-royal seraient longtems dépourvus.
</p><p>
Rien donc, ainsi quenous l’avons dit-plus haut ,
ne fut capable, de modérer l’ardeur du duc de Ch…s
dans l’entreprife de changer la face du. Palais -royal .
il adopta le plan qui lui fut préfenté. ; &amp; après
avoir donné fes ordres à ce fujet ; il s’occupa férieufement
du conseil que le duc d’Orl .., fon pe re,
lui avait donné.
</p><p rend="left">
La guerre qui femblait s’allumer entre la France
&amp; l’Angleterre lui fourniffait un moyen bien facile
de satisfaire fon humeur guerrière, &amp; fon ambition
de ceuillir des lauriers, ou plutôt d’en mériter ;car
cette derniere expreffion nous paraît plus naturelle,
fur tout en parlant d’un héros qui va poursuivre
fur- nier les ennemis de fa Patrie &amp; de fon
Roi. Ce fut dans cette noble intention que le duc
dé Ch…s résolut de demander, à Louis XVI de
l’occupation sur la flotte qu’on armait, &amp; qui devaitinceffamment
mettre en mer.
</p><p rend="left">
Tandis.
</p><pb xml:id="PAG_00000043" n="" corresp="http://gallica.bnf.fr/ark:/12148/bpt6k5628826g/f43.image"/></div><div><head>( 36) </head><p>
Tandis que Louis, père de son peuple, s’occu
fcait des moyens de couvrir de gloire Lui &amp; la
Patrie, &amp; qu’il travaillait à humilier &amp; à affaiblir
pour jamais la nation orgueuilleufe qui paraît être
née son ennemie ; le duc d’Orl… pensait sérieusement
à faire jouer la comédie ; froidement acceuilli
à la Cour de Versailles, il n’y paraissait
que rarement, &amp; préferait, avec raison, Favantage
d’être le premier de sa cour <hi rend="sub">,</hi> &amp; de tenir le premier
rang au théâtre de Md. de Mont., à la gloire
de se courber à côté du Souverain, &amp; de mériter
de lui des regards de faveur: il ne pouvait donc
rien auprès du Roi pour l’avancement du duc
fon fils. Celui-ci rendait plus fréquemment ses devoirs
à Sa Majesté, &amp; par une cour plus assidues’efforçait
d’obtenir un emploi dans lequel il pût
se signaler &amp; se rendre digne du rang que la naiffante
&amp; la fortune lui avait donné.
</p><p>
L ouis XVI, par fa bonté naturelle, son caractere
humain &amp; sensible, venait de mériter le:
surnom de JUSTE ; son régne heureux versait déjà
un doux oubli sur les calamités dont celui deson
ayeul avait été fletri ; les vertus s’approchaient.
</p><p rend="left">
du.:,
</p><pb xml:id="PAG_00000044" n="" corresp="http://gallica.bnf.fr/ark:/12148/bpt6k5628826g/f44.image"/></div><div><head>(37) </head><p>
du trône avec plus de confiance ; &amp; les vices confternes
fuyaient l’afpect du Monarque, se tenaient
cachés à Lucienne chez la Dubarry, &amp; à Chatoux
chez le célèbre Meanpou, Chancélier de France.
Ceux qui osaient rester à la Cour étaient forcés de
se ranger à côté de leur protecteur le Maréchal
duc de Richel…, &amp; d’emprunter comme lui la casaque
bigarrée de l’hypocrisie : les filles célèbres
&amp; obscures fuyaient la lumière du jour, &amp; leurs
producteurs désolés les abandonnaient pour s’occuper
de leur propie fortune par des voies moins
deshonorantes.
</p><p>
Toutes les entreprises du Roi paraissaient devoir
être suivies du plus heureux succès ; tout conspirait
à sa satisfaction parfaite : mais ce qui mit le
comble à son bonheur fut la naissance d’un fils ,
qui, si les voeux fervens que nous faisons pour
la Patrie , sont exaucés de l’Eternel, sera à son
tour le père des Français, &amp; l’héritier des vertus
&amp; de la puissance de son père.
</p><p rend="left">
L’Angleterre, toujours envieuse de la gloire &amp;
de la prospérité de la France, à peu-près dans
le même tems, commençea fes incursions, &amp; contre
</p><p rend="left">
la
</p><pb xml:id="PAG_00000045" n="" corresp="http://gallica.bnf.fr/ark:/12148/bpt6k5628826g/f45.image"/><p rend="left">
(38) 
</p><p>
la foi des traités., elle insulta, suivant son ancien
usage, le Pavillon Français, Le Roi prit de justes
mesures pour.punir les traîtres &amp; les audacieux.
Les papiers, publics , &amp; les amufemens bruyans de
la populace ont iuftruit jusques à quel point cette
intention réuffit….. Nous n’en dirons rien que
ce qui pourra avoir trait à l’histoire du Prince
dont nous faifons l’Apologie.
</p><p>
Le duc de Ch…s voyant une rupture bien décidée
entre la France, &amp; l’Angleterre <hi rend="sub">,</hi> crut qu’il ne.
pouvait choisir un moment plus favorable pour folliciter
la place de Grand-Amiral : il prit foin d’orner
fa mémoire de tout ce qu’il devait dire au
Roi, &amp; lorfqu’il se. crut en état, il prit le chemin
de Versaille, où, plein de cette confiance qui est
le présage ordinaire du succès, il tînt au Roi ce ;
discours :
</p></div><div><head>S i r e,</head><p rend="left">
 » Tout en chériffant la paix de la Nation , qui
« forme le bonheur du peuple, fur lequel vous
régnez, je gémissais de l’indolence où votre
Noblesse se voyait plongée. L’envie d’une Na« 
</p><p rend="left">
tion
</p><pb xml:id="PAG_00000046" n="" corresp="http://gallica.bnf.fr/ark:/12148/bpt6k5628826g/f46.image"/><p rend="left">
( <hi rend="i">39</hi> ) 
</p><p>
« tion de tout tems ennemie de la vôtre, a rallu« 
mé dans tous les coeurs français le defir de fou« 
tenir l’honneur inséparable de la nation. Héri« 
tier du Grand-Amiral de vos Etats, ce n’eft
« qu’avec douleur, fans être cependant jaloux du
choix de Votre Majefté, que j’ai vu tout autre
que moi chargé de la deffenfe de vos intérêts.
La raison seule m’a consolé. Je n’ignore pas les
erremens de la discipline militaire, &amp; n’ayant
aucun grade dans la Marine, je vous supplie de
me permettre d’en obtenir en qualité de Volon« 
taire fous le Commandant général de votre flotte,
« &amp; de joindre à cette permiffion, celle de trai« 
ter avec mon très-cher &amp; très-honoré Beau« 
père , d’une Charge que je m’efforcerai de mé« 
riter par mes travaux &amp; mon zèle à servir Vo« 
tre Majefté ».
</p><p>
On ne nous a pas dit si le Roi fut charmé ou
non de F éloquence &amp; de l’énergie dé cette superbe
harangue ; mais on nous a communiqué la réponse
de Sa Majesté , &amp; nous nous faisons un devoir
de la tranfcrire ici avec la plus exacte fidélité.
</p><p rend="left">
« Je
</p><pb xml:id="PAG_00000047" n="" corresp="http://gallica.bnf.fr/ark:/12148/bpt6k5628826g/f47.image"/><p rend="left"><hi rend="sub">(40</hi> ) 
</p><p>
« JE ne puis blâmer votre émulation : efforcez« 
vous de mériter les grades que vous demandez.
« Quant à la Charge de Grand-Amiral, Je veux
que votre proposition me soit faite par votre
Beau-pere lui-même, car je ne prétends point
forcer fa main en aucune manière, ni même té« 
moigner la moindre envie que cela soit ».
</p><p>
Le duc de Ch…s ne crut pas que cette réponse
renfermât un refus positif ; il alla trouver le duc
de Pinth… &amp; lui fit ses propositions. Le GrandAmiral
lui répondit en ces termes : « le Roi est
maître de disposer de ma Charge ; j’attendrai
ses ordres ». Son Alt. Sér. ne concevant pas encore
le vrai sens de cette réponse, fit les préparatifs
de son départ, &amp; laissa bientôt fa tendre
épouse désolée de son absence. Il fallait courir
après les grades qui lui manquaient pour parvenir
au dernier degré de fon ambition. Il simagina
que tout allait plier à fa volonté ; que la
mer , les vens, les Français, les Anglais propices
à ses voeux , lui accorderaient une faveur si constante
&amp; si décidée, qu’au bout de quelques mois
</p><p rend="left">
il
</p><pb xml:id="PAG_00000048" n="" corresp="http://gallica.bnf.fr/ark:/12148/bpt6k5628826g/f48.image"/></div><div><head>(<hi rend="i"> 41</hi> ) </head><p>
il ne lui resterait plus rien à désirer. Gonfle de
cette fumée qui fait les héros , il part pour Breft:
à peine y eft- il arrivé que, s’imaginant faire une
Campagne, &amp; même un voyage de long cours, il
joint la Flotte en rade. Là, d’un oeil curieux &amp;
</p><p rend="left">
étonné, il voit des manoeuvres différentes à celles
</p><p>
des spectacles de Paris : il s’applique autant qu’il
est possible à un Prince du son rang, à se former
quelques idées de la conftruction &amp; de la navigation
: son esprit pénétrant trouve bientôt de la
différence entre la coupe d’un vaisseau de guerre ,
&amp; celle d’un batteau d’huitres qui remonte la seine
pour venir empoisonner les Parisiens : bientôt il
voit, avec ce plaisir vif que cause la vue d’une merveille
, les vaisseaux de fa Majesté marcher au gré
des pilottes &amp; des commandans., fans emprunter les
secours des chevaux, comme la galiotte de SaintCloud.
Il apprit en peu de tems à distinguer la
poupe d’avec la proue ; les noms des mâts, ceux
des voiles principales lui devinrent familiers en
peu de jours : tribord, babord , sabord, virer de
bord , recevoir une bordée , lâcher une bordée ,
prendre chasse , donner chaffe, donner sur l’onncF
</p><p rend="left">
mi,
</p><pb xml:id="PAG_00000049" n="" corresp="http://gallica.bnf.fr/ark:/12148/bpt6k5628826g/f49.image"/><p rend="left">
( 42 ) 
</p><p>
mi, se battre à portee &amp; hors de portée , prendre
la fuite furent des choses &amp; des actions qui
lui devinrent aussi familières que l’Opéra, la Comédie
Italienne, la Comédie Françaife, la rue St.
Honorée, poursuivre une jolie femme sur le ton,
vaincre une belle Anglaife prostituée , céder a une
grifette, baisser pavillon à la Folie , &amp;c. &amp;c. &amp;c.
Les Dugay-Trouin &amp; le fameux Jean - Barth
joignez-y même les plus fameux Marins de notre
siécle , n’en ccnnoiffaient pas d’avantage lorsqu’ils
faisaient leur apprentissage dans la Marine. les
affaires fréquentes font les hommes d’affaires ; eh
bien , les campagnes fréquentes sur mer font les
hommes de mer, &amp; il serait absurde &amp; injuste de
vouloir que le duc de Ch…s eût été plus parfait
marin la première fois qu’il se trouva fur la Flotte
Française, que né l’eft un mousse de huit ans ; car
enfin chaque chose à son principe ou commencement.

</p><p>
On dit cependant à sa louange, qu’il s’était fait
donner, avant son départ de Paris , quelques leçons
for les manoeuvres qui se pratiquent dans les
vaisseaux, que la théorie indique , &amp; qu’une longue

</p><pb xml:id="PAG_00000050" n="" corresp="http://gallica.bnf.fr/ark:/12148/bpt6k5628826g/f50.image"/><p rend="left">
( 43 ) 
</p><p>
gue expérience enseigne ; &amp; que pour faire l’aiffade
ses connaiffances dans cette partie , il entreprit
de commander les manoeuvres fur le vaisseau
qu’il montait. Les Officiers-généraux , par pure
déférence, lui laifferent faire à fa volonté ; &amp; si
le hasard l’eût servi favorablement, son coup d’effai
eut été le plus heureux du monde.
</p><p>
Le 8 juillet 1778, une flotte composée de
trente-deux vaisseaux de ligne , accompagnés d’une
infinité de frégates, appareilla du port de Brest.
Ces ; vaisseaux furent partagés en trois divisions ;
toutes étaient fous les ordres du comte d’Orvilliers
, qui avait pour second , dans fa division , le
comte de Guichen : la seconde division avait pour
Commandant le comte Duchaffault, assisté de M.
de Rochechouard : le duc de Ch…..s, Prince du Sang,
était à la tête de la troifieme <hi rend="i">divifion</hi>, il était
secondé par cet Amiral, comte de Graffe, de hon_
teufe mémoire, &amp; M. de la Motte-Piquet, quoiqu’Amiral
, remplissait l’emploi de premier Capitaine
dans le vaisseau que montait son Alt. Sér,
C’est ainsi que pour conduire un géant à la liziére,
dans fa plus tendre enfance, deux hommes de
</p><p rend="left">
la
</p><pb xml:id="PAG_00000051" n="" corresp="http://gallica.bnf.fr/ark:/12148/bpt6k5628826g/f51.image"/><p rend="left">
(44) 
</p><p>
la plus riche taille suffisent à peine , &amp; de peur
que l’enfant <hi rend="sub">se</hi> casse la tête dans fes chûtes, on
le munit, d’un bourlet.
</p><p>
Le 9 du même mois, c’eft-à-dire le lendemain ,
la flotte Anglaise qui, quelque tems auparavant,
avait été devant Breft , &amp; s’était réfugiée à Portsmouth
, remit en mer avec trente vaisseaux de.
ligne, quelques frégates &amp; deux brûlots. Il n’y avait
pas un vaisseau de cette flotte qui ne fut commandé
par un Marin connu par son expérience, son
habileté &amp; son courage.
</p><p>
A l’imitation , peut-être, de la flotte Française <hi rend="i"/>,
la flotte Anglaife fut partagée en trois escadres :
la première eut pour commandant sir Robert Hartland,
Vice-Amiral de la rouge ; le Commandant
de la seconde, nomméel’efecadre bleue, était sir
Hugh Paliffer, Vice- Amiral ; à la tête de la troifieme
, escadre était l’Amiral en chef, Augustus,
Keppel , secondé par le contre-Amiral: Campbell,
son ancien ami , Officier distingué par ses connais- -
fances &amp; la bravoure.
</p><p>
Ces deux flottes, les plus belles &amp; les plus fortes
que l’Océan eut portées jusqu’alors, vinrent en vue
</p><p rend="left">
l’une
</p><pb xml:id="PAG_00000052" n="" corresp="http://gallica.bnf.fr/ark:/12148/bpt6k5628826g/f52.image"/><p rend="left">
(<hi rend="i"/> 45 ) 
</p><p>
l’une de l’autre , le 23 du même mois, dans l’après
diner. Quelle fut celle qui chercha avec le plus
d’ardeur à engager le combat ? Quelle fut celle qui
manoeuvra avec 1s plus d’intelligence ? Quelle fut
celle qui remporta la victoire ? Ce font des queftion
auxquelles l’Angleterre feule pourrait répondre
avec véracité. La flotte Françaife peut se
flatter au moins d’avoir attaqué la flotte Anglaife,
d’avoir désemparé plusieurs de fes vaisseaux", &amp;
d’avoir eu les apparences au moins d’un avantage
peu considérable ; mais voyons de quelle manière
se comporta, dans cette action douteuse, la division
, &amp; sur-tout le vaisseau qui étaient sous les
ordres de son Alt. Sér. Le vaiffeau que <hi rend="sup">montait</hi>
le duc de Ch…s était appelle le St. Esprit, vaisseau
du premier rang , outre cela abondamment pourvu
de. munitions de guerre , &amp; plus encore de provisions
de bouche , suivant l’usage des vaisseaux qui
portent des Amiraux. Un Gentil-homme de notre
fociété , qui a navigué quelque tems avec un Amiral
, trouva fort injuste le reproche fait au duc de
Ch….s, dans le Libel que nous nous efforçons de
'détruire, d’avoir eu des cuisiniers, des marmitons,
</p><p rend="left"><hi rend="sup">des</hi></p><pb xml:id="PAG_00000053" n="" corresp="http://gallica.bnf.fr/ark:/12148/bpt6k5628826g/f53.image"/></div><div><head>(46) </head><p>
des officiers d’offices, des rotiffeurs &amp; des sommeillers
fans nombre. Comme si un Prince, disait-il,
était moins Prince à bord d’un vaisseau que fur
terre ! La Patrie , continuait-il, doit a tel prix
que ce soit procurer aux marins, suivant leur
naissance &amp; leur rang, tous les besoins &amp; tous les
plaisirs qui font en son pouvoir, auffi grands <hi rend="i">&amp;c</hi>
aussi dispendieux qu’ils puissent être ; rien ne peut
compenser les dangers &amp; les peines que souffrent
ces braves gens fur cet élément cruel, où pour
l’ordinaire toujours environnés de craintes &amp; de
maux, ils font privés des douceurs de la vie , de
la jouissance des femmes, des enfans, des amis, de
la Patrie &amp; de l’Opéra.
</p><p>
C’eft avec une injustice égale qu’on reproche à
son Alt. Sér . d’avoir fait une ample provision de
tapis &amp; des cartes : à quoi veut-on donc qu’un Prince
passe son tems fur mer ? Boir, manger , dormir
sont des nécessités indispensables à la confervation
de l’homme, mais ces mêmes nécessités n’absorbent
pas tous les momens de notre existence..
Veut-on qu’un Prince qui doit être Grand-Amiral
de France , suive servilement la marche d’un
</p><p rend="left">
pilotin.
</p><pb xml:id="PAG_00000054" n="" corresp="http://gallica.bnf.fr/ark:/12148/bpt6k5628826g/f54.image"/></div><div><head>(47) </head><p>
pilotìn qui, pour parvenir premier pilote ;
fc’a dans la tête que gouvernails, boussoles, cartes,
compas , livres de Loq , &amp; c. &amp;c . ? Tous les amufemens
possibles font permis dans un vaiffeau, pour -
vu que le service n’y soit pas négligé, &amp; que l’intelligence
&amp; le courage se trouvent réunis quand
l’occafion s’en préfente : peu importe que l’on boive,
mange, que l’on danse ou qu’on joue , pourvu
que l’on batte l’ennemi quand il se préfente ,
&amp; qu’on couvre sa Patrie, son Roi &amp; foi-même
des lauriers de la bravoure &amp; de la victoire. C’est
ainsi fans doute que raisonnait le duc de Ch…s
lorsque, favorisé par le hasard, il ruinait au jeu
les Officiers de son équipage , &amp; ceux des vaifseaux
de sa divifion , qui s’expofaient à venir faire,
sa partie.
</p><p>
Quoiqu’il en foit, &amp; qu’on en puisse dire, tout
allait pour le mieux dans l’efcadre commandée,
par le duc dn Ch…s, &amp; conduite par ses tuteurs,
lorsque le combat s’engagea.
</p><p>
L’Amiral Anglais plein de préjugés &amp; d’amourpropre
, &amp; en même tems dans le dessein d’affurer
ceux qu’il commandait de la victoire, avait fait
</p><p rend="left">
préparer

<pb xml:id="PAG_00000055" n="" corresp="http://gallica.bnf.fr/ark:/12148/bpt6k5628826g/f55.image"/>préparer une chambre très-propre &amp; très-commode
dans le vaisseau la Victoire , qu’il commandait,
pour y recevoir son Alt. Sér.: avec cette
noble fierté ordinaire à tous les Conquérans, fa
bravoure &amp; son intelligence dans la Marine,
l’avaient induit à la persuasion que le duc de
Ch…s serait infailliblement sont prisonnier. Pour
y réussir, il. dirigea sa course &amp; son feu sur le St.
Esprit qui lâchait, hors de portée, à tort &amp; à travers
mainte-&amp;-maintes bordées. M. de la MottePiquet
, capitaine à bord de ce vaisseau le St. Efprit
, Officier brave &amp; intrépide, expérimenté &amp;
vraiment homme de mer , désira commander la
manoeuvre, mais <hi rend="i">h</hi> duc de Ch…s n’y consentit
point, voulant qu’on attribuât à lui seul la gloire
&amp; l’avantage d’avoir, par son courage &amp; ses talens,
rabbatu l’orgueil du présomptueux &amp; audacieux
Keppel . Cependant les manoeuvres commandées
&amp; exécutées de part &amp; d’autre rapprochèrent
beaucoup les combattans : bientôt le St.
Efprit se trouva dans le plus éminent danger d’être
ou coulé à fond ou d’être pris ; la prudence &amp; la
valeur de fou Alt. Sér. &amp; celle de M. de Graffe
</p><p rend="left">
se
</p><pb xml:id="PAG_00000056" n="" corresp="http://gallica.bnf.fr/ark:/12148/bpt6k5628826g/f56.image"/><p rend="left">
(49) 
</p><p>
fe trouverent insuffisantes à la circonstance, &amp; sur
tout au feu des ennemis qui les chauffaient de tresprès.
Cependant l’Amiral Français s’apperçoit de
la détresse du St. Esprit, lui fait des signaux utiles
&amp; nécessaires ; mais la terreur avait aveuglé les
Commandans qui se croyaient sans doute avant le
combat, dans une espèce de camp de réserve, c’est
à-dire qui étaient dans la plus grande sécurité ;
personne ne voit les signaux donnes, personne n’y
répond, on commence même k ne plus riposter au
feu de l’ennemi ; on ft replie fans savoir où l’on va,
sous la seconde division , au lieu de reprendre sa
place, &amp; de continuer bravement le combat, &amp;
par une manoeuvre fausse, mauvaise &amp; digne de
blâme, le St. Esprit allait devenir la proie des Anglais
si le vaisseau le Languedoc ne fut accouru à
son fecours, &amp; ne l’eút couvert entièrement
de l’ennemi, dont il reçut lui-même tous les
efforts pendant que le duc de Ch…s se retira du
mieux qu’il put, jurant sans doute, qu’on ne l’y reprendrait
plus.
</p><p rend="left">
Par tout ce qui vient d’être dit, on voit bien
que l’on ne peut reprocher au duc de Ch…s, dans
</p><p rend="left">
G cette
</p><pb xml:id="PAG_00000057" n="" corresp="http://gallica.bnf.fr/ark:/12148/bpt6k5628826g/f57.image"/></div><div><head>( 50 ) </head><p>
tsette affaire,que l’ignorance de la Marine &amp; un
défaut de docilité ; quant à son courage, on ne
peut le révoquer en doute , puisqu’il est vrai, suivant
l’affertion de témoins oculaires que son vaifseau
commençea à tirer des premiers , avant même
que l’ennemi fût à portée de voir ou d’entendre
se feu de ses batteries. Il s’eft trouvé cependant
des calomniateurs insignes assez animés contre ce
Prince pour oser dire que , durant tout le tems de
faction , c’est-à-dire tant qu’il y eut du danger à
se tenir sur les ponts, il était dans la calle entre
les bras du comte de Genl…, son tendre ami, lequel
, peu accoutumé lui-même aux concerts de
semblables instoamens , faisait avec lui un duo de
crainte, &amp; représentait la scène la plus attendrissante.
Enfin chaque vaisseau reprit fa place
en <hi rend="sup">bon</hi> ordre ; le courage revint à ceux qui
avaient été intimidas faute d’usage ; &amp; à sept heures
du soir, les Français ,&amp; ses Anglais, contens
les uns comme les autres devoir battus leurs ennemis,
&amp; remporté une victoire signalée , firent
voile &amp; se quitterent pour aller réparer leurs dommages
les, ,uns vers Breft , les autres vers Plymoult
</p><p rend="left">

</p><pb xml:id="PAG_00000058" n="" corresp="http://gallica.bnf.fr/ark:/12148/bpt6k5628826g/f58.image"/></div><div><head>( <hi rend="i">51</hi> ) </head><p>
mouth, où ils furent acceuillis aux acclamations
de joie du Public, comme les restaurateurs de la
gloire &amp; de la sûreté de leurs Patries respectives.
</p><p>
La Flotte Françaife une fois rentrée à Breft, le
duc de Cb…s ne pensa plus qu’à retourner à Paris.
On lui avait fait à croire qu’il s’était co mporté ,
fans- s’en douter, avec le plus » grand héroifme,
&amp; qu’il méritait les plus grands éloges &amp; du Roi
&amp; de toute la France. Plein de cette idée, qu’il
avait lui-même peine k nourrir dans son imagination,
il partit se plutôt qu’il lui fut possible
de Brest pour Verfailles , on il arriva. le <hi rend="sup">premier</hi>
août. Le Roi, peut-être par un pressentiment dont
on ne peut rendre raison , ne lui fit qu’un assez
froid acceuil , malgré les détails circonstanciés
de la victoire douteuse remportée sur les Anglais,
dans la journée du 27 juillet précédent.
</p><p>
Cette réception n’ayant rien diminué de la fatisfaction
intérieure du duc de Ch…s, il vînt tout
triomphant à Paris, le 2., &amp; descendit à son Palais
sur les cinq heures du soir. Tous ses appartemens
étaient remplis de courtisans qui l’attendaient.
Les escaliers - même étaient si pleins de
</p><p rend="left">
monde
</p><pb xml:id="PAG_00000059" n="" corresp="http://gallica.bnf.fr/ark:/12148/bpt6k5628826g/f59.image"/></div><div><head>( 52 ) </head><p rend="left">
inonde qu’il eut peine à monter dans ses appartemens.
L’abbé Delaunay lui avait présenté, à la
defcente de son carosse, une piéce de vers intitulée
BULLETIN DU PARNASSE, qu’il ne se
donna pas le tems de lire ; &amp; nous nous faifons
un vrai plaisir de publier ici qu’il sacrifia quelques
inflans entre les embraffemens de fa digne
épouse &amp; de ses charmans enfans , avant de voler
à son cher Opéra. La, il s’attendait bien de recueillir
de nouvelles acclamations qui mettraient le
comble à fa gloire &amp; à sa satisfaction. Il parut
d’abord fur son balcon avec Madame la Duchesse ;
le peuple, en les voyant, exprima par des cris
de joie le plaisir que cette scène lui causait. Le
Prince se rendit ensuite à l’opera : tous les spectateurs
se levèrent &amp; l’applaudirent pendant près
d’une demie-heure. L’orchestre joignit son bruit
a celui de l’assemblée , &amp; exécuta de bonne foi
une fanfare triomphale. On avait, dit-on, délibéré
de lui présenter une couronne ; mais quelqu’un
plus fage que les autres, proposa de différer ce
dernier acte de triomphe, jusqu’à ce que la Renommée
eût publié , avec sa trompette véridique,

</p><pb xml:id="PAG_00000060" n="" corresp="http://gallica.bnf.fr/ark:/12148/bpt6k5628826g/f60.image"/><p rend="left">
( 53) 
</p><p rend="left">
dique, les circonstances du combat, &amp; l’avantage
de la victoire.
</p><p>
Cette sage représentation n’empêcha pas que
l’on exécutât un concert ce soir même chez lé
Prince ; Mlle. Arnoux &amp; l’Arrivée y déployerent
tous les charmes de leurs voix , &amp; toutes les
grâces de leurs individus. Le zèle &amp; l’enthoufiafme
de la premiere, en chantant son héros, furent
si grands , que fa voix ne correspondant pas
avec son coeur, elle fut huée à plufienrs reprises.

</p><p>
Les vers présentés à leurs Alt. Sér. étaient de
la compofition du sieur Moline, qui les avait
assaisonnés des flatteries les plus plattes &amp; les plus
fades , &amp; d’hiperboles du dernier ridicule.
</p><p>
La Comédie Italienne , que le Prince honora
dès le lundi suivant, pour ne pas perdre la gloire
d’y être loué &amp; complimenté, avait fait un compliment
qu’elle exécuta avec beaucoup d’efprit ;
mais il etait plus relatif au plaisir qu’elle ressentait
du retour du Prince , qu’à la victoire qu’il
avait remportée. Ce même soir quelques habitans
des environs du Palais-royal, &amp; plusieurs personnes

</p><pb xml:id="PAG_00000061" n="" corresp="http://gallica.bnf.fr/ark:/12148/bpt6k5628826g/f61.image"/><p rend="left">
(<hi rend="i"/> 54 ) 
</p><p>
fonnes qui sont attachées à ce jardin , comme des
chenilles à l’arbre où elles ont pris naissance, se
cottiférent pour y donner Une pitoyable musique
, &amp; y faire exécuter un triste feu d’artifice:
Toutes les fenêtres qui donnaient alors fur
le jardin furent illuminées ; la populace eut la
liberté d’entrer même dans les appartemens, &amp;
ia licence fut si grande dans le jardin , que les
orgies &amp; les bacchanales n’offrirent jamais aux
Payens des tableaux plus obscènes.
</p><p>
La Princesse sensible aux démonstrations d’applaudiffemens
&amp; de satisfaction d’un peuple en délire
, &amp; partageant la gloire &amp; la joie de son
cher époux, ne put fe refuser à se promener
cette nuit dans le jardin. Mlle. Arnoux instruite
du moment où leurs Alt. Ser. passaient fous ses
fenêtres, s’efforça de réparer l’honneur de son gozier
en célébrant de nouveau leur gloire ; &amp; elle
y réussit de la manière la plus heureuse.
</p><p>
Le lendemain se duc de Ch…s se trouvant encore
à l’Opéra, reçut un nouveau grain d’encens
que lui offrit l’Arivée. dans le rôle de Ricimer
de l’Ernelinde.
</p><p rend="left">
Ce fut ainsi que le duc de Ch…s , mal instruit,
</p><p rend="left">
lui-

<pb xml:id="PAG_00000062" n="" corresp="http://gallica.bnf.fr/ark:/12148/bpt6k5628826g/f62.image"/>lui-même sur son propre mérite , s’enivrait à long
traits de louanges flatteuses qui devaient bientôt
se transformer en reproches &amp; en ridicules , &amp;
prenait des couronnes de fleurs &amp; de feuilles artificielles
pour des couronnes de laurier.
</p><p>
Nous ne finirions pas si nous voulions donnes
même un précis des folies auxquelles le peuple
crédule s’abandonna dans son enthousiasme ; nous
n’en citerons qu’une seule. Des Badauts, fansdoute
attachés à la Maison du duc de Ch…..s,
avaient habillé un. manequin, pour figurer l’Amiral
Keppel, qui, suivant eux, avait été se champion
que son Altesse avait vaincu : un faiseur de
plats impromptus composa , en ce tems, une complainte
fur la défaite de cet Amiral : cette charmante
complainte fut chantée avec tous ses agrémens
en présence de leurs Ait. &amp; d’une affemblée
innombrable : mais ce qui excita encore plus les
battemens de mains &amp; la satisfaction des fpectateurs,
fut la tragédie pour rire qui suivit immédiatement
les tristes couplets : Keppel fut mis
dans un tombereau , &amp; après y avoir été bien baffoué
, avoir reçu toutes sortes d’injures, d’infultes
&amp; d’imprécations, quatre badauts, dans un accès
</p><p rend="left">
de
</p><pb xml:id="PAG_00000063" n="" corresp="http://gallica.bnf.fr/ark:/12148/bpt6k5628826g/f63.image"/></div><div><head>( 56) </head><p>
de frénéfie, le jetterent à l’eau , dans le bassis.
D’autres fots, pour aggraver encore le fort malheureux
du pauvre mannequin keppel , le chargerent
des chaises &amp; des pierres qu’ils trouverent
fous leurs mains.
</p><p>
Tandis que toutes ces fêtes fe donnaient à Paris
, les ports de France , &amp; dejà quelles ques vilses
de l’intérieur du Royaume, retentissaient de
chanons faites à la gloire du duc de Ch…s, de l’Amiral
d’Orvil… &amp; du Miniftre de la Marine. Le
fils d’un Négociant de Bordeaux, dont le nom
PERICY doit à jamais être conservé dans les registres
de la Mémoire , inventa les couplets fuivans
qui furent chantés dans toutes les provinces
méridionales, par les petits &amp; les grands, par
ses nourices mêmes pour endormir leurs en-fans.
</p></div><div><head>Air <hi rend="i">C’est la Fille a Simonette</hi>.</head><p rend="left">
ECOUTEZ bien la nouvelle
que je vais vous raconter :
le récit eft très-fidelle,
vous pouvez tous v compter :
il s’agit de notre gloire,
de valeur &amp; de fuccès,
dès qu’on parle de victoire
</p><p rend="left">
çà regarde les Français.
</p><p rend="left">
D’Orvilliers
</p><pb xml:id="PAG_00000064" n="" corresp="http://gallica.bnf.fr/ark:/12148/bpt6k5628826g/f64.image"/><p rend="left">
( 57) 
</p><p rend="left">
D’Orvilliers, hors de la Manche,
arborait depuis longtems
pavillon à flâme blanche,
entouré de braves gens.
Keppel paraît, on le pique,
malgré ce qu’on en dit,
il va, comme un hérétique ,
attaquer le SAINT - ESPRIT.
</p><p rend="left">
Aisément on imagine,
qu’en voyant ce furibond
le Saint-Efprit l’illumine
d’une nouvelle façon:
d’Orl. qui vient combattre,
faisant pointer ses canons ,
se bat comme un Henri-quatre,
c’eft l’ufage des Bourbons.
</p><p rend="left">
"D’Orvilliers qui partout veille.
chauffe l’Anglais Amiral,
qui baisse bientôt l’oreille
devant l’affreux bacanal.
Que faire ? A quoi fe résoudre ?
Il fe fauve au fil de l’eau :
disant qu’il a vu la foudre
embrâfer tout son vaisseau.
</p><p rend="left">
Poursuivant ce téméraire,
nos trois braves Généraux,
</p></div><div><head>H sur</head><pb xml:id="PAG_00000065" n="" corresp="http://gallica.bnf.fr/ark:/12148/bpt6k5628826g/f65.image"/><p rend="left">
(58) 
</p><p rend="left">
sur les côtes d’Angleterre ,
ont fait briller leurs fanaux
Keppel , en ruse fertile ,
a bientôt feu leur prouver
qu’un marin, vraiment habile ,
fans fanaux peut se sauver.
</p><p rend="left">
SART… accourt de Versailles,
la joie était dans son coeur.
Louis apprend la bataille,
avec le nom du vainqueur :
quel doux transport d’allégresse
produit cet exploit fameux !
tout lui plaît, tout l’intéreffe
dans ses sujets valeureux,
</p><p rend="left">
D’un avenir bien simslre,
je vois l’Anglais menacé :
laissons faire ce Miniftre
il a si bien commencé :
avant la fin de la guerre ,
il sera , je se prédis ,
la Police en Angleterre,
comme il l’a faite à Paris.
</p><p>
Nous laissons au Lecteur, instruit &amp; impartial,
le jugement du mérite de cette chanson charmante
,

<pb xml:id="PAG_00000066" n="" corresp="http://gallica.bnf.fr/ark:/12148/bpt6k5628826g/f66.image"/>mante, qui a fait tant de bruit dans la. France, &amp;
tant de sensation dans l’efprit du duc de Ch..s.
Tout y refpire le bon goût, tout y est vrai, tout
y est exprimé d’une maniere tout-à fait nouvelle.
Parmi une infinité de chansons,, du goût de la
précédente, il s’en trouva encore une qui ne peut
manquer de transmettre dans les siécles a venir ,
l’illuftre mémoire du duc de Ch…s. Celle-ci fut
intitulée,
</p><p rend="left">
LE DEJEUNER
<big><hi rend="i">AN G L A I S</hi>.</big>
Air JUPIN UN JOUR EN FUREUR.
J’AI souvent fait réflectiton
</p><p rend="left">
que le matin d’ùne victoire,
</p><p rend="left">
tous les favoris de la gloire
</p><p rend="left">
avaienr un sommeil profond :
</p><p rend="left">
ainsi Condé, tel Alexandre,
</p><p rend="left">
aux champs d’Arbelle &amp; de Rocroi,
</p><p rend="left">
dormaient dans là bonne foi,
</p><p rend="left">
dormaient dans là bonne foi ,
</p><p rend="left">
qu’on devait ses attendre.
</p><p rend="left">
Monfeigneur il faut vous lever,
dit Foiffi, chaud comme une braîse ;
</p><p rend="left">
Foiffi , Ecuyer de Son Ajltesse.-Sér.
</p><p rend="left">
l’Amiral
</p><pb xml:id="PAG_00000067" n="" corresp="http://gallica.bnf.fr/ark:/12148/bpt6k5628826g/f67.image"/></div><div><head>(60) </head><p rend="left">
l’Amiral de la Flotte Anglaife
vous demande à déjeuner.
Quoi, dit Bourbon, cet hérétique
vient visiter le SAINT-ESPRIT !
par ma foi, sans contredit,
l’aventure est unique.
</p><p rend="left">
Qu’on s’apprête à le fêtoyer ,
dit Bourbon à son équipage ;
pour maître-d’hôtel de passage
je choisis un canonier :
I'Amiral arrive , &amp; s’étonne
de trouver tout prêt le repas ;
on traite jufqu’aux goûjats ,
car Monfeigneur l’ordonne.
</p><p rend="left">
Pour mieux régaler les Anglais ,
on joignit à la bonne chere,
un excellent vin de Tonnerre,
que Mars fit tirer tout exprès.
Les têtes anglaises tournèrent
pour avoir vuidé maint flacon.
Parbleu ! le vin était bon,
mais beaucoup en crevèrent.
</p><p rend="left">
Keppel rentrant fur son pallier,
</p><p rend="left">
n’avais
</p><pb xml:id="PAG_00000068" n="" corresp="http://gallica.bnf.fr/ark:/12148/bpt6k5628826g/f68.image"/><p rend="left">
( 61 ) 
</p><p rend="left">
n’avait non plus tête fort faine ;
foit trop de boiffon , soit migraine »
il tomba dans l’efcalier :
pour le remettre dans fa route,
Bourbon ordonne en quatre mot
qu’on allume les falots,
Keppel n’y voit plus goûte.
</p><p>
Il faudrait vraiment n’avoir aucune connaiffan
ce ni des beautés , ni des grâces de la Poësie Fraçaife,
ni même de la richesse de cette Langue ,
pour ne pas s’arrêter d’admiration à chaque |vers
de cette chanson dont presque chaque mot est
une épigramme dès plus heureuses.
</p><p>
On jugera bien autrement fans doute, &amp; avec
raison, de l’infipide &amp; méchant Vaudeville que
composa un Poetereau envieux certainement du
succès &amp; de la gloire du duc de Ch…s. Cette production
calomnieuse vola fur les aîles de la Renommée
, paffa de main en main, d’oreille èn
oreille, de bouche en bouche ; &amp; après avoir parcouru
la Capitale &amp; les provinces , parvînt-même
jusques a la Cour , où elle fut, dit-on, fort accueillie,
&amp; très-goûtée <hi rend="i"/>, tant est grande la dépravation
</p><p rend="left">
du

<pb xml:id="PAG_00000069" n="" corresp="http://gallica.bnf.fr/ark:/12148/bpt6k5628826g/f69.image"/>du goût &amp; des moeurs : on affure-même qu’elle fut
chantée à table en plusieurs petits comités. L’Auteur
porte la raillerie piquante jusques dans l’airmême
de fon Vaudeville qu’il adreffe à son Alt.-
Sér.
</p></div><div><head>Air : <hi rend="i">Des Revmenans</hi></head><p rend="left">
Vous faites rentrer notre Armée,
<hi rend="i">l’</hi> Angleterre , très-allarmée ,
vous en louera:
&amp; vous joindrez a ce fuffrage,
les lauriers &amp; le digne hommage
de l’Opéra.
</p><p rend="left">
Quoi ! vous avez vu la fumée !
Quel prodige ! la Renommée
</p><p rend="left">
le publiera :
revenez vîte, il est bien juste
d’offrir votre personne augufte
à l’Opéra.
</p><p rend="left">
Tel cherchant la Toison fameuse,
Jafon fur la mer orageuse
</p><p rend="left">
se hafarda,
Il n’en eut qu’une, &amp; pour vos peines,
il vous en promets deux douzaines
</p><p rend="left">
à l’Opéra.
</p><p rend="left">
Chrs
</p><pb xml:id="PAG_00000070" n="" corresp="http://gallica.bnf.fr/ark:/12148/bpt6k5628826g/f70.image"/><p rend="left">
(39) 
</p><p rend="left">
Chers Badauts, courez à la fête ;
parmi vous criez à tue-tête,
</p><p rend="left">
Bravo ! Brava !
cette grande action de guerre
est telle qu’il ne s’en voit gueres
à l’Opéra.
</p><p rend="left">
Grand Prince poursuis ta carriere,
franchis noblement la barriere
</p><p rend="left">
de l’Opéra.
par de si rares entreprises ,
a jamais tu t’immortalifes
à l’Opéra.
</p><p>
Qui pourra jamais croire que des Français <hi rend="i">de</hi>
la premiere classe , &amp; du plus haut mérite, aient
trouvé dans de telles platitudes , le sel de nos anciens,
la gaieté &amp; la fine raillerie françaife ; &amp; que
le comte de Maurep. lui-même, qui déteste les
plaifanteries , ait pris plaisir à les entendre , à les
lire , a les chanter ! D’un autre coté , l’Auteur téméraire
du Noël abominable , dont nous avons
parlé au commencement de notre prefent Ou -
vrage , met dans la bouche du duc de Ch…s le
couplet suivant :
</p><p rend="left">
AlR : <hi rend="i">Des Bourgeois de Chartes</hi>
</p><p rend="left">
Ch…s disait : l’Histoire
</p><p rend="left">
s’occupera
</p><pb xml:id="PAG_00000071" n="" corresp="http://gallica.bnf.fr/ark:/12148/bpt6k5628826g/f71.image"/></div><div><head>( 64 ) </head><p rend="left">
s’occupera de moi.
</p><p rend="left">
La plus brillante gloire
</p><p rend="left">
couronne mes exploits :
</p><p rend="left">
je voulais essayer
</p><p rend="left">
d’adoucir l’onde amère,
</p><p rend="left">
ma Flotte a si bien manoeuvré,
</p><p rend="left">
qu’elle n’a fait pendant l’été
</p><p rend="left">
que de l’eau toute claire.
</p><p>
Ce qu’il y a de singulier , c’eft que pendant que
ces choses fe passaient en France, l’amiral Keppel
, &amp; les autres Amiraux Anglais rentres dans
leurs ports, avec toute l’apparence fastueuse de
Conquérans, receva'ent dans la Capitale &amp; la Cour
les: acclamations, les lauriers, les récompenses, les
fêtes &amp; les noms de libérateurs de la,Patrie, &amp;
conservateurs de la gloire du pavillon Anglais-,
On célébrait , de la maniere la plus folemnelle ,
la défaite de la flotte Françaife mise en fuite
dans l’état d’un désastre irréparable ; &amp; l’on publiait
tout haut que le St. Esprit n’avait échapr
pé qu’à force de voiles, &amp; parce qu’il avait été
couvert par la bravoure du capitaine du Languedoc.

</p><p>
Bientôt le Tems qui n’aime pas que la Vérité
soit couverte du voile le plus léger, &amp; qui
</p><p>
au
</p><pb xml:id="PAG_00000072" n="" corresp="http://gallica.bnf.fr/ark:/12148/bpt6k5628826g/f72.image"/><p rend="left">
(65 ) 
</p><p rend="left">
au contraire a grand soin de le déchirer , pour
avoir le plaisir de la faire voir toute nue, la
■découvrit aux yeux perçans de la Renommée.
Toute l’action de la journée de Oueffant fut foumise
à sa curiosité , &amp; bientôt elle en informa
toutes les Nations. Cependant, malgré son rapport
fidelle, l’Angleterre ne pouvant plus fe vanter d’une
victoire remportée, fe flatta que la flotte de son
ennemi aurait été détruite si l’Amiral Hugues
Paliser avait obéi aux signaux qui lui avaient été
faits par Keppel de fe remettre en ligne pour
<hi rend="sup">renouveller</hi> le combat. Et pour donner de la vraisemblance
à l’avantage prétendu qu’elle s’attribuait,
elle s’imagina d’engager Keppel &amp; Paliser dans un
procès dont la fin n’éclaircit aucuns faits plus
que les rapports douteux des deux parties en
contestation.
</p><p>
La France de son côté , dans l’impossibilité <hi rend="sup">de</hi>
prouver que fa flotte avait remporté la victoire fur
les Anglais, fe contenta de dire qu’elle avait mis
leurs vaisseaux hors d’état de continuer la campagne,
&amp; dans la nécessité de rentrer dans leurs ports fans
fanaux &amp; sans bruit ; &amp; le comte d’Orvil. jouant se
</p><p rend="left">
I même

<pb xml:id="PAG_00000073" n="" corresp="http://gallica.bnf.fr/ark:/12148/bpt6k5628826g/f73.image"/>même rôle que Keppel, assura que la victoire ne
lui était échappée que par la faute du duc de Ch..s
qu’il accusa sans aucun égard, ne n’avoir pas répondu
aux signaux qui lui avaient été faits, d’avoir
évité le combat dans un tems utile, &amp; d’avoir, par
de fausses manoeuvres , &amp; en ne gardant pas l’ordre
de bataille , empêché une partie de la flotte Française
de combattre avec avantage , parce qu’elle
était, dans se fort de l’action , occupée k se mettre
à couvert du feu de l’ennemi, qui, sans la
résolution &amp; la valeur de ses équipages, eût coulé
à fond, ou prisse St. Esprit &amp; son illustre Commandant.

</p><p>
Ce fut d’après ces plaintes &amp; ces éclaircissemens
que le peuple revenu de son enthousiasme vit les
choses bien différentes de ce qu’un premier rapport,
&amp; un premier coup d’oeil lui avaient offert.
La consternation &amp; le découragement succédèrent
aux cris de la victoire ; les brocards , les couplets,
les épigrammes succédèrent également aux louanges
&amp; aux triomphes prématurés ; le Héros disparut
, &amp; l’on ne vit plus qu’une ombre triste revenir
constamment à l’Opéra.
</p><p rend="left">
Quoiqu’il
</p><pb xml:id="PAG_00000074" n="" corresp="http://gallica.bnf.fr/ark:/12148/bpt6k5628826g/f74.image"/><p rend="left">
(67) 
</p><p rend="left">
Quoiqu’il en foit, en fuppofant que l’accufation
de M. d’Orvil. contre le duc de Ch…s paraisse
fondée, elle n’eft cependant pas-jufte ; il est vraiment
exempt du blâme dont on cherche à le couvrir :
<hi rend="i">les</hi> seuls coupables font les officiers commandans.
sous son Alt . Leur expérience consommée devait
suppléer à celle qui lui manquait ; leur courage
devait féconder son ardeur ; la prudence ne devait
pas errer par déférence pour ce Prince peut-être
trop hasardeux. Nous ne pouvons nous empêcher
de dire ici que la conduite de son Alt. Sér., dans
toute cette affaire , où il était absolument neûtre ,
ne méritait en général ni eloges ni reproches.
</p><p>
Cette difgrace l’humilia d’autant plus fenfiblement,
qu’elle lui fit perdre tout à la fois l’espoir
de devenir bientôt Grand-Amiral, &amp; se goût, de
retourner en mer.
</p><p>
Cependant pour ne das rester dans l’inaction,
le duc de Ch…s demanda &amp; obtint la charge de Colonel
général des Hussards &amp; troupes légeres. Ce
commandement lui convenait d’autant mieux, qu’il
est habile écuyer, &amp; qu’il aime passionément les
chevaux. Il ne tarda pas à aller à la tête de son corps,
</p><p rend="left">
&amp;
</p><pb xml:id="PAG_00000075" n="" corresp="http://gallica.bnf.fr/ark:/12148/bpt6k5628826g/f75.image"/><p rend="left">
(<hi rend="i">68) </hi>
</p><p>
&amp; à force de 1e faire manoeuvrer, il y prit ce goût
décidé pour les beaux chevaux &amp; les courfes, qui
depuis quelques années sont devenues pour lui un
amusement très-lucratif , &amp; pour les oisifs de la
Capitale un spectacle assez maussade.
</p><p>
Ces courses cependant n’empêcherent pas le Prin
ce de revoir de tems en tems ses anciennes connaifsances
de l’Opéra &amp; autres ; il y eut eu de l’inconstance
de fa part, &amp; même de l’ingratitude, car toutes
lès filles l’avaient loué à l’envie l’une de l’autre , &amp;
avaient témoigné la joie la plus vive &amp; la plus sincère
de son triomphe, au point même que l’on aurait
cru, envoyant leur délire, qu’elles partageaient
la gloire du héros dont elles avaient, au paravant
sa victoire , partagé les plaisirs.
</p><p>
Mais revenons anx courses : quelques personnes
prétendent que ce ne fut ni fa nouvelle Charge , ni
<hi rend="i">les</hi> manoeuvres des hussards &amp; troupes légères qui
développèrent en lui le germe de fa nouvelle passion
 ; c’est-à-dire de cette passion pour les chevaux
&amp; les courses : elles prétendent au contraire que
ce développement singulier fut l’effet de la fumée
du seu des vaisseaux Anglais dans le combat d’Oueffant
</p><p>

</p><pb xml:id="PAG_00000076" n="" corresp="http://gallica.bnf.fr/ark:/12148/bpt6k5628826g/f76.image"/><p rend="left">
(<hi rend="i"/> <hi rend="sub">69</hi> ) 
</p><p>
fant : c’est ainsi, assurent ces Messieurs, que de fimpies
vapeurs infectées &amp; empoisonne'es , sorties dit
sein de la terre dans un pays , volent au loin étendent
leurs ravages , &amp; donnent la mort à quiconque
les refpirent C’est ainsi, continuent-ils, que
dans la Bithinie le vent de nord fait fa cour aux
belles jumens, les caresse , &amp; qu’elles font emplies
sans autre secour que celui de son souffle. C’est ainsi
, enfin que …. mais voila assez d’autorités pour
faire croire au moins que l’idée de ces Messieurs
peut être fondée fur quelque vérité ; pour nous
nous ne sommes pas assez grands Phyficiens pour
oser porter notre jugemeut sur une matière aussi
peu connue.
</p><p>
Quoiqu’il en soit son Alt. Sér., possédé de la
manie Anglaife, commençea à faire venir de Londres,
tous les linges, habits &amp; hardes à l’usages de
son corps, des voitures, des chevaux, des jocqueis,
&amp; s’amusa souvent d’une manière délicieufe , dans
l’incognito le plus grand , sous la forme d’un palfrenier,

</p><p>
Ce fut lui qui apporta , par son exemple, nonfeulement
les modes des Anglais, mais encore leurs
</p><p rend="left">
manieres
</p><pb xml:id="PAG_00000077" n="" corresp="http://gallica.bnf.fr/ark:/12148/bpt6k5628826g/f77.image"/></div><div><head>( 70 ) </head><p>
manieres , &amp; fur-tout celles qui font leurs caractériftiques
reconnus par toutes les Nations de l’Europe.

</p><p>
C’est également à son Alt. Sér. que nous devons
l’ufage nouvellement adoptés par les honnêtes femmes
, les femmes entretenues &amp; les fats, jeunes [ou,
vieux , d’avoir jour &amp; nuit à leur fuite, pour mercure.,
pour adonis ou pour ganimède, de jeunes polissons
ramassés dans les boues de Paris, vêtus &amp;.
coëffés à l’Anglaife.
</p><p>
Il ne faut pas confondre les jocqueis, dont nous
venons de parler, avec ceux que le duc de Ch..s fit
venir de Londres pour monter fes chevaux de course.
Ceux-ci n’étaient point empruntés, ni trouvés ;
ils étaient payés comme gens qui savaient leur métier
, &amp; sur lesquels on pouvait faire fond en partageant
avec eux, comme de raison, le bénéfice
du commerce.
</p><p>
La critique a encore trouvé à dire à cet amusement
du duc de Ch…s. Mais les personnes qui n’ont
contre son Alt. Sér. aucun préjugé desagréable, ne
peuvent s’empêcher de l’admirer &amp;, de le louer de
ce qu’il joint toujours, même dans ses amusemens,
futile à l’agréable.
</p><p rend="left">
Nous
</p><pb xml:id="PAG_00000078" n="" corresp="http://gallica.bnf.fr/ark:/12148/bpt6k5628826g/f78.image"/></div><div><head>( 70 ) </head><p>
Nous ne comparerons pas les courses, dont nous
avons parlé ci-dessus, avec <hi rend="i">ces</hi> courses si fameuses
dans la Grèce &amp; à Rome ; dans lesquelles les Dictateurs
, dans des chars de triomphe, s’efforçaient de
se surpasser eux-mêmes, pour faire connaître aux
peuples leur valeur , leur force &amp; leur adresse ; &amp;
d:ais lesquelles déployant, à ces mêmes peuples,
toute leur pompe &amp; leur magnificence, ils leur imprimaient
le respect &amp; l’obéissance. Peux mots seuls
suffiront pour faire voir que la comparaison serait
choquante.
</p><p>
Des jocqueis Anglais sont les héros qui se difputent
la palme d’avoir le cheval le plus leger ou le
plus heureux ; voilà en quoi consistent les courfes
d’aujourd’hui.
</p><p>
C’est donc par le moyen des jocqueis &amp; des chevaux
Anglais, que les Princes fe disputent l’avantage
de gagner les gajures considérables qui se font
entr'eux, &amp; dont k prix est accordé seulement à
l’habileté des jocqueis &amp; à la souplesse des jarets des
coursiers ;
</p><p>
Le hasard qui servit toujours le duc de Ch.,.s à
</p><p>
souhait, ne cesse de le favoriser encore dans ces
</p><p>
courses ;
</p><pb xml:id="PAG_00000079" n="" corresp="http://gallica.bnf.fr/ark:/12148/bpt6k5628826g/f79.image"/><p rend="left">
(71) 
</p><p>
Bourfes : il eft rare qu’il y perde ; &amp; il gagne fréquemment
des sommes confiderables. Le comte
d’Art… l’éprouva à ses dépens ; un jour ce Prince
ayant prié le Roi de s’intéreffer avec lu. dans un
pari fait avec le duc de Ch…s ; Sa Majefté lui repondît
en ces termes : j’y risquerai volontiers un petit
écu. Leçon charmante que faisait le Roi à fon frere
de ne plus s’expofer à des pertes prefque certaines
</p><p>
Le Libel infâme que nous avons sous les yeux, &amp;
auquel nous engageons nos lecteurs chrétiens de n’ajouter
aucune foi , prétend que la fraude avait plus
de part que toute autre chose dans les succès du
duc de Ch…s aux courses. Il faisait, dit-il, proposer
en sous-main, à une personne , des paris ine »
gaux dans lesquels il s’intéressait d’un dixieme, tandis
qu’il était de moitié dans le parti contraire.
</p><p>
Mais en supposent même que cette ail gation
fut vraie, le duc de Ch…s ne serait pas plus condamnable
que les autres Princes ou Princeffes qui
trichent habituellement au jeu. Si les uns trompent
pour gagner dans leurs amufemens, &amp; y trompent
impunément ; pourquoi cet avantage ferait-il refusé
à son Alt. Sér. ? Cela serait aussi injnfte que fi l’on
</p><p>
faifai

<pb xml:id="PAG_00000080" n="" corresp="http://gallica.bnf.fr/ark:/12148/bpt6k5628826g/f80.image"/>faisait un crime aux grands Seigneurs de se tromper
tous les jours ; réciproquement, dans le commerce
qu’ils font actuellement de leurs chevaux &amp;
de leurs voitures. Tout le monde fait qu’il y aurait
de la stupidité à se faire le plus léger scrupule de
manquer à la bonne foi dans <hi rend="i">ces</hi> sortes de marches.
Tandis que le duc de Ch…..s s’amusait ainsi aux
courses des chevaux anglais, dont il sortait presque
toujours victorieux ; il ne s’occupait pas moins sérieusement
de l’exécution de son nouveau Palaisroyal
: il en avait cependant remis le soin principal
à un certain sieur Seguin, homme tout dévoué à '
son Alt. Sér. , qu’il servait avec zélé de tout son
pouvoir. Il était sorti de sa province pour certain
démêlé sérieux qu’il avait eu avec un Lieutenantcriminel
 ; il y avait quelque tems qu’il battait le
pavé de Paris, fur lequel il végettait à peine,.lorsque
la fortune , fatiguée de le maltraiter , le mit
fous les yeux du Général des hussards , qui l’employa
d’abord a la découverte des objets qui pourraient
contribuer a ses plaisirs. Cette charge ayant
approché Séguin de la personne du Prince, &amp;
l’ayant même rendu assez familier , il conseilla à
</p></div><div><head>K fon</head><pb xml:id="PAG_00000081" n="" corresp="http://gallica.bnf.fr/ark:/12148/bpt6k5628826g/f81.image"/></div><div><head>( 74 ) </head><p>
son Alt. Sér. de demander au Confeil, des Lettres
Patentes qui l’autorisassent à percer &amp; former trois,
rues fur le terrein du Palais-royal : il ne se contenta
</p><p>
pas d’en présenter un plan magnifique au Prince,
mais il lui donna en même tems l’état du benéfice
immenfe qui en résulterait pour son Alt., qui
ne manqua pas , en homme prudent , de l’approuver,
de l’agréer &amp; d’en ordonner la plus prompte
exécution.
</p><p>
Le Public pour lors, ainsi que nous l’avons déla
dit, fit des plaintes, amères , mais inutiles, <hi rend="sub">contre</hi>
une telle entreprise ; il sortait mille sarcasmes, mille ,
injures , mille imprécations de dessous les racines
de chaque arbre qui était arraché. Le fameux arbre
de Cracovie fit verser, dans fa chute , les larmes
de cent &amp; cent vieux radoteurs ; sa destruction
fut annoncée dans les Journeaux ; &amp; les plus
mauvais burains de la Capitale ont été employés
à faire gémir le cuivre pour en perpetuer le souvenir
à la postérité la plus reculée.
</p><p>
Mais le Tems qui verfe le beaume le plus doux
</p><p>
fur les blessures, que les regrets &amp; la douleur font
</p><p>
fur les coeurs des hommes, commence à tranquillifer
</p><p>


<pb xml:id="PAG_00000082" n="" corresp="http://gallica.bnf.fr/ark:/12148/bpt6k5628826g/f82.image"/>liser l’esprit du Public, qui voit avec plaisir &amp; étonnement
un petit jardin déjà formé , dans lequel il
jouira , dans une vingtaine d’années., d’un ombrage
agréable : en attendant il pourra prendre le <hi rend="sup">frais</hi>
fous les portiques qui reignent à l’entour, &amp; s’y
mettre, à l’abri des injures du tems : son oeil est
déjà flatté par la majesté de tout l’édifice, mais particulièrement
par son couronement, dont on. ne
vit jamais le pareil que fur de grands magasins. Une
personne de notre Société , qui s’y promenait il y
a environ trois, mois, nous dit avoir entendu un
admirateur dire à un homme distingué, qui lui demandait
son sentiment sur cet édifice ; qu’il était
d’autant plus admirable à ses yeux , qu’il lui femblait
voir une nouvelle république composée de
gens de l’espèce des. premiers Romains, auxquels
l’enlèvcment des femmes du voifinage ferait cependant
inutile , parce qu’il y entrerait, vraifemblablement
plus de put… que de héros : qu’à l’égard des.
ornemens, il les trouvait très-refpectables, puisque
c’était des fleurs-de-lys, des branches de chêne , de
laurier, d’olivier &amp; des attributs de Mars : mais
qu’il aurait préféré d’y voir , relativement aux habitans
</p><p rend="left">

</p><pb xml:id="PAG_00000083" n="" corresp="http://gallica.bnf.fr/ark:/12148/bpt6k5628826g/f83.image"/></div><div><head>(76) </head><p>
bitans qui en occuperaient les Iogemens, des attributs
de la Vénus prostituée, &amp; fur-tout des couronnes
allégoriques à l’imitation de celle fous laquelle
on représente Céfar, &amp; qui aulieu d’être de
feuilles ou de branches de lauriers, <hi rend="i">&amp;c</hi>. était formée
de c . . . attachées les uns aux autres par leurs
p. .. ., ce qui devait donner à cet Empereur un air
tout-à-fait respectable.
</p><p>
Pour nous qui ne sommes pas difficiles, nous
trouvons que le nouveau Palais-royal, tout léger.
tout joli, peut bien rester tel qu’il est , &amp; que le
Public doit s’en contenter pour le prix qu’il lui
coûte : &amp; que ce même Public a en grand tort de
se déchaîner, comme il a fait, contre son Alt Sér.
pour quelques vieux arbres, dont grand nombre
périffait chaque année.
</p><p>
On aurait peine à croire jufqu’où fut poussée l’inimitie
</p><p>
publique, &amp; combien le duc de Ch…s
</p><p>
éprouva de defagrément, non mérités, à ce sujet:
</p><p>
nous allons en citer un qui ne fut pas le plus léger.
</p><p>

</p><p rend="left">
Le Roi s’entretenant un jour, avec le duc de
Ch…s, d’une comédie intitulée le Roi de Cocagne,
</p><p rend="left">
qui
</p><pb xml:id="PAG_00000084" n="" corresp="http://gallica.bnf.fr/ark:/12148/bpt6k5628826g/f84.image"/><p rend="left">
( 77 ) 
</p><p>
qui se jouait alors à la Comédie Française, &amp; qui
faisait courir tout Paris, Sa Majesté lui dit: ce Roi
de Cocagne fait bien des folies ; mais je fuis perfuadé,
M. le Duc, que, malgré ses extravagances,
vous ne sauriez lui refuser de la prudence. En quoi
donc, Sire, répondit son Alt. Sér. ? c’eft, répliqua
Sa Majefté, qu’il ne fait point bâtir de rues dans
son jardin. On dit que depuis ce tems-là le fobriquet
de PRINCE DES RUES lui est resté.
</p><p>
La duchesse de Ch…s elle-même fit tous ses efforts
pour persuader à son époux d’abandonner
son entreprise. Que penfera-t’on ? Que d ra-t-on de
votre Alt. ? lui difait elle avec toute la douceur qui
la caractérise ; je m’en f.., lui répondit le due de
Ch…s avec énergie : un écu dans ma poche vaut
mieux pour moi, que toute l’eftime publique. Sentiment
vraiment philosophique &amp; chrétien ! Qu’est- ,
ce donc que toute la gloire de ce monde ? aux yeux
du sage &amp; du grand homme, ce n’eft qu’une fumée
que le même inftant, voit naître &amp; disparaître.
D’ailleurs chacun a ses inclinations &amp; fes plaisirs :
l’un méprise ce que l’autre estime, &amp; l’un &amp; l’autre
croyent avoir raifon.
</p><p rend="left">
Ce qu’on se permit pour lors de plus hardi contre

</p><pb xml:id="PAG_00000085" n="" corresp="http://gallica.bnf.fr/ark:/12148/bpt6k5628826g/f85.image"/></div><div><head>(<hi rend="i">78) </hi></head><p>
tiré ce Prince, fut un placard qu’on afficha au haut
du grand escalier du Palais,dans lequel on lui donnait
l’idée d’ouvrir une foufcription qui lui fournirait
l’argent néceffaire pour bâtir les rues projettées ;
&amp; on lui assurait que sichaque perfonne, dont
il était méprisé, fournissait seulement un écu , il aurait
encore de quoi bâtir même une ville confidérable.
Le duc de C…S eut la grandeur d’ame de méprifer
ces injures hyberboliques, &amp; de n’y répondre
que par un je m’en f..,&amp; il eut raifon.
</p><p>
Ce fut fans doute à cette occasion que l’ Auteur
du fameux Noël déjà cité, compofa , sur son Alt.
Sér., le couplet suivant :
</p><p rend="left">
En calculant d’avance
son nouveau bâtiment,
Ch…s en diligence
arriva dans l’inftant
de ma Société, dit-il, je me contente.
Je fais bâtir un bel hôtel,
d’un jardin j’ai fait un bord…,
je fuis - là dans mon centre.
</p><p>
Cependant un accident imprévu suspendit les occupations
&amp; les plaisirs du duc de Ch… Il tomba
malade pendant le tems même d’une des douches
de la Ducheffe son épouse. La duchesse àe Bourbon
</p><p rend="left"><hi rend="i">&amp;</hi></p><pb xml:id="PAG_00000086" n="" corresp="http://gallica.bnf.fr/ark:/12148/bpt6k5628826g/f86.image"/></div><div><head>(<hi rend="i">79) </hi></head><p>
sa foeur, qui eft devenue si intéressante par ses infortunes,
accourut au fecours de son frère ; chaque
jour, dès les sept heures du matin , elle était au
chevet de son lit, &amp; ne le quittait que bien avant
dans la nuit. La nature enfin, fécondée par les soins
de cette Princeffe , permit que les jours du Prince
fussent prolongés ; c’était fans doute pour lui donner
le tems de témoigner à son illustre &amp; tendre
foeur, toute sa reconnaissance ; mais pour le favori,
fer encore davantage , le hasard lui en fournit la
plus fuperbe occasion dans l’évènement que nous
allons rapporter.
</p><p>
Le jour du mardi-gras de cette même année
1778, fi fameuse pour le duc de Ch… , se passa
cette scène qu’on aurait peine à eroire , si este n’était
attestée par plus de mille témoins oculaires qui
étaient au bal de l’Opéra, lieu où la duchesse de
Bourb essuya cette difgrace sanglante.
</p><p rend="left">
Il eft bon d’abord, pour Inintelligence du fait,
de savoir que le prince de Bourb. était devenu
très-amoureux d’une certaine Mad. de Canillac
qui était attachée à la Duchesse lors de son mariage
avec ,le duc de Bourb… La Princeff e témoigna à la
dame
</p><pb xml:id="PAG_00000087" n="" corresp="http://gallica.bnf.fr/ark:/12148/bpt6k5628826g/f87.image"/><p rend="left">
(180 ) 
</p><p>
dame de Canillac son mécontentement avec toute
la modération possible : mais malgré tous ses ménagemens,
ladite dame fut forcée de fe rétirer. Pendant
cette espèce d’exil, elle eut Fart de plaire au
comte d’Art. , &amp; comme elle était souvent de ses
parties déplaifirs nocturnes, il lui donnait juftement
la main au bal où il était entré masqué. Cette
femme, qui savait que ce Prince avait la tête échauffée
de vin, &amp; qu’en cet état il lui accorderait ce
qu’elle lui demanderait, lui fit connaître la duchesse
de Bourb., &amp; lui fit sentir que fi elle pouvait
se venger de l’affront qu’elle avait reçu de <hi rend="i">cette</hi>
Princesse, sa satisfaction serait parfaite, &amp; son
triomphe des plus glorieux. Au même instant fon
Alt. Royale faisant semblant de prendre la Duchesse
pour une des filles qui font l’omentent de
ce bal, passa, en peu d’inftaris , des propos libres
aux insultes les plus outrageantes. La Duchesse,
qui d’abord n’avait fait que rire, murmura , fe fâcha,
devint furieuse , &amp; ne sachant pas quel était le
masque qui se permettait tant d’effronterie , elle se
précipita sur lui, leva la barbe du mafque , &amp; desuite
reconnut le comte d’Art. ; mais elle jugea à'
</p><p rend="left">
propos
</p><pb xml:id="PAG_00000088" n="" corresp="http://gallica.bnf.fr/ark:/12148/bpt6k5628826g/f88.image"/><p rend="left small">(<hi rend="i">81) </hi> ) </p><p rend="left">
propos de feindre , le Comte au contraire échauffé
par le vin, l’amour &amp; la colère, prit le masque de
la Ducheffe, à deux mains, &amp; le lui écrasa sur le visage.
Dautres personnes qui aiment à simplifier les
relations, disent que le comte d’Art… se contenta
de porter un violent foufflet sur le mafque de la
Duchesse , ce qui effectivement peut l’avoir écrasé
fur la joue de cette princesse. Quoiqu’il en soit le
mafque fut gâté ; mais la Duchesse n’en eût jamais
fait la moindre plainte, si fon Alt. Royale ne s’en
fût pas vanté comme une action dignes d’éloges: La
Maison de Condé , qui ne confond pas les sottises
avec les exploits , en fut instruite &amp; indignée : les
Princes en demanderent satisfaction au Roi ; &amp; fur
ce que Sa Majefté répondit feulement que fon frère
était un étourdi, sans ordonner aucune réparation,
la duchesse de Bourb. fe décida à ne plus sortir ; &amp;
le Prince son époux, quoique séparé d’avec elle
remit à M. de M…pas un Mémoire adresse au Roi
&amp; y ajouta verbalement, que si le Roi ne jugeait
pas à propos d’ordonner à son frere de faire une
réparation , il regarderait ce refus, de la part de
Sa Majefté, comme une permission tacite d’en prenL
</p><p rend="left">
dre
</p><pb xml:id="PAG_00000089" n="" corresp="http://gallica.bnf.fr/ark:/12148/bpt6k5628826g/f89.image"/><p rend="left">
(82) 
</p><p rend="left">
dre lui-même une entiere satisfaction.
</p><p>
Cette anecdote paraîtra étrangere à notre fujet à
quiconque ne saura pas que la duchesse de Bourb.
étant de la Maifon d’Orl. , &amp; propre soeur du duc
de Ch…s, que nous deffendons, devait aussi,
naturellement élever les voix &amp; les armes de toute
fa famille, &amp; fur-tout de son frere. Aussi ses ennemis
n’ont-ils pas manqué de lui faire un crime de
ce qu’il avait delaiffé fa soeur, k laquelle il devait
la vie , en proie au chagrin dont elle était accablée ;
de ce qu’il ne s’était pas déclaré son Chevalier, &amp;
de ce qu’il n’avait pas eu le courage de laver l’injuré
faite à cette Princesse, dans le sang du coupable.
Mais plusieurs excellentes raisons justifient
la prudente inaction du Prince : 1° il relevait depuis
peu d’une maladie dangereuse qui l’avait beaucoup
affaibli ; il eut donc été de la derniere folie
de présenter en ce triste état, la lance ou l’épée à
un homme plein de santé &amp; de vigueur. 2°. Quoique
le prince de Bourb. ne fut pas bien avec fa
femme, il était de droit son premier champion , &amp;
le duc de Ch…s n’avait aucun titre pour lui disputer
cet avantage. Troifiémement , enfin , son Alt. Sér
</p><p rend="left">
ne
</p><pb xml:id="PAG_00000090" n="" corresp="http://gallica.bnf.fr/ark:/12148/bpt6k5628826g/f90.image"/><p rend="left">
( 83 ) 
</p><p rend="left">
ne trouvait aucun avantage réel dans la dure alternative
ou de se faire percer le ventre par le comte
d’Art., ou de perçer celui de ce Prince : dans le
premier cas, fa propre mort n’était pas ce qu’il craignait
davantage, c’était les larmes &amp; les regrets qui
auraient accompagné ses tristes restes au tombeau.
Dans le fecond, il devenait l’homicide d’un Prince
aimé du peuple. Français, &amp; qui méritera fans doute
son estime, &amp; alors il perdait un ami précieux &amp;
un fidel compagnon de plaisirs &amp; d’erreurs. Bien
plus, une queftion, à laquelle il n’eft pas facile de
répondre, embaraffait beaucoup son jugement &amp;
fa conscience, &amp; conséquemment le tenait en fufpens
lorsque la résolution du duc de Bourb. l’en délivra
fort heureufement. A qui doi-je prêter l’oreille par
préférence, se demandait le duc de Ch….s , eft-ce
aux principes de la Religion , d’accord avec les
loix de la Nature, &amp; celles de mon Roi , ou aux
sollicitations d’un vain préjugé , d’un être imaginaire
appellé honneur, qui n’a pour soutient
qu’un usage barbare que presque tous les hommes
raisonnables condamnent ? Ce fut fort à propos
comme nous venons de le dire , que le duc de
</p><p rend="left">
Bourb.
</p><pb xml:id="PAG_00000091" n="" corresp="http://gallica.bnf.fr/ark:/12148/bpt6k5628826g/f91.image"/></div><div><head>(84 ) </head><p>
Bourbon prévînt la décision de son Alt. Sér., &amp;
le délivra par-là d’un grand danger ; car, encore
une fois, tel parti qu’il eût pris, il eut été loué
par les uns, &amp; condamné par les autres.
</p><p rend="left">
Les paroles cathégoriques que le duc de Bourb
avait proférées en remettant, comme nous <hi rend="sub">l’avons</hi>
dit plus haut, son Mémoire adressé au Roi, entre
les mains de M. de Maurep., engagèrent le Roi
<hi rend="sup">a</hi> ordonner à ;un des Capitaines des Gardes du
Comte d’Art, de ne pas le quitter de vue. Ce Prince
avait eu le tems de sentir son tort, &amp; par
forme de réparation, il avait consenti à déclarer,
en présence de toute la Famille Royale , &amp; dés
Princes, qu’il n’avait jamais eu l’intention d’insulter
la duchesse de Bourb. : &amp; qu’il ne l’avait pas
connue au bal. Mais cette satisfaction n’étant point
suffisante à Fégard du duc de Bourb., il fit connaître
formellement au comte d’Art, son mécontentement,
&amp; l’intention où il était d’en avoir rai,
son. En conféquence , les deux Princes se rendirent
au bois de Boulogne , mirent habits bas, se battirent
pendant environ six minutes, avec une
adreffe, une force &amp; une intelligence absolument
</p><p rend="left">
égale,
</p><pb xml:id="PAG_00000092" n="" corresp="http://gallica.bnf.fr/ark:/12148/bpt6k5628826g/f92.image"/></div><div><head>(85 ) </head><p>
égale, puisqu’il n’y eut pas une goûte de sang de
répandue de part ni d’autre , se séparèrent, puis
s’embrassèrent, puis s’habillèrent. Pendant ce combat
singulier, le duc de Ch…s, qui vraifemblablement
n’en était pas instruit, quoiqu’il y eut dans le
bois de Boulogne, une infinité de gens qui regardaient
de loin , traçait fort tranquillement, dans
la plaine des Sablons, une course de chevaux ; le
hasard voulut aussi qu’au même instant, un exprès
vînt lui annonçer qu’on l’attendait à une répétition
de comédie que faisait le duc d’Orl. avec Md.
de Mont. C’était ainsi que le fameux Mathématicien
Archimède , de Syracuses, prenait un plaisir
si vif dans l’étude de la Géométrie , qu’il en oubliait
même le boire &amp; lc manger. Sa Patrie étant
assiégée, il s’occupait si peu des dangers auxquels
il était exposé, &amp; des actions des ennemis ; qu’il
s’amusait, comme le duc de Ch…s , à tracer quelque
figure de Géométrie fur le fable , quand un
soldat le mit à mort sans le connaître, quoiqu’on
lui eût bien deffendu de faire aucune injure a ce
grand homme. Mais M. Marcellinus, qui commandait
les affiégeans, avait oublié de donner à
chacun d’eux le portrait, ou au moins le fignalement

</p><pb xml:id="PAG_00000093" n="" corresp="http://gallica.bnf.fr/ark:/12148/bpt6k5628826g/f93.image"/><p rend="left">
(85) 
</p><p>
lement du pauvre Archiméde, ce qui fut cauíe
qu’il fut tué, &amp; que son meurtrier fut banni à
perpétuité par le judicieux Marcellinus. Mais revenons
à notre histoire , &amp; faisons connaître une
nouvelle injustice de la part des Parisiens a l’égard
du duc de Ch…s.
</p><p>
Mad. la duchesse de Bourb., bien dédommagée
de Fassront qu’elle avait reçu, par toutes ces satisfactions
d’éclat, sortit de sa retraite, &amp; reparut
dans le monde. La premiere fois qu’on la revit à
la Comédie Française , le spectacle &amp; les spectateurs
lui témoignèrent tant d’affection par de forts
&amp; longs battemens de mains, qu’elle en versa , diton,
des larmes d’attendrissement. La Reine vint le
même jour au même spectacle , quelques minutes
après, mais les mains déjà fatiguées ne lui accordèrent
que de faibles applaudiffemens ; d’ailleurs
</p><p rend="left">
il ne lui était arrivée aucune aventure Le
</p><p>
duc de Bourb. &amp; le prince de Cond. parurent à
leur tour , &amp; dès qu’ils furent placés derriere Md.
la duchesse de Bourb., les battemens de mains accompagnèrent
les Bravo, Braviffimo, Monfieur vint
enfuite, n’exita pas grand bruit ; M. le comte d’Art.
</p><p rend="left">
ne
</p><pb xml:id="PAG_00000094" n="" corresp="http://gallica.bnf.fr/ark:/12148/bpt6k5628826g/f94.image"/><p rend="left">
( 87 ) 
</p><p>
ne fit que glaner. Tout cela certainement n’avait
rien de commun avec le duc de Ch…s., puifqu’il
ne s’était trouvé ni à la difpute, ni à la satisfaction
ni au combat, ni au fpectacle, ni aux applaudissemens,
&amp; cependant on le fait figurer dans quatre
méchans vers fatyrique , où l’on caractérise les
principaux personnages de cette fçene romanesque"
</p><p rend="left">
Bourb. se tait &amp; se lamente :
L’Epoux menace &amp; se présente ;
D Art. se vante &amp; puis mollit :
D.. Ch…s rit puis s’avilit.
</p><p>
Voila comme son Alt. Sér. est blâmée fans raison
par le public qui lui fuppofe pour mobile unique,
une ambition démesurée, &amp; une soif insatiable
des richesses. Nous allons voir a combien de
calomnies indignes ce malheureux préjugé à donné
lieu.
</p><p>
Lors de Pinçendie terrible de l’Opéra, qui menaça
le Palais-royal, &amp; toutes les rues adjacentes,
d’un embrasement universel ; le duc de Ch…s, k
ce que disent ses ennemis, ne s’occupa que du soin
de sauver son or , ses bijoux , ses effets précieux ,
&amp;c. &amp;c. Rassuré des craintes, dont son ame avait
</p><p>
été
</p><pb xml:id="PAG_00000095" n="" corresp="http://gallica.bnf.fr/ark:/12148/bpt6k5628826g/f95.image"/><p rend="left">
( <hi rend="sub">88</hi> ) 
</p><p>
été la proie, &amp; voyant que le feu cessait de dévorer
la partie de son palais, qu’il avait entammée,
il contemplait le feu , étant appuyé fur la fenêtre
d’un marchand de la rue saint Honorée , chez qui
il s’était réfugié : là, dit-on , il se permit de dire
que cette incendie formait un fuberbe tableau, &amp;
quelqu’un répondit, d’une voix très-intelligible , &amp;
qui parvînt à ses oreilles: oui ce serait un très-beau
feu de joie si tu étais au milieu.
</p><p>
Quant à nous , dont le voeu est de dire la vérité,
nous ne trouvons rien d’étrange en ce que son
Alt. Sér. pensait à sauver ce qui lui appartenait ; il
faut être vraiment acharné contre un homme, pour
lui faire un crime du sentiment le plus naturel ,
après celui de la conservation de sa personne. A
l’égard du propos de son Alt. Sér., dont on lui fait
un reproche injuste, &amp; une"imprécation horrible ;
il faut encore avoir contre un homme une bien
grande inimitié pour donner à des expressions innocentes,
une interprétation si criminelle. Ou pouvait
supposer que le coeur du duc de Ch… était fenfible
autant qu’un autre aux malheurs des victimes
de cet affreux évènement ; mais en même tems on
</p><p rend="left">
doit
</p><pb xml:id="PAG_00000096" n="" corresp="http://gallica.bnf.fr/ark:/12148/bpt6k5628826g/f96.image"/></div><div><head>( <hi rend="i">89 ) </hi></head><p>
doit convenir que cet évènement dans toute son
horreur offrait un superbe tableau ; &amp; il a éffectivement
donné lieu à d’excellens tableaux qui représentent
sous différents points de vues les superbes
horreurs de cet incendie.
</p><p>
Un sot plaisant qui se trouvait dans la foule devait
être encore plus insensible qu’on supnose que
ne le fut le duc de Ch…s, lorsque voyant la même
scène, il dit en appercevant son Alt. Sér., les Anglais
n’auront pas bon tems à l’avenir, car Monseigneur
s’accoutume au feu.
</p><p rend="left">
On assure aussi que le Chevalier Dubois, Com- .
mandant du Guet, remit au Prince un billet cacheté
, qu’il avait trouvé dans les décombres, &amp;
conçu en ces termes : tu ne t’en f….. pas longtems,
tu seras grillé toi &amp; ton Palais-royal. Si cette anecdote
</p><p>
est Vraie, ce Commandant, à notre avis, eut
grand tord de faire voir ce billet à son Alt. Sér.
&amp; celui-ci eut grande raison de continuer à se f…..
de pareilles menaces , qui, pour Fordinaire sont
faites par des poltrons incapables de rien exécuter.
La réponse du Prince fut, à ce qu’on prétend tirésénergique
 ; allez vous faire f…, dit-il au Chevalier,
vous &amp; tous les faiseurs de billets, je vous donM
</p><p rend="left">
nerais

<pb xml:id="PAG_00000097" n="" corresp="http://gallica.bnf.fr/ark:/12148/bpt6k5628826g/f97.image"/>nerais tous pour une toise de ce qui est brûlé de
mon escalier , qu’il faudra que je fasse raccommoder
à mes dépens.
</p><p>
On reproche encore au duc de Ch….s d’avoir
cherché à augmenter fa fortune par Fétablissement
de jeux de hasard, dans le Palais-royal ; ce qu’il
exécuta en effet, parce que son Palais est un sanctuaire
où les yeux furveillans de la Police , ne peuvent
ni surveiller, ni exercer leur autorité. Mais
encore en ceci , son Alt. Ser. ne suivait que l’exemple
des premiers du Royaume, en ce fiécle ou
la domination impérieufe &amp; tyrannique de sots
préjugés, fait croire que la grandeur &amp;,la noblesse
ne sont point avilies de chercher à se procurer les
fruits honteux , &amp; les produits criminels des jeux
clandestins &amp; des duperies que le dernier des intriguans
de la Suisse , ou des environs de Lyon ,
peut se permette. Le peuple à dire vrai, n’eut
pas tout-a-fait tort de trouver en cette circonstance
<hi rend="i">la</hi> conduite du duc de Ch…s indigne d’un rejetton
d’une Maison issue de la Branche la plus illustre de
France.
</p><p>
Le duc de Ch…s devait en effet être très-satisfait
</p><p>
de
</p><pb xml:id="PAG_00000098" n="" corresp="http://gallica.bnf.fr/ark:/12148/bpt6k5628826g/f98.image"/><p rend="left">
(91) 
</p><p>
de voir la réussite de cette nouvelle entreprife, que
le produit de ses diverses banques paraissait devoir
subvenir aux frais de la construction de fa somptueuse
écurie, de sa petite maison de Mouffeaux,
&amp; de ses autres bâtimens, qui avaient déjà beaucoup
amaigri son trésor , &amp; dérangé ses finances,
malgré l’ordre &amp; l’oeconomie qu’il y observait.
</p><p rend="left">
Pour ne pas manquer à la réussite qu’il s’était
proposée, il choisit, pour présider à ses jeux de hasards,
des <hi rend="sup">banquiers</hi> de la probité desquels il était
certain. Mais malgré qu’il eût pris les meilleures
mesures, dont fa prudence fut capable, il eut la disgrâce
de voir non seulement l’autorité supérieure
s’élever contre son établissement, mais encore son
père même, que l’on aurait cru très-indifférent,
demander que les coquins qui prêtaient les mains à
ces jeux, ce sont ces propres termes &amp; conclusions,
fussent arrêtés furie champ, fouettés, marqués &amp;
conduits aux galères ; il offrit même, pour encour
rager les poursuites contre eux, de les faire conduire
à ses frais, dans cet asile ordinaire des filoux.
L’imagination féconde de son Alt. Sér. suppléa
bientôt, à ce qu’on dit, au deffaut de cette puisfante
</p><p rend="left">


<pb xml:id="PAG_00000099" n="" corresp="http://gallica.bnf.fr/ark:/12148/bpt6k5628826g/f99.image"/>fante ressource, par un moyen tout extraordinaire
puisé dans une source prefqu’inconnue . En voici le
rapport.
</p><p>
A la mort du Général des Capucins , du comte
de Clermond ; les Loges de la Franche-Maçonnerie
de France se trouvèrent plongées, non pas dans la
douleur d’avoir perdu leur illustre Grand-Maître,
mais bien dans le plus grands embarras de le remplacer
: &amp; il était effectivement très difficile de rencontrer
autant d’ineptie jointe à la débauche la plus
effrénée. Il est rare de trouver tant de prérogatives,
de cette espèce, réunies fur-tout dans des Princes
</p><p>
Cependant on jetta les yeux fur le duc de Ch…s,
&amp; d’une voix unanime, il fût nommé Successeur du.
défunt Grand-Maître, &amp; Protecteur de cette So"
ciété ridicule qui enveloppe, de mystères absurdes,,
une morale un peu moins pure que celle d’EpicureNous
n’en dirons pas davantage fur cette matière »;
pour deux raisons ; la première c’est que des profanes
ne sont pas dignes d’entrer dans le temple ;
la seconde , c’eft que nous fommes Apologiftes du
duc de Ch. .s, <hi rend="i">&amp;</hi> que tout ce qui n’a pas de rapport
à fa conduite &amp; à fa deffenfe nous éloigne de
</p><p rend="left">
notre
</p><pb xml:id="PAG_00000100" n="" corresp="http://gallica.bnf.fr/ark:/12148/bpt6k5628826g/f100.image"/><p rend="left">
( 93 ) 
</p><p>
de notre but, qui n’eft pasd’écrire pour faire imprimer,
ni d’imprimer pour gagner de l’argent,
mais notre premier dessein rempli, nous voulons en
passant, inftruire &amp; corriger les,moeurs.
</p><p>
La. très-fameufe Loge de Mouffeaux , pendant
qu e la Grande-Maîtrife fut vacante , était la plus
conféquente du Grand- Orient : elle n’était composée
que de ce qu’il y a de plus aimables libertins en
France: la jeunesse la plus noble, la plus folle &amp;
<hi rend="i">a</hi> plus dissolue du Royaume s’y assemblait réguliément.

</p><p rend="left">
Tout le monde ne fait pas qu’après la tenue du
travail, par une fermeture de loge la plus fingulièrement
imaginée., le Grand-Maître permet aux
membres de la Société de fe livrer à la gaieté ;
mais nos lecteurs, qui à présent, font inftruits de
cette particularité , fe formeront fans doute l’idée
la plus agréable de celle du duc de Ch…s dans ces
circonstances, que des plaisirs qu’il goûtait, non pas
comme on a voulu l’infinuer, à l’ufage Oriental ,
mais seulement les jours de. tenue de femmes, fans
lefquelles ce très-refpectable Maître ne pouvait , difait-il,
travailler.. Et quel crime y <hi rend="sub">aurait-il</hi> pour
des
</p><pb xml:id="PAG_00000101" n="" corresp="http://gallica.bnf.fr/ark:/12148/bpt6k5628826g/f101.image"/><p rend="left">
( <hi rend="i">94</hi> ) 
</p><p>
des disciples de Salomon, d’être tombés dans les erreurs
&amp; les faiblesses de ce Roi sage , en voulant
mettre en pratique ses principes vertueux ?
</p><p>
Au faubourg faint-Antoine, est une maison immense
connue fous le nom de la Folie-Titon. Ce
fut en cet endroit que le duc de Ch…s fut proclamé
Grand-Maître, avec toutes les cérémonies extravagantes
accoutumées, &amp; toutes les adulations &amp;
<hi rend="i">les</hi> fadaifes ordinaires &amp; extraordinaires en <hi rend="sup">pareilles</hi>
cérémonies. Le duc de Luxemb., alors Adminiftateur
général de l’Ordre, se promit, &amp; se vanta,
d’en tirer de grands avantages, malgré la modicité
des présens que le nouveau Grand - Maître <hi rend="sup">avait</hi>
faits à l’Ordre, &amp; que ce fut au dépens des loges
réunies que se fit cette grande fête.
</p><p>
Il serait difficile peut-être de juger, sans en avoir
fait l’expérience, quelle eft la plus agréable , &amp; la
plus digne de l’ambition d’un grand homme, de
ces deux Charges, celle de Grand-Amiral de France
, ou celle de Grand-Maître de la Franche-Maçonnerie
: nous ne prononcerons point fur cette
question ; mais nous dirons que le duc de Ch…s se
crut bien dédommagé d’être privé de la première
</p><pb xml:id="PAG_00000102" n="" corresp="http://gallica.bnf.fr/ark:/12148/bpt6k5628826g/f102.image"/></div><div><head>( 95 ]</head><p>
dès qu’il fut pourvu de la derniere. Déchargé d’ua
fardeau qu’il aurait eu bien du mal à foutenir, malgre'
le secours de quelques milliers de fubalternes,
il ne s’occupa qu’a recevoir <hi rend="i">à</hi> l’Anglaife , dans la
loge de Mouffeaux ; &amp; n’ayant aucun ennemi à
épouvanter, il s’en consolait &amp; nourrissait son humeur
martiale en faisant des frayeurs fi terriblas
aux dindons Récipiendaires, que plusieurs d’entre
eux commirent de si grandes incongruités que la
Loge entiere s’en plaignit plus d’une fois, &amp; fut
mise en fuite, au milieu du travail, par les vapeurs
désagréables, ou le gaze méphitique, qui saisissait
cruellement leurs organes de la respiration. Quoiqu’on
en dise, cette Charge avait coûté chere au
duc de Ch…s, &amp; depuis longtems elle ne lui avait
procuré que quelques scènes risibles, lorfqu’il conçut
ridée de s’en démettre avec avantage ; mais il
fallait bien couvrir ses démarches pour réussir à
en avoir bonne finance.
</p><p>
D’abord il lui parut nécessaire d’affocier son
cher cousin, le comte d’Art., amateur des grandes
<hi rend="sub">aventures,</hi> au Corps dont il était devenu GrandMaître.
Le Comte y aurait consenti dès la première
</p><p rend="left">

</p><pb xml:id="PAG_00000103" n="" corresp="http://gallica.bnf.fr/ark:/12148/bpt6k5628826g/f103.image"/></div><div><head>(<hi rend="i">96) </hi></head><p>
miere propofition, s’il n’en eut craint la publicité
&amp; le désaveu du Roi. Ces scrupules furent aifément
levés, &amp; lé comte d’Art augmenta le nombre
des dupes de la loge de Mousseaux. Sa réception
fut ignorée pendant quelque tems à la Cour ; mais
bientôt elle transpira, &amp; prêta a rire au Roi , qui
lui dit en plaifantant, que la France devait se féliciter
de voir ses Princes chercher à s’inftruire.
Dès lors il n’y eut plus rien a ménager ; l’agregation
du Comte fut publiée, &amp; son nom &amp; la date
de cette mémorable journée furent folemnellement
inscrits fur les registres du Grand Orient. On dit
que cette cérémonie coûta beaucoup d’argent au
comte d’Artois. Mais cet arti: !e ne serait pas de
notre reffort, si le duc de Ch…s ne jouait pas un
rôle essentiel dans cette scène.
</p><p>
Ce fut dans le Wauxhall qu’occupait autrefois
Torré , que se raffemblerent tous les invités pour
procéder à la folemnelle reconnaiffance du nouveau
frere. Il n’en couta à son Alt. que 32000 liv. , dont
20000 furent employés aux frais de la fête ; le refte
entra dans les coffres du Grand-Maître , qui, à ce
prix , se démit généreusement, &amp; par deférence
</p><p rend="left">
pour
</p><pb xml:id="PAG_00000104" n="" corresp="http://gallica.bnf.fr/ark:/12148/bpt6k5628826g/f104.image"/><p rend="left">
(<hi rend="i"> 97</hi> ) 
</p><p>
pour le comte d’Art., son ami du titre de GrandMaître
, &amp; des honneurs &amp; prérogatives qui font
attachés à cette Charge essentielle.
</p><p>
On reconnait encore à ce trait le bonheur &amp;
l’efprit qui accompagnent toutes les actions de son
Alt. Sér.
</p><p rend="left">
E cetems-là le duc de Ch…s, animé d’une passion
assez ordinaire aux Anglais, que son Alt. Sér. s efforce
d’imiter, s’apperçut qu’un Prince tel que lui
ne devait pas rester inactif dans les bornes étroites
d’une,Capitale, &amp; même d’un Royaume ; qu’il devait
au contraire porter tout a la fois fa renommée
&amp; fa préfence, au moins dans les pays les plus
beaux de l’Europe, &amp; fur-tout dans ceux ou la Vo.
lupté était la divinité favorite, à laquelle on <hi rend="sub">élevat</hi>
des temples &amp; des autels. En vain voudrait on faire
croire qu’il avait envie de promener le héros, &amp; de
se faire encencer dans les contrées où fa conduite
passée eut été peu connue, ou un vrai mystère ; l’univers
entier était alors informé de toutes les circonstances
qui rendaient la journée d’Oueffant absolument
neûtre pour les deux flottes opposées, &amp;
personnes n’ignorait plus le degré ou la mefure de
<big>N gloire</big>
</p><pb xml:id="PAG_00000105" n="" corresp="http://gallica.bnf.fr/ark:/12148/bpt6k5628826g/f105.image"/><p rend="left">
(98) 
</p><p>
gloire qui était légitimement due aux Amiraux à
qui les deux plus braves, &amp; les plus respectables
Nations de la terre avaient confiés leurs intérêts.
Ce ne fut donc que la curiosité &amp; le génie Anglais
qui décida son Alt. Sér. dans l’adoption de ce nouveau
genre de plaisir. D’ailleurs ce Prince voulait
peut-être voir, par fa propre expérience , s’il se
trouvait sur la terre un peuple qui prodiguât aujourd’hui
les louanges sans savoir si elles étaient méritées,
&amp; qui y substituât demain les satires les plus
amères fans être encore plus instruit. Il voulait voir
par lui-même s’il se trouvait ailleurs qu’à Paris des
mercenaires méprisables qui flattassent les faibleffes,
&amp; même les vices des Princes : &amp; certes ce motif
est digne de toutes sortes de louanges, sur-tout dans
tin homme qui, dans le sein de sa famille, peut remplir
tous fes souhaits , fans s’inquiéter même de l’oeil
pénétrant de la critique.
</p><p>
Le Prince voulut commencer ses erreurs par l’Italie
: la somme qu’il deftina aux frais du voyage ,
ne diminua rien de celles destinées à des usages efsentiels
: elle était le produit des gageures que son
Alt. Sér. avait gagnées par l’habileté de Parkner &amp;
</p><p rend="left">
Adam fon
</p><pb xml:id="PAG_00000106" n="" corresp="http://gallica.bnf.fr/ark:/12148/bpt6k5628826g/f106.image"/><p rend="left">
( <hi rend="i">99</hi> ) 
</p><p rend="left">
Adamson, ses deux jocqueis, &amp; du sauteur &amp; du vigilant
ses deux braves coursiers
</p><p>
Son départ une fois fixé , il en fit part à la Duchesse,
son épouse, qui n’apprit cette résolution
qu’avec la plus vive douleur ; elle employa , mais
en vam , toute l’éloquence de l’affection la plus tendre
: la fermeté du Prince y fut aussi inflexible que
le fameux Ulisse le fut aux larmes de Pénélope.
</p><p>
Son Alt. Sér. alla ensuite à Verfailles, non feulement
pour remplir une formalité d’ufage &amp; de
devoir, mais encore pour savoir si l’Etat &amp; le Roi
consentiraient à l’abfence d’un Prince, tel que lui,
qui pouvait être employé très-utilement à la gloire
&amp; à l’avantage de l’un &amp; de l’autre. Il s’y rendit
donc en diligence , s’inclina devant Sa Majesté, &amp;
lui baisant respectueusement la main, lui demanda la
permission de s’abfenter pour quelque tems. Le Monarque
le reçut assez froidement, &amp; lui répondit à
peu-près en ces termes, après un moment de silence
&amp; de réflexion : j’ai un Dauphin : Madame peut être
grosse : M. le comte d’Art, a plusieurs Princes:
vous pouvez faire ce que vous voudrez…., je ne
vois pas en quoi vous pouvez être utile à la Patrie
</p><p rend="left small"/><pb xml:id="PAG_00000107" n="" corresp="http://gallica.bnf.fr/ark:/12148/bpt6k5628826g/f107.image"/><p rend="left">
( 100 ) ) 
</p><p rend="left">
trie : ainsi partez quand vous voudrez, &amp; que votre
retour s’éxécute quand bon vous semblera.
</p><p rend="left">
Cette réponse à parler fincérement était conçue
dans des termes trop complaisons pour flatter l’amour-propre
d’un Prince qui se croyait utile malgré
son peu de succès au combat d’Oueffant. Mais le
grand homme fait supporter &amp; mépriser même les
difgraces les plus dures. Le duc de Ch…s retourna
à Paris , très-peu affecté, fit les préparatifs de son
voyage, &amp; s’affocia pour compagnons le duc de
Fïtzj. &amp; le trop fameux Prince Guém. Ce dernier
comme on fait, prit la liberté de faire une banqueroute
frauduleufe, par laquelle il ruina plus de fix
cens familles honnêtes qui ne se seraient jamais doutées,
lorfqu’elles portèrent leurs fortunes dans les
cofres de ce Prince, qu’il fut capable de pareilles
bassesses, ou qu’il put les commettre impunément.
Quelque tems avant son départ le duc de Ch…s,
qui est assez amateur des originalités, institua Md.
la comtesse de Genlis , non pas institutrice, mais
bien instituteur des princes ses enfans. Quoique
les écrits de cette Comteffe ressentent assez le mâle
, ou au moins le genre neûtre, le chevalier de
</p><p rend="left">
Bonnd,
</p><pb xml:id="PAG_00000108" n="" corresp="http://gallica.bnf.fr/ark:/12148/bpt6k5628826g/f108.image"/></div><div><head>( ioi ]</head><p>
Bonnd , fous gouverneur, ne trouva pas cette inftitution
légale ; à tous autres égards , &amp; en toutes autres
circonstances, il aurait fans doute cédé volontiers
l’avantage à Md. de Genl., mais en celle-ci il
crut devoir donner fa démission , qui fut acceptée ;
&amp; Md de Genl. resta Gouverneur des Princes,
tandis que M. de la Har… eut l’emploi de fous-gouvernante
en faveur des foins qu’il avait pris, à ce
que dise t quelques méchantes langues, de composer
<hi rend="i">&amp;</hi> de corriger, sous les yeux &amp; le nom de Md.
le Gouverneur des Princes, les petites Comédies
puériles attribuées à cette Dame par ledit sieur de
la Har. &amp; son imprimeur. Un plaifant s’avifa même
de parodier une épigramme faite à ce sujet contre
Md. de Genl. par la rponfe suivante.
</p><p rend="left">
Aujourd’hui prude, hier galante ;
Tour à tour folle &amp; docteur:
Genl., douce Gouvernante ,
Deviendra dur Gouverneur ;
Mais toujours , femme charmante,
Saura remplir fon destin :
On peut bien être pédante
Sans cesser d’être Cat…
</p><p rend="left">
Le couplet suivant, fait contre cette même Gouverneur,
eft encore bien glus méchant :
</p><p rend="left">
Aux
</p><pb xml:id="PAG_00000109" n="" corresp="http://gallica.bnf.fr/ark:/12148/bpt6k5628826g/f109.image"/><p rend="left">
( 102 ) 
</p><p rend="left">
Aux Princes, Genl. doit, dit-oin,
du Reverfi donner leçon <hi rend="i">:</hi>
c’eft de fa politique,
Eh bien !
une fine rubrique :
</p><p rend="left">
vous m’entendez-bìen.
</p><p rend="left">
Ces Elèves bientôt instruits,
s’amufans les jours &amp; les nuits ,
pour peu que le jeu donne,
Eh bien !
</p><p rend="left">
le mettront à la Bonne,
Vous m’entendez-bien.
</p><p>
Mais fortons bien vite de ces calomnies infâmes,
&amp; gardons le silence fur toutes celles que l’envie de
ses femblables a vomie contre elle ; &amp; paffons rapidement
au voyage du duc de Ch.
</p><p>
Son Alt. Sér., ayant pourvu à l’éducation . des
Princes, fit à fa tendre épouse les adieux les plus
touchans, &amp; les promesses les plus fortes de lui être
toujours fidèle, après qnoi il partit pour l’Italie.
</p><p>
La Nation Françaife est composée, de même que
toutes les autres , de deux claffes d’hommes : la premiere
renferme les gens occupés ; la seconde est formée
des gens oififs. Les premiers attentifs a leurs
intérêts, ne s’occupent d’ancun objetétranger : les
</p><p>
derniers ;
</p><pb xml:id="PAG_00000110" n="" corresp="http://gallica.bnf.fr/ark:/12148/bpt6k5628826g/f110.image"/><p rend="left">
( 103 ) 
</p><p>
derniers, toujours pleins d’ennui, cherchent à alléger
ce désagréable fardeau par la curiosité qu’ils
nourrissent de tous les objets conféquens ou frivoles
qui se présentent ; le son des cloches, le
bruit du canon , les cris d’une femme, les aboyemens
d’un chien le font sortir subitement d’une efpèce
de léthargie , &amp; avant de s’être informé de la
caufe de fon réveil, son imagination lui préfente la
pompe funèbre de quelque Potentat, la naissance
d’un Prince, ou la nouvelle de quelque victoire ;
les débats comiques de quelque harengère, ou la
correction qu’un mari donne à fa femme ; ou enfin,
des chiens qui s’entre mordent, ou qui viennent de
recevoir des coups : mais dès que ces grands évènemens
ne se succèdent pas avec rapidité, il faut nécessairement
que cette curiosité trouve une autre
nourriture. Chaque oifif, en cette cruelle circonftance,
se croit en droit de jetter les yeux fur la
conduite de son prochain, &amp; d’en porter son jugement
à fa fantaifie, &amp; comme, en bon Chrétien, il
se met de niveau avec tous les hommes , le Roi, le
Prince, le Docteur, le Financier, le Manan, le prochain
enfin devient l’objet de son unique occupation.
</p><p rend="left">
Voit-il
</p><pb xml:id="PAG_00000111" n="" corresp="http://gallica.bnf.fr/ark:/12148/bpt6k5628826g/f111.image"/></div><div><head>( <hi rend="i">104 ) </hi></head><p>
Voit-il les choses fous un point de vue favorable ;
son plaisir eft extrême , une gaieté bruyante <hi rend="sup">l’annonce</hi>,
ses applaudiffemens d’éclats achèvent de
peindre fa satisfaction.
</p><p>
L’homme occupé est au contraire prefqu’indifférent
aux plus grands évènemens, si leur intérêt &amp;
le bien public n’y sont pas intéressés: aussi sont jugement
moins précipité , est il conséquent ; mais es
général il ne jette jamais un oeil curieux fur la conduite
des Grands : peu lui importe, par exemple,
qu’un duc de Ch…s existé , ou qu’il n’exifte pas ;
qu’il agisse bien ou mal à l’égard de ses maîtresses ;
il n’eft pas plus touché des éloges outrés que ce
Prince a reçus, que des calomnies dont il a été
noirci ; &amp; pour finir, en un mot, il ne fe soucie
pas plus de notre Apologie , que le Kam des Tarne
se soucie de ce pauvre M. de Grasse , de triste
renommée.
</p><p>
D’après ce que nous venons de dire, peut - être
hors de propos, il est aifé de deviner dans quelle
classe de la Nation Françaife il faut chercher les détracteurs
du duc de Ch…s. Mais il ne serait pas aussi
facile de deviner comment ils alimentèrent leur
</p><p>
noir
</p><pb xml:id="PAG_00000112" n="" corresp="http://gallica.bnf.fr/ark:/12148/bpt6k5628826g/f112.image"/><p rend="left">
( <hi rend="sub">105</hi> ) 
</p><p>
noire envie , leur perfide calomnie, leur haine injuste
lorsque le Prince fut parti. Un bon Logicien
va nous dire que , certainement, la caufe n’exiftant
plus, les effets devaient également cesser. Cependant
tout le contraire arriva. On exécuta, pour
ainsi dire, ou plutôt on martirifa sa mémoire en effigie ;
&amp; le lendemain de son départ on trouva , sur
la porte du Palais-royal, le placard infâme dont
voici une copie fidéle.
</p><p rend="left">
I L eft parti ce Prince ingrat, injufte,
qui verse.en ce séjour l’amertume &amp; l’horreur:
Il eft parti ! Veitu , Déeffe augufte,
écarte son retour ! c’eft celui du malheur.
</p><p rend="left">
D U pur sang des Bourbons, ce monstre à t’il
pu naître ?
</p><p rend="left">
lui qui montra toujours un coeur faux , déloyal ?
L’'homme le plus abject, est plus que son égal.
Aux traits de fa figure, peut-on le méconnaître ?
</p><p rend="left">
D’aucun de cette Race a-t-il donc l’apparence ?
Sa démarche est ignoble, fon air bas &amp; rempant.
Aussi reconnait-on le héros d’Oueffant,
dans un Prince du Sang le plus noble de France.
</p><p rend="left">
Puissent les trois furies le suivre en son voyage !
Qu’elles guident ses pas aux rives du Cocite ;
que Cerbère &amp; Minos, punissant ce Therfite ,
aient de nouveaux droits a notre juste hommage !
</p><p rend="left">
Mais fi par un destin , qui ne fe conçoit pas ,
il revenait jamais aux bords de notre terre ,
puisse quelqu’ennemi lui donner le trépas,
&amp; le priver enfin de la douce lumière.
</p><p rend="left">
O Ce
</p><pb xml:id="PAG_00000113" n="" corresp="http://gallica.bnf.fr/ark:/12148/bpt6k5628826g/f113.image"/><p rend="left small">( 106 ) </p><p>
Ce fut sans doute une mortification bien cruelle
pour la duchesse de Ch…s , que de voir &amp; de lire ce
placard, qu’on eut l’imprudence de lui remettre , au
lieu de lui cacher, par humanité, cette preuve de la
haîne mortelle que l’on portait au Prince son époux.
Mais cette vertueuse Princeffe se contenta de gemir
&amp; de désirer un changement heureux dans l’opinion
des oisifs, &amp; dans le caractère de l’objet de leur
haîne. En conséquence elle ne fit faire aucune recherche
sur les auteurs de cet infâme placard.
Les ennemis du duc de Ch…s attribuèrent pour
lors à la crainte ce qui était l’effet d’une sage &amp;
pieuse modération , &amp; adrefferent à la Duchesse les
couplets fuivans , qui forment un Pot-pourri aussi
fot, auffi mauvais qu’il est noir &amp; calomnieux.
</p></div><div><head>C o u p l e t s sur son alt. indignissime</head><p rend="left small">MONSEIGNEUR LE DUC DE CH. ..S.</p><p rend="left">
AIR : <hi rend="i">Des Bourgeois de Chartres</hi>.
</p><p rend="left">
D’OUESSANT, la nouvelle
est venue a la Cour :
ton Epoux infidele,
nous vantait son retour :
</p><p rend="left">
je reviens fur les pas , dit-il, de la victoire ;
</p><p rend="left">
de
</p><pb xml:id="PAG_00000114" n="" corresp="http://gallica.bnf.fr/ark:/12148/bpt6k5628826g/f114.image"/><p rend="left">
( <hi rend="sub">107</hi> ) 
</p><p rend="left">
de laurier je fuis couronné ;
est il mortel plus fortuné ?
Ah ! pour moi quelle gloire.
</p><p rend="left">
A I R : <hi rend="i">du haut en</hi> bas.
</p><p rend="center">
LA Renommée,
</p><p rend="center">
en son récit plus véritable,
</p><p rend="center">
la Renommée
</p><p rend="center">
nous instruisit à point nommé,
</p><p rend="center">
que de Ch…s était coupable ;
</p><p rend="center">
&amp; n’est-elle pas bien croyable,
</p><p rend="center">
la Renommée ?
</p><p rend="left">
AIR : <hi rend="i">de la Fete des honne-gens</hi>.
</p><p rend="left">
Louis qui de son Trône ,
entendit tout ce difcours,
dit : c’eft à ma Couronne
faire un affront pour toujours ;
Si mon Cousin est un lâche ,
qu’il s’éloigne de mes yeux,
qu’il aille laver fa tache ,
qu’il s’écarte de ces lieux.
</p><p rend="left">
AIR : de la Béquille du pere Barnaba.
</p><p rend="left">
AVEC pompe &amp; fracas,
a la Cour il arrive ;
le Courtifan, tout bas,
difait, dans fa joie vive,
pour ce sabre qui brille
ne lui faudrait-il pas,
bien mieux une béquille
du Pere Barnaba.
</p></div><div><head>Air</head><pb xml:id="PAG_00000115" n="" corresp="http://gallica.bnf.fr/ark:/12148/bpt6k5628826g/f115.image"/><p rend="left">
( 108 ) 
</p><p rend="left">
AIR des Bourgeois, &amp;c.
</p><p rend="left">
QUE m’importe la gloire ?
difait-il en son coeur:
on rit de ma victoire,
f. .. . de la valeur :
je confulte bien moins mon honneur que ma bourse ;
grâces à mes jocqueis fameux ,
dans mes paris toujours heureux ,
je l’emporte à la Courfe.
</p><p rend="left">
AIR: <hi rend="i">de</hi> GENEVIEVE,
</p><p rend="left">
APPROCHEZ tous, &amp; qu’un chacun m’écoute
<hi rend="i">dit</hi> le Héros, baillant à l’Opéra ;
j’ai tout battu, &amp;l’Anglais me redoute ;
Keppel a fui ; le croye qui voudra :
</p><p rend="left">
qu’on rende hommage,
</p><p rend="left">
à mon courage,
l’Anglais de moi toujours se souviendra.
</p><p rend="left">
AIR : des <hi rend="i">deux</hi> Chaffeurs <hi rend="i">&amp; la Laitiere</hi>.
</p><p rend="left">
LES Cat… en firent la fête ;
</p><p rend="left">
on dansa au Palais-royal ;
</p><p rend="left">
les sots au bruit de la conquête,
</p><p rend="left">
criaient au Héros fans égal,
mais la nouvelle de la guerre,
</p><p rend="left">
répétait la nuit &amp; le jour :
</p><p rend="left">
il a vendu la peau de l’ours,
fans lavoir pu jetter par terre. BIS.
</p><p rend="left">
AIR : RLI , RLAN.
</p><p>
DANS Paris l’on vit son Alt…
pour fe venger de tous <hi rend="i">ces</hi> ris,
mettre sottise fur faibleffe,
</p><p rend="left">
an
</p><pb xml:id="PAG_00000116" n="" corresp="http://gallica.bnf.fr/ark:/12148/bpt6k5628826g/f116.image"/><p rend="left">
[ <hi rend="i">109</hi> ) 
</p><p rend="left">
recevoir projets &amp; devis ;
</p><p rend="left">
au lieu d’abbatre des murailles ,
</p><p rend="left">
en élever fur nouveaux plans ,
</p><p rend="left">
Rli, Rlan ,
&amp; se f….. de la canaille,
Rlan, tan plan, tambour battant.
</p><p rend="left small">AlR : LA PLUS BELLE PROMENADE.</p><p rend="left">
GRACE à Dieu , dans l’Italie ,
il est allé voyager :
niais le peuple ne l’oublie,
&amp; veut toujours en parler :
il le déteste de forte
qu’il dit, dans son souvenir,
que le diable l’emporte,
c’eft notre plus grand defir.
</p><p>
Ces couplets ne firent pas une impression moins
vive fur le coeur de la Princeffe , que ne l’avait
faite le placard qui les précéda : mais le même filence
&amp; la même modération de fa part firent
cesser ces écrits odieux. Les ennemis du duc de
Ch…s continuerent leurs imprécations tacites ; mais
cefferent de chagriner la Ducheffe.
</p><p>
Pendant ces circonftances, Monfeigneur &amp; ses
Associés marchaient à grandes journées, pour arriver
en Italie. Un accident qui leur arriva dans les
Alpes, manqua mettre fin à leur voyage. Leur
voiture vint à verser ; le Prince fut légerement
</p><p rend="left">
froissé :
</p><pb xml:id="PAG_00000117" n="" corresp="http://gallica.bnf.fr/ark:/12148/bpt6k5628826g/f117.image"/><p rend="left small">( 110 ) </p><p>
froissé : le bruit courut qu’il s’était caffé la cuisse ;
ses ennemis souhaitèrent qu’il se fut cassé le col.
Cet accident a été rapporté de plusieurs manières
dans les gazettes : mais dans le vrai, il n’eut point
de fuite, &amp; Monfeigneur parcourut, sain &amp; fauf,
l’Italie.
</p><p rend="left">
En vain voudrait-on nous faire croire que son
Alt. Sér. en est revenue comme presque tous les
Anglais qui visitent cette belle partie du monde,
c’eft-à-dire se souvenant pour tout avantage d’y
avoir bu , mangé , dormi &amp; sacrifié a toutes fortes
de débauches ; d’avoir perdu même le nom de vertu,
&amp; d’en avoir rapporté tous les vices. Nous avons finie
caractère , fur le coeur, fur l’efprit &amp; les connaissances
du duc de Ch…s, une opinion trop avantageuse
pour former de tels soupçons ; il y a au
contraire, tout lieu de croire que son Alt. Sér.
ne manqua pas de vifiter, &amp; de payer le tribut
d’admiration due à la fameuse Académie-royale de
peinture à Rome, &amp; la curiosité peut fort bien l’avoir
porté a visiter les plus célèbres courtifannes
vivantes de cette Capitale , après avoir rendu son
hommage au Pape, &amp; aux marbres froids de l’antiquité
</p><p rend="left">

</p><pb xml:id="PAG_00000118" n="" corresp="http://gallica.bnf.fr/ark:/12148/bpt6k5628826g/f118.image"/></div><div><head>( <hi rend="i">111</hi> ) </head><p>
tiquité. Car si les restes des monuments de cette
antiquité méritent encore notre admiration, ils n’éteignent
pas pour cela les sensations délicieuses que
produit en nous la vue d’un sexe qui par-tout paraît
charmant à l’homme , &amp; qui l’est vraiment plus en
Italie , qu’en aucune autre partie du monde : ajoutez
à cela, qu’aux charmes les plus séduifans, les
femmes y joignent les passions les plus vives, &amp; conséquemment
tous les rafinemens de la lubricité la
plus ardente. Heureux &amp; trois fois heureux le duc
de Ch ..s de n’avoir pas fourni à ses ennemis la
cruelle satisfaction de pouvoir annoncer qu’il est
devenu la victime des faveurs <hi rend="sub">emp</hi> oifonnées de
la Vénus prostituée de l’Italie, fléau le plus mortel
dont la Divinité irritée ait puni les hommes ;
ou que la vengeance de quelque femme méprisée,
contre son Alt. Sér. , n’ait point plongé le poignard
dans le sein de ce Prince, ou caché la mort
dans fa nourriture &amp; fa boisson. On dit cependant
qu’il lui arriva a Modène , en revenant en France,
ure aventure assez tragique , que nous allons raconter
le plus fuccintement qu’il nous fera possible.
M. le duc de Ch…, étant à Modène , entendit
</p><p rend="left">
parler
</p><pb xml:id="PAG_00000119" n="" corresp="http://gallica.bnf.fr/ark:/12148/bpt6k5628826g/f119.image"/><p rend="left small">( 112 ) </p><p>
parler d’une courtifanne célèbre , dont les charmes
étaient divins , la voix enchantereffe, la conversation
vive, gaie, spirituelle, &amp; dont l’art, dans
fa profeffion, touchait au dernier degré où une
put… &amp; un debauché pouvaient prétendre. Sort
Alt. qui, malgré sa grande curiosité , n’avait rien
trouvé qui ne lui fit regretter les charmes de fa
tendre &amp; fidéle époufe, s’imagina d’après la peinture
qu’on lui avait faite de cette Laïs, que pour le ;
coup , il allait fe trouver avec le phénix de la luxure,
entre les bras de cette Circée.
</p><p>
Accompagné d’un Gentilhomme , affidé &amp; inftruit
de son humeur, il se présenta à l’entrée de la
nuit, en catogan, sans épée, &amp; dans l’uniforme inventé
par son cher Genl., &amp; qui eft tant à la mode
aujourd’hui : il se présenta, difons-nous, &amp; entra
dans le Palais enchanté : &amp; s’adreffant à la Princeffe,
il lui tint ce discours : — Vous voyez à
</p><p>
vos pieds, illustre &amp; fameuse Princeffe, un humble
Chevalier errant, qui serait trépassé dans les plus
cuifans regrets, s’il eût quitté l’Italie fans en avoir
admiré la plus rare merveille , &amp; fans avoir laissé
fur votre autel, une marque defon hommage &amp; un
</p><p rend="left"><hi rend="i">ex</hi></p><pb xml:id="PAG_00000120" n="" corresp="http://gallica.bnf.fr/ark:/12148/bpt6k5628826g/f120.image"/><p rend="left">
( 103 ) 
</p><p><hi rend="i">ex dono</hi> qui perpétue à jamais la mémoire des faveurs
insignes qu’il se propose d’obtenir de votre
divinité, par ses voeux. Ce tendre discours , accompagné
de gestes fignificatifs, fit naître à l’inftant,
dans le coeur de la courtifanne , non pas de l’admiration
ni de l’amour, mais bien l’efpérance de char
mer Monfeig, ; elle lui fit l’acceuil le plus gracieux,
&amp; les plus vives caresses servirent de prclude à un
repas fin &amp; délicat, s’il s’en trouve de tels en Italie.
Quoiqu’il en soit le souper parut tres- agréable
au Prince. Les charmes de la voix, &amp; la justesse des
</p><p rend="left">
accens de la courtifanne, attendrirent son Alt. Ser.
</p><p>
qui n’entendait rien des couplets dont on lui adrefsait
les louanges. L’ivreffe du plaisir, d’accord avec
le vin perfide d’Italie, fit perdre les forces au duc
de Ch…s : on le mit fur un fit, où le repos fuccéda
bientôt au bonheur qu’il venait de goûter.
</p><p>
Ce qu’il y a de certain , dit-on , c’eft que son AltSér.
fe leva, bien fatigué, le lendemain matin, &amp;
impatient de retirer ses gens d’inquiétude, il allait
sortir avec précipitation , lorfque sa compagne l’arrêta,
&amp; lui dit qu’indépendamment de la dépense ,
&amp; des travaux déjà faits , il lui revenait encore un
</p><p rend="left">
P tribut
</p><pb xml:id="PAG_00000121" n="" corresp="http://gallica.bnf.fr/ark:/12148/bpt6k5628826g/f121.image"/><p rend="left">
( 114 ) 
</p><p>
tribut d’ufage , &amp; qui se payait sans doute en France
comme à Modène, aux femmes qui faisait commerce
de prêter.leurs appas, &amp; de les livrer même
à la volonté des curieux : &amp; je m’imagine qu’à <hi rend="sub">Paris</hi>
comme ici, les put… ont des amans, des caprices,
<hi rend="i">des</hi> souteneurs de leurs charmes &amp; de leurs droits ,
au moins en avons-nous en Italie, toujours prêts à
exécuter nos ordres ; à dépouiller , mutiler, affaffiner
même les objets de notre jalousie &amp; de notre
haîne, ainsi que ceux qui négligeraient de nous fatisfaire
ou de leurs personnes ou de leurs bourfes.
le ton affirmatif, dont ce discours fut prononcé,
ne déconcerta pas le duc de Ch…s ; il ne pouvait
croire que tant charmes servissent d’enveloppe à
tant d’horreur, il crut appaifer cette furie en lui disant
avec un fourir gracieux : mais dis donc, l’enfant,n’as-tu
pas été bien payée de m’avoir possédé
dans tes bras , moi, duc de Ch…s, moi, Prince du
Sang des Bourb. ? Je ne me soucie guères de ce que
tu es, lui répliqua-t-elle, je t’ai reçu comme j’aurais
reçu ton laquais : chez nous autres, princes, valets,
cardinaux, capucins, magistrats &amp; savetiers, font
également bien venus <hi rend="i">&amp;</hi> fêtés, mais tous, avant de
</p><p rend="left">
de
</p><pb xml:id="PAG_00000122" n="" corresp="http://gallica.bnf.fr/ark:/12148/bpt6k5628826g/f122.image"/></div><div><head>(<hi rend="i"/> 115 ) </head><p rend="left">
de fortir, doivent payer d une maniere ou d’autre.
Ce dernier propos humilia son Al. Sér. qui, le
visage animé plus qu’à l’ordinaire, allait répliquer
vivement, lorsque la beauté Modenaise s’en etant
apperçu, frappant seulement des mains, fit fortir
d’un cabinet voisin , fans aucune magie, quatre braves
à mine patibulaire qui, gardant le silence le plus
profond, &amp; fixant la beauté, n’attendaient qu’un
feul figne pour fe saisir du duc de Ch…s , qui eut
fans doute préféré le bruit, le feu &amp; le danger du
combat d’Oueffant, à la scène qu’il avait fous les
yeux..Revenu de fa premiere furprife , il"dit, avec
beaucoup de ménagement, à la prêtreffe de ce tem
ple infâme, qu’il avait voulu s’ affurer par lui-même
de la vérité de la bonne politique des courtisan nes
d’Italie : &amp; pour en marquer son approbation il la
paya généreufement. Au même instant cette femme,
pour lui prouver fa reconraiffance, fit verfer du vin
à ses quatre braves, prit un verre elle-même &amp; but
de compagnie avec ses affafins, à la santé du duc de
Ch…s , &amp; le reconduifi.t enfuite jufque à la porte.
Jamais pareille scène ne se serait passée dans un
bord… de Paris, son Alt. Sér. y aurait certainement
</p><p rend="left"><hi rend="i">été</hi></p><pb xml:id="PAG_00000123" n="" corresp="http://gallica.bnf.fr/ark:/12148/bpt6k5628826g/f123.image"/></div><div><head>( 116 ) </head><p>
été reconnue &amp; respectée ; mais ces filles d’Italie
n’ont aucun égard pour les Alt. Sér. Françaises :
elles disent toutes, comme un Empéreur de leur
Rome ; fi de l’honneur fans le profit : c’eft même
leur devise.
</p><p>
Enfin le duc de Ch…s n’eut rien de plus pressé
que de revenir dans fa chere patrie. Tout le peuple
de Paris fut bien surpris de voir que ce Prince n’avait
succombé ni aux fatigues d’un long voyage, nì
aux atteintes du vice : ses ennemis furent très-mortifies
de le voir de retour fain &amp; sauf.
</p><p>
A peine ce Prince fut-il arrivé au Palais-royal <hi rend="sub">,</hi>
&amp; eut-il embrassé son épouse ainsi que le duc de
Val…, qu’il vola à son nouveau bâtiment ; d ailleurs
il avait puisé le goût de l’excellente architecture en
Italie, &amp; il voulait comparer ce qu’il faisait faire
avec ce qu’il avait vu. Les ris, les grâces &amp; les plaisirs
de tous les spectacles occuperent tous les momens
que son Alt. Sér. ne donnait pas à fes bâtimens ; &amp;
fait concilier fa fatisfaction avec fes intérêts.
</p><p>
Un intérêt sordide , dit-on , s’eft emparé du
duc de Ch..,s , &amp; lui fait faire des actions indignes
d’un honnête homme : En voici, continue-t-on , un
</p><p><hi rend="sup">trait</hi></p><pb xml:id="PAG_00000124" n="" corresp="http://gallica.bnf.fr/ark:/12148/bpt6k5628826g/f124.image"/><p rend="left">
( 117 ]
</p><p rend="left">
trait assuré dont l’authenticité est constatée.
</p><p>
Au mariage des Princes, il est d usage que le Roi
accorde, pour préfent de nôces, une somme de
150,000 liv. Le duc de Ch. .s fit demander cette
somme à fon pere qui l’av ait reçue pour lui. Le duc
d’Orl. qui avait dépense 00, 000 liv. au mariage
de son fils, répondit qu’il croyait avoir amplement
fatisfait aux. intentions du Roi. En conséquence il
fit affigner son pere : quelques jours après il alla
voir Mad, de Mont. qu, lui représenta combien ce
procédé était indécent ; &amp; lui dit que le duc d’Orln’a
it point d’argent, &amp; lui prefenta en même tems
fes diamans, pour gages de la sommes qu’il réclamait,
&amp; dans le fait les lui envoya pour faire cesser
cette desagréable procédure. Le duc d’Orl., instruit
de la générosité de Mad. de Mont. fit tout son pofsible
pour trouver la somme , &amp; lui renvoya ses
diamans. La conduite du duc de Ch…s, dans cette
circonftance, ne pour rait-elle pas être considérée
comme dictée par l’intérêt paternel qu’il prend au
bien de ses enfans ? c’est au lecteur impartial à porter
son jugement fur cet article, comme sur les autres.
</p><p rend="left">
Justifiez donc le duc de Ch…s du fait que je vais
</p><p rend="left">
vous
</p><pb xml:id="PAG_00000125" n="" corresp="http://gallica.bnf.fr/ark:/12148/bpt6k5628826g/f125.image"/><p rend="left">
( 118 ) 
</p><p>
vous raconter, nous dit un ennemi déclaré de son
Alt. Sér. Il n’y a pas longtems que le duc de Ch..s ,
voulant étaler le faste qui lui est si naturel, ne pouvant
le faire par fes belles actions, eut envie
d’une paire de boucles à pierres, faites dans le
dernier goût : il fit venir fon Bijoutier ; vit plufieurs
modèles ; choisit celui qui lui plaisait d’avantage ; &amp;
convînt de la qualité des pierres qui feraient mifes
en oeuvre , &amp; tomba d’accord à 24, 000 liv.
</p><p>
Le Bijoutier prit fur le champ des engagemens.
avec un riche Lapidaire , &amp; établit les boucles en
très-peu de tems. Auffi-tôt il fut les porter au duc
de Ch…s qui, réflexion faire, se repentait de son
accord, &amp; cherchait le moyen de le rompre. En
voici un qui fe présenta à propos, lorfqu’il vit les
boucles: elles sont assez belles, dit il à l’ouvrier ,
les pierres font bien fis mêmes que j’ai démandées.,
mais l’ouvrage est lourd &amp; mal exécuté, je ne <hi rend="sup">puis</hi>
les recevoir. Le marchand eut beau employer toute
fa réthorique, il fut forcé de remporter chez lui fes
boucles, son trouble &amp; son défefpoir. Son plus
grand chagrin fut l’impoffibilité où il allait fe trouver
de remplir les engagemens qu’il avait pris. Enfin
, d’après les conseils de sa femme, il <hi rend="sub">retourna</hi>
</p><pb xml:id="PAG_00000126" n="" corresp="http://gallica.bnf.fr/ark:/12148/bpt6k5628826g/f126.image"/><p rend="left small">( 119 ) </p><p>
au Palais-royal, &amp; peignit au duc de Ch…s tout
son défefpoir, lui fit envisager la ruine qui le menaçait.
Son Alt. parut touchée , &amp; profitant de la
circonftance, proposa généreusement au Bijoutier
défolé, la somme de 18, ooo liv. pour les boucles,
Le marchand y consentit en lui assurant qu’il sacrifiait
ses propres fonds pour remplir les engagemens
qu’il avait contractes : par cet arrangement, le duc
de Ch…s devint poffeffeur desdites boucles , qui lui
coûtèrent, il est vrai, beaucoup moins que leur valeur
intrinféque
</p><p>
Un Seigneur étranger, Ambaffad.eur en France,
les voyant aux pieds de son Alt. Sér., les admira &amp;
les loua beaucoup : le duc de Ch…s convînt qu’elles
étaient effectivement belles , que cependant elles
ne lui convenaient pas, &amp; qu’il était décidé à
s’en défaire. L’Ambaffadeur goûta la propofition
du duc de Ch…s, &amp; lui proposa d’en devenir
l’acquereur-fi cela lui faisait plaisir: le duc de Ch..s
y consentit, &amp; la conclufion fut que le Prince étranger
lui payerait la somme de 24,000 liv., prix que
les boucles lui. avait coûté.
</p><p>
Vous vous attendez, continua la personne qui
</p><p>
nous
</p><pb xml:id="PAG_00000127" n="" corresp="http://gallica.bnf.fr/ark:/12148/bpt6k5628826g/f127.image"/><p rend="left">
( 120 ) 
</p><p>
nous raccontait cette anecdote , que son Alt. Sér.
pour juftifier le proverbe qui dit il a l’ame d’un
Prince ; restitua, fans doute, au Bijoutier les 6ooo 1
qu’il avait reçues au dessus du prix qu’il avait paye' ;
mais vous trompez groffierement. Ecoutez-moi jufqu’au
bout sans m’interrompre.
</p><p>
Le Prince étranger voulut un jour de cérémonie
se parer de ses superbes boucles ; mais malheureufement
il se trouva qu’elles le bleffaient, &amp; pour remédier
à cet inconvénient, il alla de fuite chez le
duc de Ch…s le prier de lui indiquer le Bijoutier
qui les avait faites. Son Alt. , sans penser aux fuites
de cette affaire, donna à fon Excellence l’adreffe
qu’elle avait désirée. L’Ambaffadeur se transporte,
chez le Bijoutier ; à peine lui préfence-t-il les boucles
, que l’ouvrier, poussant un pr ofond foupir,
dit: voila des boucles qui me,coûtent bien che r ….,
je voudrais bien ne les avoir jamais entreprifes, ni
vendues ! Son Excellence étonnée de l’apoftrophe,
fit quelques queftions, &amp; apprit avec furprife que
les boucles n’avaient coûtée au duc de Ch…s que.
18,000 liv. , &amp; qu’il avait gagné fur lui <hi rend="i">60</hi> 00 liv.
En conséquence il apprit au Marchand la manière
dont les boucles étaient paffees en <hi rend="i">sa</hi> poffeffion, &amp;
</p><p rend="left">
lui
</p><pb xml:id="PAG_00000128" n="" corresp="http://gallica.bnf.fr/ark:/12148/bpt6k5628826g/f128.image"/><p rend="left">
(<hi rend="i"> 121 ) </hi>
</p><p>
conseilla de retourner au près de son Alt. Sér., qui
fans doute lui restituerait les 6000 liv. qui devaient
équitablement lui revenir. L’efpérance la plus flatteuse
porta la consolation dans le coeur de ce pauvre
Artifan , il alla, avec la plus grande confiance,
annoncer à M. le duc de Ch…s l’information qu’il
Venait de. recevoir .. . mais son Alt. Sér. lui répondit
avec le plus grand fang-froid : notre convention
définitive a été que je vous payerais 1 8,oool.
vous les avez reçues . . . , que vous importe ce que
j’ai fait d’une chose devenue ma propriété ? retirezvous.
L’infortuné se retira en effet la rage dans le
coeur ; &amp; ne pouvant se venger autrement, rendit
publique cette anecdote, par laquelle il crut diffamer
son Alt. Sér. , ou justifier au moins là réputation
qu’il a d’être animé d’un intérêt sordide. Mais
que l’on examine, fans aucun esprit de partialité, la
conduite du duc de Ch…s dans cette occurrence ;
on ne peut l’accufer tout au plus que d’un peu de
fermeté dans le caractère ; car si son action eft blâmable,
depuis le Roi jufqu’au Marchand d’allumettes
tous méritent le même blâme, car l’un comme
l’autre vend tout ce qu’il vend plus cher qu’il ne
</p><p rend="left">
Q l’a
</p><pb xml:id="PAG_00000129" n="" corresp="http://gallica.bnf.fr/ark:/12148/bpt6k5628826g/f129.image"/><p rend="left small">( 122 <hi rend="i">) </hi></p><p>
l’aacheté, quand il le peut : en agir autrement ferait
être dupe : la nécessite' seule détermine à des pertes
volontaires.
</p><p>
Ce fut quelque tems après cette aventure que le
duc de Ch…s entreprit un voyage pour Londres ,
dans le dessein fans doute de voir les braves gens
qui l’avaient si bien chauffé à Oueffant, Ou d’y acheter
des chevaux propres aux courfes, ou bien de
faire des paris aux courfes de New-Market, &amp; <hi rend="i">autres</hi>
endroits. Les compagnons qu’il choisit cette
fois ne furent point le prince Guém., ni le comte
de Genl., ni le duc de Fitzj. : il devait à ce dernier
quelque dédommagement pour les sommes qu’il lui
avait gagnées au jeu, &amp; dont Mad. de Fitz-j. avait
fait la réclamation au près de Sa Majefté.
</p><p>
Le bonheur accompagna encore le duc de Ch…s
dans cette incursion en Angleterre : il y gagna des
sommes immenses, &amp; l’on peut dire que s’il ne rem*
porta fur les Anglais aucun avantage dans le combat
d’Oueffant, il peut au moins se vanter de, les avoir
battus, vaincus &amp; dépouillés au jeu. Ses ennemis, à
cet égard, prétendent qu’il fçut soumette le hasard
à fa volonté : mais pourqnoi ne pas convenir qu’il y
</p><p rend="left">
des
</p><pb xml:id="PAG_00000130" n="" corresp="http://gallica.bnf.fr/ark:/12148/bpt6k5628826g/f130.image"/><p rend="left">
( 123 ) 
</p><p>
des personnes qui tiennent cette Divinité comme
enchaînée à leurs caprices. Et puis n’importe comment
on bat son ennemi ; si les ruses de toute espèce
</p><p rend="left">
sont permises à la guerre ; quelle guerre est
</p><p rend="left">
plus cruelle que celle que se font les misérables
</p><p rend="left">
joueurs les uns aux autres.
</p><p rend="left">
Les richesses, dont son Alt. Sér. avait dépouillé
fes ennemis, fournirent aux nouveaux frais de <hi rend="i">bâtiffes</hi>,
de ses courfes, de ses parties de paume, feuls
exercices dignes d’un Prince, fur-tout quand il n’eft
pas occupé de l’art &amp; des travaux de la guerre : car
on ne pourrait pas prétendre, en toute équité qu’un
Prince s’occupât des études, des sciences si fort en
vogue en ce siécle : ce n’eft pas cependant que le
duc de Ch…s les ait négligées ; bien au contraire, &amp;
nous nous saisons un vrai plaisir de dire qu’il fut un des
Princes qui encouragèrent davantage les travaux du
sieur Blanchard, auteur d’un vaiffeau volant, &amp; ceuxde
quantité d’autres Phyficiens, tels que MM. de
Montgolfier , Charles <hi rend="i">&amp;</hi> Robert. Cet amour pour
les Sciences &amp; pour les Savans, &amp; ses présens en ;
leur vafeur, le lavent presqu’eutiérement de l’imputation
qu’on luisait d’être un ignorant, dans toute,
l’étendue du terme, Peut-être
</p><pb xml:id="PAG_00000131" n="" corresp="http://gallica.bnf.fr/ark:/12148/bpt6k5628826g/f131.image"/></div><div><head>( 124 ]</head><p rend="left">
Peut-être le duc de Ch…s aura-t-il l’avantage de
désabuser par la fuite, avec autant de succès, le
peuple de la Capitale &amp; de toute la France, fur tous
les autres vices qu’on lui prête, &amp; qu’il ne fera plus
le but des farcafmes &amp; des satires les plus indécentes:
en voici une qui fut faite conrre son Alt. Sér.
pendant le mois de juin au bal de l’Opera ; où se
trouvaient, M. &amp; Mad. la comtesse du Nord , la
Reine <hi rend="i">&amp;</hi> Monfieur, ainsi que le Roi &amp; toute la Famille
Royale ; ce fut au moins en présence de
bonne compagnie. Son Alt. Sér. étant venue au
même bal , fans masque ni domino, causait avec une
fille près de la Reine ; un certain masque noir vînt
se mêler de la conversation : le duc de Ch…s défaprouvant
cette familiarité, lui dit : eft-ce que vous,
ne me connaissez pas ? pardonnez-moi, reprit le mafque,
vous vous êtes trop bien DÉMASQUÉ. Ce propos,
il eft vrai, est on ne peut pas plus piquant :
cependant son Alt. fçut se contenir, ne sachant pas
quel était ce masque téméraire qui pouvait être une
personne très-haute &amp; très-puiffante, ou très-baffe
&amp; très-méprisable. Cependant son Alt. le suivant des
yeux, le mafque continua de regarder le Prince avec
</p><p rend="left">
une
</p><pb xml:id="PAG_00000132" n="" corresp="http://gallica.bnf.fr/ark:/12148/bpt6k5628826g/f132.image"/></div><div><head>( <hi rend="i">125</hi> ) </head><p>
une assurance imposante : son Alt. en fut plus embarrassée
qu’auparavant, &amp; cessa de le fuivre : le mafque
alors s’eft éclipsé.
</p><p>
En voici une autre : M. le duc de Ch…s ayant
perdu le procès qu’il avait contre la Ville , on le
chanfonna encore fur nn air d’Albanèze.
</p><p rend="left">
A IR : ET ! QUEST-CE QUE ÇA M E FAIT A MOI ?
</p><p rend="left">
QUE Ch…s après une bataille,
perde un procès aujourd’hui :
qu’entre les Français &amp; lui,
il élève une muraille !
Queft-ce que ça me fait a moi ?
qu’on le honnisse &amp; le raille :
queft-ce que ça me fait à moi :
quand je chante &amp; quand je bois ?
</p><p>
Enfin en voici une troisiéme : M. le comte d’Art.
&amp; M. le duc de Ch…s avoient pris fur eux le foin
d’infcrire les noms des personnes qui rendraient visite
le jour de l’an, au Roi &amp; à la Reine ; &amp; pour
mieux les distinguer ils avaient divisé le cayer des
visites des Dames en quatre colonnes , savoir <hi rend="sub">:</hi>
Belles, Passables, Laides, Abominables. Mad. de
Fl. fut rangée dans la dernière colonne, &amp; en fortant
de chez la Reine, elle jetta un regard curieux
fur le cayer , &amp; y vit l’épithete que les Princes
</p><p rend="left">
avaient
</p><pb xml:id="PAG_00000133" n="" corresp="http://gallica.bnf.fr/ark:/12148/bpt6k5628826g/f133.image"/><p rend="left">
( <hi rend="i">126</hi> ) 
</p><p>
avaient donnée à son nom. Quelque tems après fe
<hi rend="sub">trouvant</hi> chez le duc de Ch…s, celui-ci éleva une
légere dispute avec sa compagnie, sur le signalement
d’une personne. Mad. de Fl., saisissant avec plaisir
l’occafion de se vanger, dit, avec beaucoup de tranquillité
: il ne faut pas contredire Monfeigneur en
cette circonftance, il connait beaucoup mieux les
fignalemens que les signaux.
</p><p rend="left">
Quoique l’on ait dit &amp; écrit jusques à ce jour,
contre le duc de Ch…s, son caractere ferme lui a
toujours conservé la plus profonde tranquillité : sa
propre conscience le juge fans doute avec plus d’indulgence
que le Public qui ne peut pénétrer que
bien peu dans les vues de son Alt. Sér. : &amp; qui par
confequent peut prendre des vertus pour des vices,
&amp; des actions très-reflêchies pour des folies. Au
reste la conduite future de ce Prince donnera de
nouvelles preuves de la folidité des jugemens qui ont
été hasardés, fur son compte, jusques a ce jour.
</p><p rend="left">
En attendant que quelque circonstance favorise
nos souhaits de voir son Alt. mériter l’eftime &amp; l’amour
même de ses adversaires, nous ofons affurer
que le seul deffaut dont nous croyons ne pouvoir le
</p><p rend="left">
juftifier,
</p><pb xml:id="PAG_00000134" n="" corresp="http://gallica.bnf.fr/ark:/12148/bpt6k5628826g/f134.image"/></div><div><head>(<hi rend="i"> 127</hi> ) </head><p>
juftifier, est celui du libertinage porté a des bornes
peut-être trop éloignées. En vain dirait-il qu’en
ce point il fuit les traces des plus grands Empereurs
Romains, &amp; sur-tout celle d’un grand Roi dont il
est issu : lofqu’il aura eu la tête couverte des lauriers
que ces héros ont mérités, &amp; à sombre desquels ils
ont joui des plaisirs de la vie, on lui permettra de
se" livrer aux mêmes faiblesses ; &amp; dans le cas où il
ne les couvrirait pas du voile de la. décence &amp; de
la pudeur , le peuple reconnaissant aura l’indulgence
de n’ouvrir les yeux fur lui que pour voir le héros ;
</p><p>
Réfumons, &amp; voyons fi les autres reproches faits
au duc de Ch…s font fondés ou non.
</p><p>
Ses Détracteurs ont avancé qu’il était mauvais
mari. Rien ne prouve cette imputation ; au contraire
tout la dément : fa vertueuse époufe, qu’il trouve
lui-même la femme la plus aimable qu’il ait jamais
connue, détruit à cet.égard le jugement des ennemis
du duc de Ch…s
</p><p>
On reproche à ce Prince d’être mauvais pere :
encore un autte jugement inique, rien de plus tendre
que le duc de Ch…s pour fes enfans, &amp; le public
eft témoin du plaisir qu’il prend à les amuser
</p><p rend="left">
lui
</p><pb xml:id="PAG_00000135" n="" corresp="http://gallica.bnf.fr/ark:/12148/bpt6k5628826g/f135.image"/><p rend="left">
( 128) 
</p><p>
lui-même, &amp; à les promener. Le seul reproche qu’il
merite à l’égard de ses enfans, c’eft d’avoir confié
leur éducation &amp; leur instruction à des gens incapables
&amp; indignes d’un tel emploi.
</p><p>
Le duc de Ch…s eft, disent ses ennemis, un gendre
ambitieux &amp; perfide. En follicitant la Chargé
de Grand-Amiral de France, nous ne voyons pas
qu’il ait commis une perfide ; s’il a fait tout ce qu’il
a fu &amp; ce qu’il a pu pour, la mériter , son ambition
eft louable.
</p><p>
Ce Prince, dit-on calomnieufement, a causé la
mort de son Beau-frere. La vérité dit que les plaisirs
goûtés fans ménagement, ont empoisonné ce
Prince.
</p><p>
C’eft un frere ingrat &amp; lâche, s’écrient les mêmes
gens ; &amp; cela par rapport à son inaction dans
l’affaire de Mad. de Bourb. Ce reproche, ainsi que
nous l’avons prouvé, n’est pas mieux fondé que les
précédens.
</p><p>
C’est un Banquier de jeu de hasard ; fi c’eft un
crime à la mode, il doit passer.
</p><p>
C’est un Entrepreneur de bâtimens : nous avons
ouï dire souvent que bâtir était une folie, jamais
</p><p rend="left small">On
<pb xml:id="PAG_00000136" n="" corresp="http://gallica.bnf.fr/ark:/12148/bpt6k5628826g/f136.image"/>on ne nous a dit que c’était un vice ou un crime.
</p><p>
C’eft un Marchand de boucles, un Brocanteur ;
mais le Commerce reçoit chaque jour de nouveaux
encouragemens, pourquoi voulez-vous y mettre des
entraves dans les mains d’un Prince plus capable
qu’un autre de le faire fleurir.
</p><p>
Enfin, ses infâmes ennemis disent: c’eft un avare
méprifable, devoré par une sois insatiable d’acquérir.
L’avare il est vrai, emploie toutes fortes de
moyens pour acquérir ; n ais son plaisir unique eft
d’entaffer ses richesses &amp; d’en voir augmenter la
masse. <hi rend="i">Les</hi> bâtimens seuls que le duc de Ch…s a fait
exécuter &amp; l’épuifement de fes finances, la nécessité
où il a été de solliciter un emprunt en rentes viageres,
le justifieront a l’égard de cette inculpation
dans l’efprit de toutes les personnes que de sots &amp;
&amp; d’injuftes préjugés n’ont pas privées du sang
commun.
</p><p>
On va sans doute actuellement nous demander
quel motif nous a déterminé à entreprendre cette
Apologie ; vous avez sûrement reçu de l’argent, ou
quelque faveur du duc de Ch…s ? Point du tout,
nous n’avons besoin ni du trésor ni de la protection
</p><p>
R de

<pb xml:id="PAG_00000137" n="" corresp="http://gallica.bnf.fr/ark:/12148/bpt6k5628826g/f137.image"/>de ce Prince : nous formons une Société de gens
libres, &amp; indépendans de toute autorité, dès que
nous avons payé notre capitation ; car nous ne faisons
jamais ni bruit, ni procès, ni dettes ; nous prenons
plaisir à dire &amp; à deffendre la vérité , parce
que nous savons que nous vivons fous un Roi au
près duquel elle peut pénétrer, même toute nuë,
sans encourir les risques d’être insultée de ses courtisans
, ni rejettée avec mépris de la part de l’Auguste
S ouverain ;
</p><p>
Mais de quel droit, nous dira-t-on peut-être ,
préfentez-vous ces vérités, non seulement au Roi,
mais même au Public ? du droit, répondrons-nous,
que nous accordent les Loix &amp; la Religion, de
chercher a réformer les.moeurs, pourvu que la diffamation
&amp; la malice n’entrent pas dans nos moyens
</p><p>
Faites-vous donc connaître nous dira quelqu’un,
car vous n’avez rien à craindre si vous avez suivi le
Loix &amp; la Religion. Il nous suffit de faire le bien et
rendant les hommes meilleurs, &amp; les Princes plu
circonspects, en leur faisant connaître le grand jour
où sont exposées leurs moindres actions, &amp; à que
</p><p rend="left">
faible fil tiennent leur réputation &amp; leur gloire
ma
</p><pb xml:id="PAG_00000138" n="" corresp="http://gallica.bnf.fr/ark:/12148/bpt6k5628826g/f138.image"/><p rend="left">
( 131 ) 
</p><p>
mais notre voix n’eft pas celle de la trompette faire
pour les triomphans ; c’eft la voix humble de quelques
habitans du désert, mais qui se fait entendre
jusques aux extrémités de la terre, &amp; qui crie fans
cesse : Princes soyez justes &amp; pratiqués les vertus.
Mais enfin, dira le Lecteur impatient ; Comment
vous, amis du Prince , &amp; tout à la fois habitans du
désert, avez-vous eu connaissance de tous les faits
que vous avez cités ?
</p><p rend="left">
Nous allons répondre à cette question d’une maniere
satisfaisante.
</p><p>
Notre Société étaitautrefois composée de quatre
personnes : aucun serment n’avait <hi rend="i">lié</hi> notr difcrétion,
aucun motif d’intérêt n’avait formé notre
union: le seul plaisir de rire des folies humaines ,
&amp; d’en donner librement notre jugement, nous avait
rassemblés, &amp; nous tenait inséparables ; nous jouiffions
encore il y a quinze jours de cette félicité,
lorfqu’une maladie cruelle nous enleva M.Longéars,
notre cher Affocié, que nous regrettons avec d’autant
plus de justice que la Nature, ou le fort, lui
avait donné la faculté d’entendre tout ce qui se disait
autour de lui, à cent lieues à la ronde ; c’eft
</p><pb xml:id="PAG_00000139" n="" corresp="http://gallica.bnf.fr/ark:/12148/bpt6k5628826g/f139.image"/><p rend="left">
[ 132 ) 
</p><p>
pour cette raifon que nos écrits font presque tous
datés à cent lieues de la Baftille. Depuis la perte de
ce précieux M. Longears, perte vraiment irrépatable,
nous avons cherché, mais toujours en vain
quelqu’un qui put le remplacer. M. Longfight ne
pouvait suppléer au deffaut du pauvre défunt, sa
befogne était assez fatiguante ; car si M. Longears
entendait tout, M. Lonfight voyait tout auffi à fa
distance de cent lieues. M. Vnderftanding ne pouvait
pas non plus s’occuper de l’emploi de M. L’on
gears, parce que la Nature lui ayant accordé un jurement
jufte&amp; profond, lui avait refusé des yeux
plus pénétrans, &amp; des oreilles plus fines que les
veux &amp; les oreilles des hommes ordinaires. Pour
moi qui fuis M. Scribler, je n’ai pas les oreilles meilleures
que celles d’un autre, ni les yeux plus clairvoyans,
ni le jugement plus vif &amp; plus juste que celui
d’un enfant de sept ans: tout mon talent fe borà
griffonner fur le papier ce qu’on me dicte ou ce
qu’on me fait copier. Il n’y a que quelques jours
qu’etant tous trois ensemble occupés de notre perte ;
M. Vnderftanding après avoir un peu rêvé comme
font d’ordinaire les grands efprits avant de donner
</p><p rend="left">
leurs
</p><pb xml:id="PAG_00000140" n="" corresp="http://gallica.bnf.fr/ark:/12148/bpt6k5628826g/f140.image"/></div><div><head>( <hi rend="i">133</hi> ) </head><p>
avis, nous dit d’un ton dogmatique : s’il eft vrai
que nos ames soient immortelles, qu’elles fentent &amp;
qu’elles puissent agir &amp; parler après leur transition
des corps dans les Régions céleftes , celle de notre
ami &amp; cher associé M. Longears, peut encore nous
entendre &amp; nous servir ; à ces mots M. Longfight
&amp; moi nous inclinâmes nos têtes, par signe d’approbation,
&amp; fuppliâmes notre Orateur de continuer,
ce qu’il fit en ces termes : si donc M. Longears, qui
nous a été singuliérement attaché, &amp; infiniment
utile, lorfqu’il était parmi nous, jouit actuellement
d’une existence plus heureuse, &amp; par conséquent
d’une intelligence plus parfaite, &amp; qu’il se fouvienne
de la complaisance aveugle avec laquelle nous
avons toujours écouté les rapports &amp; les relations
qu’il nous faisait ; il est à croire qu’il sera plus utile
aujourd’hi que jamais à notre Société. A peine M
Vnderftanding eut-il proféré ces dernieres paroles,
que les tables &amp; les chaises de la chambre où nou
étions en consultation , furent ébranlées ; la bierre,
déjà versée dans nos verres, fut répandues ; un bruit
sourd, semblable a celui de plusieurs voitures anglaises,
fut entendu, &amp; l’efprit de M. <hi rend="sub">Longears</hi>
</p><p rend="left"><hi rend="sub">nous</hi></p><pb xml:id="PAG_00000141" n="" corresp="http://gallica.bnf.fr/ark:/12148/bpt6k5628826g/f141.image"/><p rend="left">
( 134 ) 
</p><p>
nous adressa ce discours: cessez, mes enfans, de
vous inquiéter des soins de réparer ma perte par un
nouveau sujet ; je serai toujours présent à votre Société
 ; je fournirai toujours de nouvelles matières à
votre censure &amp; à vos plaisirs ; mais ce, sera fous
conditionque vous réfuterez de tout votre pouvoir,
un Libel infâme écrit contre le duc de Ch….s,
qui vous sera présenté par un Auteur méprisable ;
&amp; que vous le dénoncerez à l’autorité , s’il ose jamais
le publier. Nous avons rempli , autant qu’il
nous à été possible, les intentions de l’ame de M
longears : de son côté il est fidéle à fa promeffe, &amp;
nous pouvons assurer nos Lecteurs, que pour l’avenir,
nous serons en état de l’nftruire comme par le
passé de tout ce qui se dit &amp; se fait de plus intéreffant
&amp; de plus curieux dans les palais, dans les
maifons, dans les cabinets, dans les boudoirs &amp; dans
les alcoves de la Cour , de la Capitale &amp; de toute
l’Europe : en un mot dans les lieux les plus secrets
&amp; les plus retirés ; &amp; nous affurons nos Lecteurs
que nous ne violerons jamais la promesse que nous
lui avons faite dans notre Epigraphe :
</p><p rend="left small">NOS LÉVRES N’ONT JAMAIS TRAHI LAVÉRITÉ</p><p rend="left">
F I N.
</p><pb xml:id="PAG_00000142" n="" corresp="http://gallica.bnf.fr/ark:/12148/bpt6k5628826g/f142.image"/><p rend="left">
This Book is to be fold
by J. Hodges, on London Bridge and W. Reeves ,
London. Et W.Darling, Bridge-ftreet, Edinburgh.
Et is to be found at all the great Book-Sellers in
the greateft Cities &amp; Towns in Europe,
At the Same Printers &amp; Book-Sellers.
Are alfo to be found the following Books.
</p><p rend="left">
Le Diable dans le Bénitier, I vol
</p><p rend="left">
La Gazette noire, 2 vol.
</p><p rend="left"><hi rend="i">Les</hi> contes couleur de Rofe, 1 vol.
</p><pb xml:id="PAG_00000143" n="" corresp="http://gallica.bnf.fr/ark:/12148/bpt6k5628826g/f143.image"/>
<pb xml:id="PAG_00000144" n="" corresp="http://gallica.bnf.fr/ark:/12148/bpt6k5628826g/f144.image"/>
<pb xml:id="PAG_00000145" n="" corresp="http://gallica.bnf.fr/ark:/12148/bpt6k5628826g/f145.image"/></div><div><head>J</head><pb xml:id="PAG_00000146" n="" corresp="http://gallica.bnf.fr/ark:/12148/bpt6k5628826g/f146.image"/>
</div></body>
  </text>
</TEI>
