<text><front>
<pb n="1"/>
<pb n="2"/>
<pb n="3"/>
<pb n="4"/>
<pb n="5"/>
<pb n="6"/>
<pb n="7"/>
<pb n="8"/>
<pb n="9"/>
<head>LES
CINQUANTE FRANCS
DE
JEANNETTE.</head>
<pb n="10"/>
<pb n="11"/>
<pb n="12"/>
<pb n="13"/>
<head>LES
CINQUANTE FRANCS
DE
JEANNETTE.
<hi rend="small caps">Par</hi> le citoyen <hi rend="small caps">Ducray-Duminil.</hi>
TOME PREMIER.
A PARIS,
Chez <hi rend="small caps">Le Prieur,</hi> Libraire, rue de
Savoie, N.° 12.
<hi rend="small caps">An</hi> VII.</head>
<pb n="14"/>
<pb n="15"/>
<head>PRÉFACE.
</head>
<p><hi rend="small caps">Je</hi> m'étais décidé à passer une
partie de l'été dernier à S.-O., vil-lage
à une lieue de Paris, où j'a-vais,
depuis quatre ans, une petite
habitation champêtre. J'y faisais ma
<hi rend="italic">Cœlina,</hi> ou l'<hi rend="italic">Enfant du Mystère,</hi>
roman en six volumes, qui a paru
cet hiver, et pour lequel le Public
a daigné montrer autant d'indul-gence
que pour mes premiers ou-vrages:
j'y vivais heureux, tran-quille,
près d'une compagne esti-mable
que je chéris, et dans le
sein d'une société agréable d'amis
francs, bons, sincères, aimant les
arts, artistes eux - mêmes. Quel
agréable séjour! je ne me le rap-pellerai<C/>
<pb n="16"/>
<O/>jamais, que des larmes de
sensibilité ne viennent humecter
mes paupières: mes yeux verront
sans cesse ces bords fleuris de la
Seine, ces points de vue étendus,
variés, entrecoupés par des monta-gnes,
des côteaux boisés, des vil-lages,
des hameaux qui paraissent
offrir des bouquets de chaumières
au milieu d'une plaine cultivée, et
présentent aux regards surpris mille
nuances diverses de verdure et de
légumes nourriciers. Je me trans-porterai
toujours en idée dans ce
parc champêtre ensemble, et sou-mis
aux nivellemens de l'art; dans
ce parc, asile d'un philosophe, d'un
ami de la nature, où l'ombre de
<hi rend="italic">La Fontaine</hi> souriait sans doute à
<hi rend="italic">Mancini - Nivernois,</hi> composant,<C/>
<pb n="17"/>
<O/>écrivant ses fables dans un bosquet
de jeunes châtaigniers. Je mesu-rerai,
avec l'œil pensif du publi-ciste,
la hauteur des arbres touffus
qui décorent le parc de <hi rend="italic">Necker,</hi>
de ce financier Genevois à qui l'Eu-rope
doit tant de grands change-mens;
je penserai souvent, en un
mot, aux soirées délicieuses que je
passais dans mon petit jardin, assis
sur un gazon, au clair de la lune,
et voyageant avec ma <hi rend="italic">Cœlina</hi>  dans
les glaciers brumeux de la Savoie.</p>
<p>  Qu'elles sont touchantes les oc-cupations
de l'homme de lettres!
comme elles agrandissent son être!
comme elles l'élèvent au-dessus de
cette terre qu'il habite! Sa pensée
mesure les cieux et la terre; elle le
fait errer dans les diverses contrées<C/>
<pb n="18"/>
<O/>habitées ou non de ce globe im-mense:
avec elle, sans quitter son
manoir agreste, il gravit les som-mités
du Mont-Blanc; il visite tous
les peuples; il converse avec le
pêcheur Indien dans son humble
case, où il foule aux pieds les tapis
luxueux des despotes de l'Asie. Libre
de son essor, il le dirige où il lui
plaît, et il quitte à son gré les em-pires
où il ne se trouve pas bien.
Oh! combien il a vu de choses,
quand il quitte son jardin pour s'as-seoir
à la table frugale de sa com-pagne!
comme il a voyagé!...</p>
<p>  Oublierai-je jamais ces bons amis,
le citoyen B......., son épouse, leurs
aimables enfans, cette société in-téressante
d'artistes, se réunissant,
dans les longues soirées d'automne,<C/>
<pb n="19"/>
<O/>pour se livrer aux jeux d'Euterpe
ou de Terpsicore? et ne me verrai-je
pas sans cesse près d'eux, assis sous
le mystérieux acacia, ou respirant
le soir la douce odeur des fleurs,
le long d'une terrasse qui domine
sur la rivière? Etres bons et sen-sibles,
recevez ici le tribut de re-connaissance
de l'amitié, et faites-moi
partager encore vos innocens
plaisirs! J'ai besoin du spectacle de
la simplicité de vos mœurs; je dé-vore
les tableaux qui m'offrent des
vertus; offrez-les-moi toujours, et
je vous devrai mon bonheur.</p>
<p>  Ce fut dans une de ces sociétés
charmantes, qu'on rencontrait dans
ce petit village, qu'il se présenta
un jour une dame d'en viron vingt-cinq
à vingt-six ans. Elle était ac-compagnée<C/>
<pb n="20"/>
<O/>d'une amie qui parais-sait
avoir quelques années de plus
qu'elle. La plus jeune des deux
portait dans ses bras un petit en-fant
qui se jouait avec les ornemens
de sa coiffure. Un cavalier bien fait,
le père sans doute de cet aimable
enfant, accompagnait ce couple rare
aujourd'hui, de deux femmes vivant
dans la plus grande intimité de l'a-mitié.
Je m'empressai de féliciter la
plus jeune du bonheur de sa ma-ternité:
Ah, monsieur! me dit-elle,
si je suis mère, si je suis heureuse,
si je suis l'amante aimée du plus
estimable des époux, regardez cette
amie; c'est à elle que je dois tant
de félicité!...</p>
<p>  Tous les regards se tournèrent
sur-le-champ sur l'autre dame, qui<C/>
<pb n="21"/>
<O/>rougit, détourna les yeux, sourit,
et pria son amie de l'épargner. Non,
non, ma bonne amie, s'écria la pre-mière,
il faut que tout le monde
sache que je vous dois le bonheur;
et voilà monsieur (me montrant),
qui, s'il connaissait le procédé su-blime
dont vous avez été capable en-vers
moi, s'empresserait sans doute
de le transmettre au Public dans une
de ses productions.</p>
<p>  Avide, comme tout Romancier,
de sujets, d'actions, d'intrigues, je
priai la jeune dame de me raconter
ses aventures. Elle s'y refusa pour
le moment, afin de ménager la déli-catesse
de son amie; mais, le len-demain
matin, je me rendis de bonne
heure à une charmante maison de
campagne qu'elle possédait dans la<C/>
<pb n="22"/>
<O/>vallée de Montmorency. La jeune
dame et son mari étaient seuls: ils
me firent asseoir, et m'apprirent
tout ce qui leur était arrivé, ainsi
que les obligations qu'ils avaient à
la plus sensible comme à la plus
généreuse des femmes.</p>
<p>  C'est cette histoire que je donne
aujourd'hui au Public. Puisse - t - il
y trouver quelque charme, un but
moral, utile, et sur-tout cet intérêt
qu'elle m'inspira lorsqu'elle me fut
racontée par les parties intéressées!
Peut-être le sublime dévouement de
Jeannette, à la fin, paraîtra-t-il un
effort au-dessus d'une créature ani-mée:
il est réel cependant; et sans
doute, s'il honore le sexe aimable
qui en a donné l'exemple, en con-sidérant
les vertus, la bonté sur-tout,<C/>
<pb n="23"/>
<O/>la profonde sensibilité de ce
sexe charmant, le nôtre sera obligé
de convenir qu'un acte de délica-tesse
ne peut être jamais surnaturel
à une femme.</p>
<pb n="24"/>
<p>  <hi rend="small">Les soussignés Auteur et Libraire, pré-viennent
le Public qu'ils ne reconnaissent
et n'avouent que cette Édition des <hi rend="italic">Cinquante</hi>
<hi rend="italic">Francs de Jeannette,</hi> et qu'ils poursuivront,
conformément aux Lois, tout contrefacteur
de cet Ouvrage.</hi></p>
DUCRAY-DUMINIL.
LE PRIEUR.</front>
<body>
<pb n="25"/>
<head>LES
CINQUANTE FRANCS
DE
JEANNETTE.
CHAPITRE PREMIER.
<hi rend="italic">Neuvaine à Saint-Nicolas.</hi></head>
<p><hi rend="small caps">M. d'Eranville</hi> avait fait un mariage
d'inclination: il était riche, et Rosalie,
son épouse, ne lui avait apporté aucuns
biens, pas même de successions à espérer.
Rosalie était la fille d'un ancien militaire
qui, pour honneurs, n'avait que la ba-nale
croix de Saint-Louis, qu'on donnait
à tout le monde, et, pour existence, la
modique pension attachée à cette déco-ration
si multipliée autrefois. Rosalie
ayant perdu son père de bonn e heure,<C/>
<pb n="26"/>
<O/>avait été élevée par une mère, vertueuse
sans doute, mais dont la faiblesse était
de s'entourer de prêtres, de religieux de
tous les ordres, et de passer ses journées
entières à l'église, où elle n'aurait pas
manqué les sextes et les nones pour tout
l'or du monde. Rosalie avait pris les goûts
de sa mère: la dévotion faisait le fonds
de son caractère; et son défaut de fortune
l'appelant au cloître, genre de vie qui,
d'ailleurs, ne contrariait pas son incli-nation,
elle allait se confiner pour jamais
dans un couvent, lorsque M. d'Eranville
la vit, l'aima, la demanda à sa mère,
et l'obtint en mariage. Rosalie perdit sa
mère quelques années après son hymen;
et, femme douce, vertueuse, elle con-centra
toutes ses affections dans son
époux, l'être le plus cher qu'elle eût alors
sur la terre. Rosalie savait bien qu'elle
avait encore un parent qui lui avait don-né
des preuves de tendresse dans son en-fance:<C/>
<pb n="27"/>
<O/>c'était un frère de sa mère, qui
jouissait à Paris d'une fortune immense;
mais ce vieillard avait deux enfans; leur
éducation l'occupait, et il n'allait plus à
Abbeville, près de laquelle ville Rosalie
fixait son séjour. Elle n'entendait point
parler de son oncle, et elle ne pensait
qu'à son époux.</p>
<p>  Rosalie, toujours attachée à ses devoirs
de religion, ne poussait cependant point
la dévotion à l'excès. Elle était bien moins
exagérée sur ce point que sa mère, à qui
elle devait ce léger défaut. Bonne, je le
répète, douce, sensible, amie du plaisir
et de la dissipation, elle se prêtait volon-tiers
à tous les jeux, à toutes les plaisan-teries
même de la société; et si elle en
faisait souvent le charme par son esprit
et les talens qu'elle possédait, elle ren-dait
constamment son mari le plus heu-reux
des hommes par les qualités rares et
précieuses de son excellent cœur.</p>
<pb n="28"/>
<p>  Il ne manquait à ces tendres époux
qu'un fruit de leur hymen. Un enfant
eût été pour eux le don le plus cher de
la nature; et la nature, sourde souvent
aux prières de ceux qui l'invoquent, le
leur refusait. Ils avaient tout, hors ce
bien, pour être heureux. Habitant une
charmante terre près d'Abbeville, jouis-sant
de toutes les aisances de la vie, au
milieu d'un cercle choisi d'amis éclairés
et sûrs, ils semblaient n'avoir rien à de-sirer;
mais Rosalie brûlait d'être mère;
M. d'Eranville soupirait aussi après le
doux lien de la paternité, et il leur im-portait
peu à tous deux, pourvu qu'ils
eussent un enfant, de quel sexe il fût:
au contraire, madame d'Eranville sou-haitait
une fille, et son époux se réu-nissait
à elle pour former le même vœu.
Mais ni fille, ni garçon! c'était aussi
une trop grande privation.</p>
<p>  Déjà onze années s'étaient écoulées,<C/>
<pb n="29"/>
<O/>toujours dans le même regret, dans le
même desir, lorsqu'un matin M. d'Eran-ville
fut très-étonné d'apprendre que son
épouse était partie secrètement de très-bonne
heure, portant un petit paquet
sous son bras, et sans dire à qui que ce
fût le motif de cette brusque sortie. Ro-salie
était sage, vertueuse; son époux
ne pouvait la sonpçonner d'aucune dé-marche
contraire à l'honneur. Où donc
était-elle allée sans l'en prévenir, sans
le consulter? Il rencontre la femme-de-chambre
de Rosalie: Où est votre maî-tresse?
-- Monsieur... elle est sortie. --Je
le vois bien; mais où est-elle allée?
Monsieur,... -- Hein? plaît - il? du
mystère? Qu'est-ce que cela veut dire? Où
est madame, encore une fois? -- Ma-dame,
monsieur? madame ne reviendra
que dans deux jours, demain peut-être.
Si vous ne me dites l'objet de ce voyage,
je vous fais chasser. -- Mon dieu! c'est<C/>
<pb n="30"/>
<O/>que madame m'a défendu.... -- De me
dire son secret? madame ne peut en avoir
d'injurieux à son époux; elle n'en eut
jamais pour moi. Parlez, Victoire, ou
vous éprouverez l'effet de mon ressenti-ment.</p>
<p>  La femme-de-chambre hésite, pâlit;
mais voyant que d'Eranville est égaré,
hors de lui, elle prend le parti de tout
avouer. Eh bien, monsieur, lui dit-elle,
vous saurez tout; et si je suis grondée,
monsieur voudra bien prendre mon parti?
Monsieur connaît bien père Idulphe, le
directeur de la conscience de madame,
ce capucin qui demeure au couvent voi-sin?
-- Sans doute: après? -- C'est que
père Idulphe.... Monsieur sait bien que
madame brûle d'avoir un enfant? -- Eh
bien, père Idulphe! comment, parlez?
Père Idulphe lui a donné le secret d'en
avoir un. -- Je ne vous entends pas. --Monsieur
devrait pourtant m'entendre?<C/>
<pb n="31"/>
<O/>-- Oui, si je me laissais aller à la pre-mière
idée que semble donner votre ma-nière
gauche de raconter les choses. --Mon
dieu, monsieur, je dis ce que je
sais, ce que j'ai entendu, ce que j'ai vu.
Vous avez vu?... -- Oui, le révérend
père Idulphe dire à madame: Mon en-fant,
écoutez-moi: veuillez me suivre
demain; je vous promets que vous de-viendrez
mère. -- L'insolent! -- Père
Idulphe continuait: Il ne faut pas que
votre mari sache où nous allons; il
dérangerait nos projets. -- Je le crois
bien. -- Il ajoutait, pardon, monsieur;
il ajoutait: Votre mari s'y opposerait;
c'est un homme du monde qui tourne en
ridicule tous les pieux exercices de notre
religion. -- Il appelle cela un pieux exer-cice?
-- Sans doute, monsieur, et très-pieux
encore; car ils vont passer deux,
trois jours, neuf jours peut-être, à prier
ensemble. -- A prier, sotte! -- Sans<C/>
<pb n="32"/>
<O/>doute, à prier le bon St. Nicolas! Si le
bon St. Nicolas n'y fait rien, madame ira
fourrer sa tête dans le trou de St. Fram-bourg:
si le trou de St. Frambourg n'o-père
pas, elle ira jusqu'au Val-d'Ombre
baiser six fois par jour le pied miraculeux
de Sainte - Marie de Bon-Recours; et il
faudra bien que tous ces saints - là lui
donnent un joli petit enfant.</p>
<p>  D'Eranville avait éprouvé d'abord un
léger mouvement de jalousie. Il était sûr
de la vertu de sa femme; mais il crai-gnait
les séductions du cafard qui diri-geait
sa conscience, et il n'avait pu maî-triser
son emportement; mais en enten-dant
Victoire parler de St. Nicolas, de
St. Frambourg, de Sainte-Marie de Bon-Recours,
de toutes ces pratiques supers-titieuses
qu'on met dans la tête des fem-mes
qui veulent devenir mères, il se
calma, et ne put même s'empêcher de
sourire. Ah, voilà le mystère, dit-il; et<C/>
<pb n="33"/>
<O/>toi, pauvre insensée! tu n'osais pas me
faire part de cette extravagance de ta maî-tresse?
Allons, ce n'est rien qu'un petit
accès de dévotion, que je prétends néan-moins
arrêter dans sa source. Dis-moi,
elle est donc partie ce matin pour St. Ni-colas?
-- Oui, monsieur, pour cette église
qui, comme vous le savez, est la paroisse
d'Orneval, du village voisin. -- Et pour-quoi
ne t'a-t-elle pas emmenée avec elle?
Père Idulphe lui a remontré que son
pélerinage devait être fait isolément, et
dans la plus grande humilité. -- Ah! fort
bien: père Idulphe aime les tête-à-tête!
Victoire, dis à Picard qu'il mette les che-vaux
à la voiture. Nous allons partir, toi
et moi, pour Orneval. -- Monsieur, ma
maîtresse me grondera. -- Point: tu lui
diras.... Ma foi, tu lui diras que de ton
côté tu as aussi un pélerinage à faire à
St. - Nicolas. -- O monsieur! mon mari
Picard et moi, nous n'avons pas besoin<C/>
<pb n="34"/>
<O/>des saints du paradis: voilà quatre ans
que nous sommes mariés, et, dieu merci,
me voilà enceinte de mon troisième sans
les secours de St. Nicolas ni du révé-rend
père Idulphe!....</p>
<p>  D'Eranville sourit de la naïveté de
cette bonne femme, et un moment après
il monta en voiture avec elle. Arrivé au
village d'Orneval, d'Eranville entra sur-le-champ
dans l'église où l'on célébrait
la messe. Dans une chapelle à gauche,
il y avait une grande statue coloriée re-présentant
St. Nicolas. A ses pieds était
une énorme jatte de cuivre remplie d'of-frandes
de toute espèce, et autour de la
chapelle, on voyait agenouillées une dou-zaine
de jeunes femmes toutes plus jolies
les unes que les autres. D'Eranville y
remarqua bientôt la sienne, qui rougit en
l'apercevant. Mon ami, lui dit-elle avec
timidité en accourant à lui, pardonne si
je ne t'ai pas averti du projet.... Je crai-gnais<C/>
<pb n="35"/>
<O/>ta censure, tes objections, ta dé-fense
d'entreprendre un saint pélerinage
dans lequel j'ai la plus grande confiance.
Rosalie, voilà la première fois que tu
me caches tes projets: dis-moi où est le
père Idulphe? -- Chez M. le curé, mon
ami. -- Ah, chez M. le curé! j'espère
qu'il y restera, chez M. le curé, et que
tu voudras bien revenir, sur-le-champ,
chez toi? -- Mon ami, laisse-moi prier?
tu desires être père? Un enfant ferait
mon bonheur: il ne faut négliger aucun
moyen: qui sait si le ciel, si le bienheu-reux
St. Nicolas..... -- Laisse-là le bien-heureux
St. Nicolas, Rosalie, et suis ton
époux. -- D'Eranville, tu ne m'as jamais
rien refusé: ne commence point à me
causer du chagrin. Tiens, voilà une pe-tite
place près de moi; prions nous deux,
et sois sûr que le pieux dévouement de
deux cœurs ne peut qu'être agréable au
saint prélat que d'autres femmes viennent<C/>
<pb n="36"/>
<O/>invoquer comme moi. -- Effet ridicule
du fanatisme! -- Ah, te voilà, d'Eran-ville,
toujours impie! si tu savais quelle
peine cela me fait! c'est le seul défaut que
je te connaisse.</p>
<p>  Rosalie laissa tomber quelques lar-mes.
Son époux les aperçut, et ne se sen-tit
plus la force de contrarier ses projets.
Il poussa la complaisance même jusqu'à
marmotter quelques mots de l'oraison à
saint Nicolas; et Rosalie lui témoi-gnant
le desir de faire, au pied du saint,
une neuvaine complette, il se détermina
à rester avec elle à Orneval pendant
tout le tems de sa benoitte ferveur; mais,
surveillant toujours Rosalie, éloignant
d'elle le moine superstitieux, il passait
tous ses momens à chasser avec des amis,
outre les plaisirs de la table et ceux des
promenades champêtres.</p>
<p>  De retour à sa terre avec Rosalie,
d'Eranville, qui se proposait d'écarter<C/>
<pb n="37"/>
<O/>de chez lui toute espèce de moines, et
qui cependant craignait de s'aliéner le
cœur de sa femme par ce coup d'éclat,
trouva tout naturellement le moyen d'ef-fectuer
son projet, en procurant à son
épouse un voyage qui pouvait faire di-version
à ses pratiques de dévotion.</p>
<pb n="38"/>
<head>CHAPITRE II.
<hi rend="italic">Voilà Jeannette.</hi></head>
<p><hi rend="small caps">D'Eranville</hi> comptait trente - un
ans, et sa femme vingt - neuf. Il y avait
onze ans qu'ils étaient mariés, et qu'ils
s'adoraient comme le premier jour de
leur hymen. Il n'était pas étonnant que
d'Eranville eût pour son épouse tous les
égards que méritait cette femme, adora-ble,
à son travers près. Quant à ce tra-vers,
né pour ainsi dire avec elle, for-tifié
dès son enfance par les conseils et
l'exemple de sa mère, il ne pouvait que
s'accroître avec l'âge de Rosalie: elle
n'avait rien d'ailleurs qui l'occupât, pas
d'enfans, rien qui pût fixer son attention,
sa tendresse; il fallait bien qu'elle fît
quelque chose; et la dévotion, pour une
femme qui n'a rien à faire, est une très-grande<C/>
<pb n="39"/>
<O/>occupation: cependant, je le ré-pète,
elle ne lui prenait que par accès,
et toujours dans l'espoir de devenir mère,
d'obtenir du ciel ce que la nature lui re-fusait.
Hors ce vœu qui la fixait au pied
des autels, c'était une femme de société,
bonne, bonne! et sur - tout d'une sen si-bilité
exquise. Tant de qualités devaient
bien faire excuser en elle un défaut; et
d'Eranville était trop admirateur des per-fections
de sa femme, pour la tour-menter,
pour se tourmenter lui-même,
en répétant toujours ce qu'il lui avait
dit déjà cent fois.</p>
<p>  En rentrant donc à sa terre, après la
neuvaine de Saint - Nicolas, d'Eranville
trouva une lettre ainsi conçue:</p>
“<hi rend="small caps">Mon cher Neveu,</hi>
<p>  “Je suis, vous le savez, l'oncle de
“votre femme, et je ne puis oublier,
“sur - tout dans ce funeste moment,<C/>
<pb n="40"/>
<O/>“l'enfant de ma sœur, l'intéressante
“Rosalie, que j'ai toujours aimée, quoi-que
je l'aie perdue de vue depuis long-tems.
Apprenez tous mes malheurs.
“Une maladie épidémique, cruelle,
“affreuse, a étendu ses ravages sur ma
“triste famille: je n'avais que deux en-fans;
la petite vérole vient de me les
“ravir tous deux, déjà grands, déjà
“formés... Cette funeste maladie m'at-teint
moi-même, du moins je le crains,
“dans le moment où je vous écris. Je
“suis seul, et peut-être vais-je terminer
“ma carrière.... Venez, mes chers ne-veux,
mes enfans à présent, oui, les
“seuls enfans qui me restent; venez
“fermer les yeux d'un oncle, d'un père
“infortuné; et si vous le perdez, que
“ses bienfaits gravent à jamais dans
“votre cœur sa mémoire et son nom.“</p>
<hi rend="italic">François</hi> <hi rend="small caps">Durand,</hi> <hi rend="italic">ancien négociant,</hi>
<hi rend="italic">          rue de la Ferronnerie, etc.</hi>
<pb n="41"/>
<p>  Cette lettre fit verser des larmes à la
sensible Rosalie, quoiqu'elle n'eût pas
vu son oncle depuis plus de vingt ans.
D'Eranville fut sensible sans doute aux
malheurs de la famille Durand; mais il
était homme, et les calculs de l'intérêt
vinrent calmer sa douleur. Quoique riche,
il ne put penser, sans émotion, que si
le sort enlevait M. Durand, sa fortune
allait s'accroître de plus de quarante mille
livres de rente. Cette pensée fit sourire
son esprit, et, faut - il le dire? elle en-dormit
sa sensibilité. Soudain il fit ses
préparatifs pour partir; et, quelques
jours après, d'Eranville, après avoir
laissé sa terre aux soins d'un régisseur,
monta en voiture avec sa femme, Vic-toire
et son mari Picard, qui fit voler la
berline jusqu'à Paris. Là, d'Eranville
descendit chez un ami, M. de Briceval,
qui occupait une fort jolie maison, avec
un charmant jardin, dans un des fau-bourgs,<C/>
<pb n="42"/>
<O/>à la porte des boulevards neufs.
Briceval fit l'accueil le plus obligeant à
d'Eranville, à Rosalie; et le même jour
les deux époux se rendirent rue de la
Ferronnerie, chez leur oncle Durand,
qu'ils trouvèrent presqu'à l'extrémité. Ce
vieillard, seul maintenant sur la terre,
était livré à des mercenaires qui lui pro-diguaient
les soins de l'intérêt. Dès qu'il
sut que sa nièce et son neveu étaient
arrivés, il recouvra ses forces pour les
embrasser, et pour faire un testament
en leur faveur. Quelques jours après il
expira, et d'Eranville se livra aux affaires
de la succession, tandis que la bonne
Rosalie songea, avec Victoire, aux pra-tiques
de piété qu'exigeait, selon elle,
le repos de l'ame du défunt.</p>
<p>  Tout se calma néanmoins peu-à-peu;
et le séjour de Paris plaisant singulière-ment
à d'Eranville, il forma, pour s'y
fixer, un projet que sa femme approuva.<C/>
<pb n="43"/>
<O/>D'abord, il acheta un superbe hôtel,
rue du Cherche - Midi, tout près de celui
de son ami Briceval; puis ayant pris des
laquais, il se forma une maison pour
lui, ainsi qu'une autre pour madame;
tout cela sans faste, sans prodigalité,
mais d'un bon ton, et tel que sa fortune
le lui permettait. Le voisinage de Bri-ceval
plaisait infiniment à nos époux:
c'était un homme d'un commerce sûr,
mais assez triste, et qui avait éprouvé
des malheurs. Ces malheurs, il ne les
avait jamais communiqués à personne,
pas même à d'Eranville, ni à Rosalie,
qui étaient ses amis les plus intimes.
Briceval avait juré de les ensevelir avec
lui dans sa tombe; et il vivait retiré,
occupé uniquement de l'éducation d'un
fils qui avait cinq ans, et qui était l'uni-que
fruit d'un hymen malheureux.</p>
<p>  Briceval était âgé au plus d'une qua-rantaine
d'années; bien fait, aimable,<C/>
<pb n="44"/>
<O/>il joignait à beaucoup d'esprit un grand
fond de sagesse, et sur - tout une exacte
probité. Sa parole d'honneur une fois
donnée, rien n'aurait pu la lui faire
retirer. Il était franc, sincère, bon,
sensible, généreux, et sur - tout très-dé-licat
dans ses procédés. Briceval, en un
mot, était un ami digne des estimables
d'Eranville.</p>
<p>  Nos époux, de leur côté, habitués à
une vie sédentaire et tranquille, ne
voyaient que Briceval, et sortaient rare-ment
de leur quartier. Au bout d'un an
de séjour dans le faubourg Saint - Ger-main,
ils ne connaissaient pas encore
les autres quartiers de Paris; et lorsqu'ils
allaient au spectacle, ce qu'ils se per-mettaient
rarement, leur voiture les y
conduisait, et les ramenait chez eux sans
qu'ils se fussent arrêtés ailleurs. Ils vi-vaient
donc heureux dans le sein de l'a-mitié,
et riches tant de leur propre<C/>
<pb n="45"/>
<O/>fonds, que de l'héritage considérable que
leur avait laissé leur oncle Durand.</p>
<p>  Ils ne pouvaient s'habituer cependant
à la privation d'un enfant, et leur for-tune,
plus que doublée, leur donnait en-core
des regrets de n'avoir point un héri-tier.
Douze années d'hymen ne pouvaient
calmer leurs regrets; et si d'Eranville
avait renoncé au bonheur d'être père,
Rosalie avait la preuve que toutes les
neuvaines possibles, à tous les saints du
paradis, ne pouvaient combler ses vœux.
Il fallait se résigner, et même se forger
des motifs de consolation, des raisons
pour s'applaudir de n'avoir ni l'em-barras,
ni les soins, ni les inquiétudes
que cause toujours un être à qui l'on
a donné la vie: c'est ainsi qu'on cal-cule
en pareil cas. Cependant, quand
Rosalie voyait une femme de la classe
indigente obtenir de l'hymen deux, qua-tre,
et souvent huit enfans que leur<C/>
<pb n="46"/>
<O/>mère pouvait à peine nourrir, Rosalie
s'écriait dans son langage dévot: Mon
Dieu! pourquoi donnes-tu tant d'enfans
à ceux à qui tu n'envoies point les moyens
de les élever? Pourquoi fais - tu tant de
malheureux, quand je ne te demande
qu'un seul être qui serait si bien, si for-tuné,
si tendrement aimé!...</p>
<p>  Elle était triste, et ne pouvait voir sans
envie le bonheur des autres mères;
mais aussi quand des maladies cruelles
privaient ces mères de leurs enfans,
Rosalie se consolait de n'en point avoir;
car elle le sentait, la perte d'un fils chéri
lui aurait coûté la vie.</p>
<p>  Un jour, Rosalie témoigna à son
époux le desir de visiter quelques - uns
des principaux monumens de Paris. On
lui avait parlé de l'église Notre - Dame,
de ses hautes tours, des chefs - d'œuvres
de l'art qu'on y admirait. Rosalie de-manda
à commencer son examen par<C/>
<pb n="47"/>
<O/>cette cathédrale antique, qui, suivant ses
goûts, piquait le plus sa curiosité. D'E-ranville
y consent; et, pour comble d'a-grément,
Briceval demande à être de la
partie. Nos époux acceptent son aimable
société, et tous trois montent en voiture.
D'abord l'aspect imposant de ce gothique
monument charme les regards étonnés
de Rosalie: elle entre, et la figure co-lossale
de saint Christophe (qu'on a
abattue depuis) fixe son attention. Son
ame pieuse ramène ensuite ses yeux vers
le chœur de l'église, et elle s'agenouille
pour faire sa prière, tandis que d'Eran-ville
et Briceval examinent la statue
équestre de Philippe - le - Bel. Un silence
profond régnait dans l'église, où médi-taient
seulement quelques fidèles. Tout-à-coup
Rosalie est distraite par ces mots
qu'on entend prononcer très-haut par
une jeune voix:</p>
<p>  „N'oubliez pas, s'il vous plaît, les<C/>
<pb n="48"/>
<O/>“pauvres petits enfans-trouvés, qui prie
“ront bien le bon Dieu pour vous!“</p>
<p>  Rosalie se retourne, et appelle son
mari: Mon ami, lui dit-elle, qu'est-ce
que cela veut dire? As-tu entendu?</p>
<p>  Le même cri recommence. Briceval
s'approche: Ce sont, madame, lui dit-il,
les petits enfans-trouvés, élevés aux frais
du gouvernement, qui demandent quel-ques
secours aux ames charitables. -- Où
sont-ils? -- Là-bas; suivez-moi: est-ce
que vous ne les avez pas vus en entrant?</p>
<p>  Rosalie, étonnée comme le sont tous
les étrangers quand ils entrent dans un
monument très - vaste, n'avait pas re-marqué
en effet l'espèce de boîte ou de
vaisseau dans lequel une religieuse lisait,
entourrée de sept à huit petits enfans. Ro-salie
s'approche: Qu'ils sont jolis! s'é-crie
- t - elle.</p>
<p>  „Ma bonne dame, n'oubliez pas les<C/>
<pb n="49"/>
<O/>“pauvres petits enfans-trouvés, qui prie-ront
bien le bon Dieu pour vous!“</p>
<p>  Oh non, non, s'écrie Rosalie, non,
je ne vous oublierai pas, enfans char-mans,
intéressans, dont l'aspect m'at-tendrit
jusqu'aux larmes! Tenez, prenez,
prenez?....</p>
<p>  Elle ouvre sa bourse, et la répand dans
les petits tabliers de ces jolis enfans, qui,
d'un air sérieux, vont porter tout cela à
leur gardienne. Heureux âge! poursuit
Rosalie; l'intérêt ne parle point à ces
jeunes cœurs: ils prennent froidement
l'or qu'on leur présente; un jour ils fe-ront
tout pour l'avoir, ils en sentiront le
prix: pour le moment, je crois que ceci
leur plaira davantage.</p>
<p>  Rosalie tire de sa poche une bonbon-nière.
Tous les petits yeux gourmands se
fixent sur ce bijou précieux: elle l'ouvre,
et les petites mains s'allongent de tous
les côtés. Rosalie dispense également ses<C/>
<pb n="50"/>
<O/>bienfaits, et le sourire voltige sur les
lèvres de rose de tous ses aimables con-vives.
Rosalie a vuidé sa bonbonnière, et
elle s'aperçoit avec peine qu'un petit en-fant
est resté muet et pensif au fond de
la crêche, sans avoir osé se montrer, ni
s'avancer. Pauvre petit! dit Rosalie, je
t'ai oublié, et malheureusement je n'ai
plus rien: aussi, pourquoi ne t'es-tu pas
approché comme tes camarades?</p>
<p>  L'enfant rougit, et baisse les plus beaux
yeux du monde. Tu rougis, mon ami?
poursuit Rosalie: je t'ai fait de la peine:
j'en suis fâchée: attens, je vais t'en ache-ter;
tu n'y perdras rien.</p>
<p>  L'enfant s'approche, retient Rosalie
par la main, et lui dit: Non, madame,
je n'en ai pas besoin. -- Quoi! tu n'aimes
pas les bonbons? -- Si, madame. -- Eh
bien? -- Mes camarades les aiment mieux
que moi. -- Après? -- Je suis bien aise
qu'ils les aient mangés. -- Bon petit cœur!<C/>
<pb n="51"/>
<O/>Regarde - moi: mais regarde - moi donc.
La charmante figure! Comment t'ap-pelles
- tu? -- Jeannette, madame. --Jeannette?
ah! c'est une petite fille! Et
ton papa? -- Je n'ai point de papa, ma-dame:
nos papas, nos mamans nous ont
abandonnés; nous sommes les enfans du
bon Dieu. -- Pauvres petits! Ils m'arra-chent
des larmes!... Les barbares! elles
sont mères, et elles abandonnent leurs
enfans! et moi, moi, je ne suis pas mère!
O mon Dieu! -- Dieu ne nous aban-donnera
pas; il est le papa de tout le
monde. -- Charmante enfant! oui, Dieu
est le père commun de tout ce qui respire.
Il vous a pris sous sa protection! -- Nous
ne prions que lui, et nous le chérissons
autant que nos bonnes mères de l'hospice.
Quelle facilité à s'exprimer! Quel âge,
ma sœur? -- Quatre ans, répond la sœur
gardienne. -- Quatre ans! si jeune, et
tant de présence d'esprit! Ses petits rai-sonnemens<C/>
<pb n="52"/>
<O/>me charment. Jeannette,
viens, oh, viens sur mon cœur, que je
t'embrasse, que je te prodigue les tendres
caresses que méritent ton sort et ton in-génuité!....</p>
<p>  Madame d'Eranville embrasse l'enfant,
qui se prête à ses douces effusions.</p>
<pb n="53"/>
<head>CHAPITRE III.
<hi rend="italic">Adoption.</hi></head>
<p><hi rend="small caps">Vois</hi> donc, mon ami, dit Rosalie à son
époux, si nous avions un pareil enfant?...</p>
<p>  D'Eranville embrasse aussi la petite
Jeannette, qui, de ses bras, passe bientôt
dans ceux du sensible Briceval. Pendant
ce tems, Rosalie interroge ainsi la sœur
gardienne: O ma sœur! tous ces enfans
sont charmans, sans doute; mais celui
qui me plairait le plus, c'est la petite
Jeannette; et vous dites qu'elle n'a que
quatre ans? -- Peut-être, madame, un
mois ou deux avec. -- Mais vous devez
raffoler de cette enfant? -- C'est vrai,
madame; c'est bien celle aussi que nos
dames chérissent le plus: il n'y a pas
jusqu'à nos administrateurs qui, lorsqu'ils
viennent à la maison, demandent tou-jours<C/>
<pb n="54"/>
<O/>de ses nouvelles. -- C'est l'enfant
du malheur? -- Ou de l'indigence: nous
l'ignorons. Elle fut apportée, il y a quatre
ans environ, par un particulier qui l'avait
trouvée dans son allée. -- Dans une allée,
grands Dieux! exposer un faible nouveau
né aux blessures, aux pas précipités des
imprudens! Aucun signe ne vous a fait
découvrir?... -- Aucun: la pauvre petite
était absolument nue. Pas un vêtement,
madame, et cela dans le plus grand froid
d'un hiver rigoureux. Un seul papier
ployé était à côté d'elle; mais il ne signi-fiait
rien. -- O marâtre! ô femme atroce!
en abandonnant ton enfant, tu fus plus
féroce que la lionne, que la panthère!
exécrable humanité!... Quelle privation
qu'un pareil enfant! car la raison, chez
Jeannette, a devancé l'âge. -- Comme dit
madame: il est impossible d'avoir plus
d'esprit, plus de gentillesse. Elle cause,
en vérité, oui, elle cause déjà comme<C/>
<pb n="55"/>
<O/>une grande personne. Oh! elle tiendra
conversation avec vous. A la maison, il
n'y a pas de raisons qu'elle ne fasse. Elle
questionne, elle s'informe de tout, et
elle a déjà la mémoire la plus heureuse.
C'est un vrai bijou, et qui ne manque de
rien, allez; car elle est adorée de tout le
monde. Oh! je suis sûre que si quelque
grande dame voulait l'adopter, nous l'en-lever,
comme tous les jours on nous de-mande
des enfans, nos supérieurs se ré-soudraient
difficilement à en faire le sa-crifice.
-- Que dites - vous? Quoi! l'on
peut chez vous.... -- Oui, madame, cela
se voit communément. Des personnes ai-sées,
qui n'ont point d'enfans, viennent
aux Enfans-Trouvés, où on leur en con-fie,
quand on sait qu'ils seront bien;
mais pour Jeannette, je ne pense pas qu'il
faille se donner la peine de la demander.
Eh bien, ma sœur, c'est justement
Jeannette que je desirerais. Dis donc,<C/>
<pb n="56"/>
<O/>mon ami, monsieur d'Eranville, écoute-moi
donc? As-tu entendu ce que vient de
dire la sœur? Des époux qui n'ont point
d'enfans peuvent tromper la nature en
en prenant un aux Enfans-Trouvés! -- Je
le savais, Rosalie. -- Et tu ne me l'as pas
dit plutôt? Regarde donc, mais regarde-donc
Jeannette? Tu l'embrasses encore;
c'est me dire assez qu'elle te plaît. O
mon ami! donne - la - moi; fais-moi ce
présent flatteur? Tiens, je ne regretterai
plus, je ne demanderai plus au ciel un
enfant: dès ce moment, je me croirai
mère, et j'en remplirai les devoirs!</p>
<p>  D'Eranville, frappé de ce desir subit,
sent confusément tous les avantages qui
en résulteront pour lui s'il y cède. Il
aime aussi les enfans; et celui-ci, qui ja-sait
avec lui, pendant que son épouse in-terrogeait
la sœur, vient de capter son
cœur, toutes ses affections. Oui, mon
amie, répond-il à son épouse; oui, j'y<C/>
<pb n="57"/>
<O/>consens: élève Jeannette, élève-la comme
ta fille, comme la mienne: si tu es bonne
mère, je serai père tendre à mon tour,
et nous ferons le bonheur de cette enfant.</p>
<p>  O cher époux! s'écrie madame d'Eran-ville
en sautant au cou de son mari!
Briceval, témoin de cette scène, verse
quelques larmes d'attendrissement, et la
sœur murmure tout bas en voyant qu'on
projette de lui enlever son plus aimable en-fant.
Madame d'Eranville reprend Jean-nette
dans ses bras: Ma petite, lui dit-elle,
serais-tu bien aise si je devenais ta ma-man?
-- L'enfant, embarrassé, baisse les
yeux. -- Réponds-moi donc, mon ange?
continue Rosalie. -- L'enfant balbutie
ces mots: Madame, si vous le voulez, je
serai toujours bien bonne, bien obéis-sante!...
-- Oh, qu'est-ce qu'elle a dit
là! s'écrie la sœur. Par exemple, il faut
que madame lui plaise bien, pour qu'elle
consente si vîte à une pareille proposi-tion!<C/>
<pb n="58"/>
<O/>Voilà la première fois qu'elle s'ex-prime
ainsi; car, à toutes les dames qui
lui ont déjà fait la même question, elle
a toujours répondu: Non. Je ne veux
être que l'enfant du bon Dieu et de mes
bonnes mères.</p>
<p>  Et les baisers de nos amis de s'impri-mer
de nouveau sur les joues vermeilles
de Jeannette. La sœur continue: Mais,
madame, je doute que vous l'obteniez ai-sément
de nos supérieurs, à moins que
madame ne soit une bien grande dame,
et d'une richesse!... -- O ma sœur!
répond Rosalie, sur cela, je ne laisserai
rien à desirer, je l'espère; mais j'entends
qu'on me la donne, là, entièrement,
sans que votre maison puisse avoir jamais
aucun droit sur elle. -- Jamais, inter-rompt
Briceval; c'est l'usage, quand les
gens sont connus. Elle sera à vous, sans
que père, mère, supérieurs quelconques
aient jamais le droit de la réclamer! --Quel<C/>
<pb n="59"/>
<O/>bonheur, mon ami! s'écrie madame
d'Eranville, je vais avoir un enfant!...
Au bout de douze ans de mariage, je
crois que nous devons renoncer à l'espoir
de donner le jour à un être de notre nom:
eh bien, tu seras père, je serai mère,
d'Eranville, et nous ferons un heureux!...
Mais je suis pressée, mon ami: ce n'est
pas demain, ni un autre jour, que je
veux avoir cet enfant, il faut que ce soit
tout-à-l'heure, que je l'emporte sur-le-champ
dans ma voiture.</p>
<p>  Briceval sourit; la sœur fait des diffi-cultés;
mais Briceval les lève: il connaît
les usages de Paris; il se fait conduire
sur-le-champ à l'administration de l'hos-pice
des Enfans-Trouvés: là, d'Eranville
se fait connaître, donne des preuves de
son état, de sa fortune, et l'enfant lui
est accordé par les administrateurs, au
grand regret des sœurs, qui versent toutes
des larmes en voyant partir <hi rend="italic">leur chère en-fant,</hi><C/>
<pb n="60"/>
<O/> ainsi qu'elles l'appellent. D'Eran-ville
signe la cession qu'on lui en fait:
on lui remet les papiers nécessaires, et
sur - tout celui qu'on a trouvé autrefois
près de l'enfant abandonné; et nos amis
partent avec Jeannette, mais accompa-gnés
de la sœur gardienne, qui demande
en grace à voir l'asile que va occuper do-rénavant
<hi rend="italic">son bijou.</hi></p>
<p>  Tout le monde pleure de joie et d'at-tendrissement:
l'enfant seul paraît calme,
tranquille, froid même au milieu des ef-fusions
générales. Les sœurs sont tentées
de l'accuser d'ingratitude; mais en lisant
dans ses yeux, on remarque plutôt une
espèce de pressentiment qui, dès cet âge
tendre, lui annonce déjà le bonheur que
ce changement d'état doit lui procurer un
jour.</p>
<p>  Jeannette a embrassé tous ses bons
amis, jusqu'à ses plus petits camarades;
et bientôt ses nouveaux bienfaiteurs la re-portent<C/>
<pb n="61"/>
<O/>dans l'église Notre-Dame. Là, sur
les marches de la chapelle de la vierge,
Rosalie l'élevant dans ses bras vers le ciel,
s'écrie:</p>
<p>  „Etre éternel, toi qui, jusqu'à pré-sent,
m'as refusé la douceur de la ma-ternité,
pardonne-moi, si j'ose me
“soustraire à tes décrets immuables, en
“adoptant cet enfant du malheur, cette
“victime de la brutalité des hommes!
“Je te la voue, ô vierge sainte, jusqu'à
“l'âge de sept ans! veille avec moi sur
“cette innocente créature, et que ta
“bonté la conserve pour le bonheur que
“je lui prépare, pour la fortune que ta
“bienfaisance m'a donnée, et que je
“dois lui laisser un jour! que je me
“croie mère, ô mon Dieu, en élevant
“cette aimable enfant, et que sa ten-dresse
reconnaissante me dédommage
“des soins que j'aurai pris de sa jeunesse
“abandonnée!“</p>
<pb n="62"/>
<p>  Sans doute que madame d'Eranville
ajouta tout bas quelque oraison domini-cale,
ou autre; car elle marmotta assez
long-tems entre ses dents, et M. d'Eran-ville
ne put s'empêcher de sourire, ainsi
que son ami, tant de sa prière mentale,
que de celle dans laquelle elle venait de
vouer Jeannette à la bonne Vierge, c'est-à-dire,
aux vêtemens blancs, jusqu'à l'âge
de sept ans. Au surplus, cette occupation
généreuse allait faire une diversion utile
aux pratiques oisives de superstition aux-quelles
Rosalie, n'ayant rien de mieux
à faire, s'était livrée jusques-là. d'Eran-ville
le desirait, et l'on verra par la suite
que son espoir ne fut point déçu.</p>
<p>  Madame d'Eranville ayant fini toutes
ses prières, remonta dans sa voiture
avec son époux, Briceval et la sœur
Emilie. Rosalie mit l'enfant sur ses
genoux, et elle se livra sans contrainte
aux transports de sa joie, en voyant en<C/>
<pb n="63"/>
<O/>son pouvoir une aussi aimable créature.</p>
<p>  Arrivés à l'hôtel, nos amis introdui-sirent
la sœur Emilie dans un salon su-perbe,
et cette bonne fille n'eut pas assez
de ses yeux pour examiner les beautés
qu'il renfermait. Victoire fut soudain
chargée d'aller acheter des petits vête-mens
tout faits à la taille de Jeannette,
en attendant qu'on lui en fît faire exprès
pour elle: pendant l'absence de Victoire,
les deux époux et leur ami s'amusèrent à
faire causer l'enfant; et la sœur Emilie,
extasiée de l'air de grandeur de cette
maison, ne put que s'écrier de moment
en moment: Pauvre Jeannette!... Quel
bonheur pour elle!.... Là, regardez....
sera - t - elle assez heureuse! Ce matin,
je ne voulais pas l'emmener à Notre-Dame;
il semblait que j'avais un pres-sentiment
qu'on me l'enleverait!.....
Oui, mais c'est pour son bien!... Oh,
comme elle sera riche! pourvu qu'elle<C/>
<pb n="64"/>
<O/>n'oublie pas sa bonne Emilie, qui l'a
tant soignée, tant aimée!...</p>
<p>  Jamais, jamais, lui répondit Rosalie:
non, ma sœur, j'espère qu'elle ne vous
oubliera jamais; vous viendrez la voir
souvent, n'est-ce pas? -- Tant que ma-dame
voudra bien me le permettre.
Vous dînerez avec elle? -- Madame
est bien bonne! -- Vous la verrez gran-dir,
s'élever? -- C'est bien honnête à
madame. -- Et vous pourrez rendre
compte à la maison des soins qu'on aura
pour elle. -- O madame! ce n'est pas
pour cela; la maison n'a aucun compte
à demander à madame, ni à moi. Je la
verrai par amitié, et seulement pour
présenter mon respect à madame, si
madame le permet. -- Tant qu'il vous
plaira, ma sœur: on vous verra toujours
ici avec plaisir.</p>
<p>  Et tout le monde recommençait à bai-ser,
à caresser Jeannette, qui, gaie au<C/>
<pb n="65"/>
<O/>milieu d'une timidité bien naturelle à
son âge, ne paraissait pas du tout gênée,
ni étonnée du changement de sa situa-tion.
Au contraire, elle faisait des petits
contes, elle riait, caressait tour - à - tour
Rosalie, la sœur Emilie et M. d'Eran-ville.
Pour Briceval, il semblait qu'il lui
fît peur quand il s'approchait d'elle. Il
avait une de ces physionomies sérieuses
qui glacent les enfans au premier coup-d'œil,
et qui les empêchent de se livrer à
l'expansion de leur âge. Brice val s'aperçut
de l'espèce de froid que lui marquait la
fille adoptive de ses amis, et, bien loin
de s'en formaliser, il en sourit: Voilà,
dit - il, l'effet des papas sur les jeunes
personnes; mais patience, si je ne lui
plais pas, j'espère qu'elle aura plus d'a-mitié
pour mon fils: un enfant de six
ans, et une petite fille de quatre, cela n'est
pas long tems à faire connaissance!...</p>
<p>  Victoire revint sur ces entrefaites, char-gée<C/>
<pb n="66"/>
<O/>de petits ajustemens de toutes les fa-çons.
La bonne Victoire qui aimait les
enfans, aida sa maîtresse à dépouiller
Jeannette de sa robe noire, de son toquet,
de son tablier et de ses manches blanches.
On lui mit une petite robe de linon, qui
parut beaucoup la flatter; puis on rendit
sa lugubre défroque à la sœur Emilie, qui
se retira, non sans avoir accepté un léger
cadeau de la part de Rosalie, qui lui fit
renouveler sa promesse de venir de tems
en tems voir <hi rend="italic">son bijou.</hi></p>
<p>  La soirée se termina gaiement, et
Victoire fut chargée de coucher l'enfant
dans sa chambre, près d'elle, et de bien
veiller à ce qu'il ne lui arrivât rien pen-dant
la nuit.</p>
<pb n="67"/>
<head>CHAPITRE IV.
<hi rend="italic">Le petit cœur de Jeannette.</hi></head>
<p><hi rend="small caps">Le</hi> lendemain matin, Rosalie, éveillée
de bonne heure, demanda son enfant.
Victoire, qu'elle avait sonné, s'approcha
de son lit, et lui dit tout bas: Je l'ai déjà
habillée; charmante, madame! tenez,
regardez-la; elle est dans votre chambre:
la voyez-vous? -- Où donc? -- Là, de-vant
votre grande glace de hauteur.</p>
<p>  Rosalie regarde, et aperçoit la petite
coquette qui se mire, se pavane, se re-tourne,
admire sa belle robe à queue, sa
ceinture, et se donne enfin tous les airs
d'une petite-maîtresse. Rosalie ne peut
retenir un long éclat de rire. L'enfant,
qui la croyait encore endormie, s'aper-çoit
qu'elle est éveillée, et court à son
lit en s'écriant: Maman! -- Tu m'ap-pelles<C/>
<pb n="68"/>
<O/>ta maman, Jeannette? oh! tu as
raison, tu as bien raison; je la suis, je
veux l'être toujours: mais regarde donc,
Victoire, elle veut monter sur ce lit;
donne-la-moi; donne-la moi donc, elle
va se tuer! Ah, mon Dieu, elle est par
terre! -- Non, madame, non, la voilà
dans mes bras, la voilà dans les vôtres!
Aimable enfant! comme elle me ca-resse!
Tu m'aimes donc bien déjà? pour-quoi
m'aimes - tu tant que cela? Est - ce
parce que je t'ai donné une belle robe,
un beau bonnet? Parle? -- Non, ma-dame.....
c'est parce que vous avez la
figure bonne. -- Bon! Victoire; entends-tu?
j'ai la figure bonne! -- Oui, et puis
parce que vous m'embrassez, enfin parce
que vous êtes ma petite maman! -- Chère
enfant!</p>
<p>  D'Eranville entra, et fut à son tour
l'objet des caresses de Jeannette. On la
laissa libre ensuite de courir, de jouer<C/>
<pb n="69"/>
<O/>dans le jardin, toujours sous la surveil-lance
de Victoire.</p>
<p>  Jeannette avait un petit caractère dé-cidé,
qui était ennemi de la gêne et de
la timidité, quand elle connaissait bien
son monde. A midi, elle vint deman-der
à déjeûner. A déjeûner, répond Vic-toire!
Et voilà deux fois ce matin que
je t'en ai donné. -- C'est vrai, ma bonne;
mais je ne l'ai pas mangé: je l'ai donné
au gros chien qui est là - bas. Il avait
apparemment plus faim que moi; car il
voulait me prendre mon pain; et moi,
il faudrait que j'eusse bien appétit pour
prendre quelque chose?</p>
<p>  Victoire sourit, lui donna de nouveau
à déjeûner, et la gronda un peu, en lui
remontrant que le chien avait tout ce
qu'il lui fallait, et qu'elle ne lui don-nerait
plus rien, si elle laissait manger
son déjeûner par Pataud.</p>
<p>  Pendant plusieurs jours, on remarqua<C/>
<pb n="70"/>
<O/>que Jeannette mangeait d'une manière
gloutonne à dîner: on la suivit, et l'on
s'aperçut que cette bonne enfant était
toujours à jeun. Tous les matins, elle
continuait de donner son déjeûner à
Pataud, et elle n'osait le dire, dans la
crainte d'être grondée; mais elle souf-frait,
disait-elle, de voir comme ce bon
chien dévorait son pain, et en aurait dé-voré
bien d'autre, si on le lui eût donné.
On admira la bonté de son cœur, et
Victoire prit le parti de la faire déjeûner
devant elle.</p>
<p>  Une autre fois, elle rentra du jardin
toute effrayée, et l'on s'aperçut que ses
vêtemens étaient tachés de sang. L'effroi
fut général: on la questionna, et l'on
apprit, dans son petit jargon, que Pa-taud,
déchaîné, avait voulu croquer une
poule. Jeannette s'était approchée aux
cris de la pauvre bête; son aspect avait
fait fuir Pataud, et la sensible Jeannette<C/>
<pb n="71"/>
<O/>avait déchiré son mouchoir pour bander
les blessures de la poule blessée, à qui
sans doute elle avait fait plus de mal que
de bien.</p>
<p>  La sœur Emilie vint la voir au bout
de huit jours de son adoption: l'enfant
pleura de joie en la voyant, et cette
bonne fille la pressa contre son cœur.
Madame d'Eranville fit beaucoup d'ac-cueil
à la sœur, qui parla de se retirer,
aussi-tôt après le déjeûner. L'enfant vou-lut
absolument la reconduire seule; on
ne pouvait deviner son motif: Jeannette
en avait un; c'était pour lui remettre une
grande quantité de sucreries, de frian-dises
qu'elle avait amassées, dont elle
s'était privée à chaque repas. Tiens,
sœur, lui dit-elle, tu donneras tout ça
à mes petites camarades, à Jacques, à
Louis, à Julienne, et tu les embrasseras
en leur disant que c'est de la part de leur
ancienne petite amie, qui est bien heu-reuse,<C/>
<pb n="72"/>
<O/>mais qui pense toujours à eux.</p>
<p>  Voyez, mon ami, dit madame d'E-ranville
à son mari en lui apprenant ce
trait, voyez la précaution, la frugalité
d'un enfant de quatre ans! quel excel-lent
petit cœur! Je suis bien trompée si
cette petite fille manque jamais de recon-naissance
envers nous! -- Elle est on
ne peut pas plus intéressante, répondit
M. d'Eranville, et ce fut un jour bien
heureux pour elle et pour nous que ce-lui
qui l'offrit à nos regards: C'est
notre enfant, Rosalie, et tout me prouve
qu'elle en aura les sentimens.</p>
<p>  On lui avait donné, pour jouer avec
elle, les deux petits enfans de Victoire,
qui étaient à-peu-près du même âge
qu'elle; mais l'enfant qu'elle aimait le
mieux, qu'elle demandait sans cesse,
avec qui elle ne s'ennuyait jamais, c'é-tait
le petit Briceval, fils de l'ami de la
maison. Ce jeune garçon avait six ans;<C/>
<pb n="73"/>
<O/>et il était déjà plein de sens et de raison,
ce qui s'accordait parfaitement avec le
caractère de Jeannette, dont l'esprit,
ainsi que je l'ai déjà dit, avait devancé
l'âge. Le petit Briceval venait tous les
jours jouer avec Jeannette, et c'était à
qui se ferait des cadeaux mutuels: jamais
de cris, de pleurs, de brouilleries; tou-jours
bons amis, toujours complaisans,
ces deux aimables enfans semblaient le
disputer aux grandes personnes en pro-cédés,
en délicatesse. Tout était com-mun
entr'eux, et le petit garçon sur-tout
se faisait un bonheur de laisser à
Jeannette, chez elle, tous les joujoux
dont elle paraissait avoir envie.</p>
<p>  M. et madame d'Eranville, ainsi que
leur ami Briceval, voyaient avec une
vive satisfaction cette intelligence pré-coce,
ces affections mutuelles, et ces
enfans faisaient le bonheur des deux<C/>
<pb n="74"/>
<O/>maisons où ils se réunissaient alternati-vement.</p>
<p>  Rien ne manquait plus à la félicité de
Rosalie. Livrée toute entière à l'éduca-tion
de Jeannette, qu'elle adorait comme
sa propre fille, elle se croyait mère, et
en remplissait les devoirs. Son excès de
dévotion paraissait s'affaiblir de jour en
jour, et ce changement faisait le plus
grand plaisir à son époux. Pour amuser
l'enfant, on sortait, on allait à la cam-pagne,
au spectacle, et l'ennui ne cou-vrait
plus de son voile sombre la maison
d'Eranville: les jeux, les plaisirs y
étaient réunis; c'était un intérieur aussi
gai maintenant qu'il avait été triste autre-fois.
Ainsi l'enfance anime tout; ainsi
le tableau de l'innocence égaie l'été de
la vie.</p>
<p>  Une circonstance imprévue vint ce-pendant
jeter une teinte de tristesse sur<C/>
<pb n="75"/>
<O/>ces images riantes du bonheur et de la
paix. Briceval, qui paraissait consumé
toujours d'un noir chagrin, dont per-sonne
ne savait la cause, vint un jour,
l'œil humide de pleurs, annoncer à ses
amis qu'il allait partir, les quitter peut-être
sans espoir de jamais les revoir. Ro-salie,
son époux, frappés de ce brusque
départ, lui en demandent le motif. Bri-ceval
soupire. Il ne peut, dit-il, révéler
ses malheurs à qui que ce soit; ils sont
affreux, et de nature à être renfermés
pour jamais dans son cœur. Il quitte
Paris enfin; il part, et il est forcé de
partir s'il veut conserver son honneur,
sa réputation, sa vie même et celle de
son fils. Son fils! il l'emmène avec lui!
Quelle privation pour Jeannette, qui,
depuis un an, s'était attachée beaucoup
à <hi rend="italic">son petit mari,</hi> ainsi qu'elle l'appe-lait!
Briceval s'arrache avec peine des
bras de ses amis, qui respectent trop ses<C/>
<pb n="76"/>
<O/>secrets pour vouloir les lui dérober. Bri-ceval
promet d'écrire très-souvent; mais
il ne dit ni où il va, ni ce qu'il va faire.
Il a vendu sa maison, toutes ses pro-priétés
de Paris, sans en prévenir qui
que ce soit: il monte en voiture avec
son fils, et il s'éloigne en versant des
larmes de regret et de sensibilité.</p>
<p>  Quelle séparation douloureuse pour les
bienfaiteurs de Jeannette! Jeannette elle-même
entend dire qu'elle ne verra plus
de long-tems <hi rend="italic">son petit mari.</hi> Elle pleure,
elle crie, et sa douleur augmente encore
celle de ses protecteurs, qui rentrent dans
leur salon, tristes, pensifs, et aussi isolés
que si un vuide affreux s'était formé tout-à-coup
autour d'eux. Ils ne reverront plus
leur ami Briceval, dont l'esprit, le cœur
et la raison étaient si bien d'accord avec
leurs caractères! Cet ami précieux leur
a toujours témoigné la plus grande con-fiance,
et il a des secrets pour eux! et<C/>
<pb n="77"/>
<O/>ces secrets sont d'une nature à compro-mettre
son honneur, sa vie même! Qu'a-t-il
donc éprouvé de la part des hommes,
cet homme si estimable! Quels sont donc
les barbares qui l'ont persécuté, qui le
persécutent encore!... Mais tirons, pour
le moment, le voile sur ce mystère, que
nous éclaircirons peut-être un jour, et
revenons à nos héros, à leur aimable
fille adoptive.</p>
<p>  Jeannette fut long-tems inconsolable
de l'absence du jeune Briceval: elle de-vint
triste, sombre, et, dès ce moment,
on remarqua qu'elle quitta les joujoux,
tout ce qui plaît tant aux enfans de son
âge: et comme si la raison lui faisait
sentir déjà l'utilité des sciences, elle se
livra à l'étude de la lecture, de l'écri-ture,
de la danse même, et du piano,
que Rosalie, qui en jouait très - bien,
se mit à lui enseigner. A peine ses petits
doigts pouvaient-ils rencontrer les tou-ches;<C/>
<pb n="78"/>
<O/>cependant elle apprenait avec goût
et facilité. A cinq ans et demi, c'était
une petite poupée dont chacun s'amu-sait,
que ses bienfaiteurs montraient à
tout le monde avec ivresse, avec même
une espèce d'orgueil. En société, dont
elle faisait le charme, on la faisait tour-à-tour
lire, chanter, danser, jouer au
piano deux airs simples, mais avec la
basse: en un mot, elle était le digne
objet de tous les éloges et de toute l'af-fection
de ses bienfaiteurs. Hélas! pauvre
Jeannette, ce tableau va changer un peu,
et, si jeune encore, tu vas éprouver l'effet
du caprice des hommes et de la destinée.</p>
<pb n="79"/>
<head>CHAPITRE V.
<hi rend="italic">Exemple consolant pour bien des Epoux.</hi>
</head>
<p><hi rend="small caps">Six</hi> mois après le départ de Briceval,
d'Eranville revenait un soir d'une mai
son de campagne qu'il avait achetée près
Paris, lorsqu'il fut tout étonné de voir
son épouse lui sauter au cou avec des
effusions plus vives qu'à l'ordinaire.
Qu'as-tu, Rosalie? lui dit-il; d'où peut
venir l'excès de ta joie? As-tu reçu quel-que
nouvelle de notre ami, qui n'écrit
point malgré sa promesse? Sans doute
tu as quelque chose d'heureux à m'an-noncer?
-- Oh, oui, d'heureux, mon
ami, des plus heureux! Regarde un peu
la bizarrerie des événemens! qui l'aurait
dit? qui le croirait? -- Parle, ma Ro-salie?<C/>
<pb n="80"/>
<O/>S'il faut l'avouer, ta joie paraît
tenir un peu du délire. -- Eh! qui n'en
éprouverait pas un grand, un bien véri-table
en cet heureux moment?... Au
bout de quatorze ans tout-à-l'heure de
l'hymen le plus fortuné, nous désespé-rions
d'en obtenir un gage; eh bien,
mon ami, il ne faut jamais jurer de
rien! -- Qu'entends - je? tu serais en-ceinte?
-- Eh oui, mon ami, voilà le
mystère; je suis enceinte, oh! de plus
de trois mois, j'en suis certaine. Je vais
être mère, d'Eranville! tu seras père!
conçois-tu tout l'excès de notre félicité?
O ma Rosalie! combien tu vas me
devenir plus précieuse encore! Le voilà
donc ce bien inestimable après lequel
nous avons tant soupiré! et c'est après
quatorze années!... Que la nature est
bizarre, et combien nous lui devons de
reconnaissance!... Mais cet enfant adop-té,
cette petite Jeannette!... Si nous<C/>
<pb n="81"/>
<O/>avions pu prévoir!... -- Quoi, mon ami!
cette petite Jeannette, eh bien, nous la
garderons; n'est - elle pas assez intéres-sante
pour partager notre tendresse avec
notre enfant? D'Eranville, il y aurait
de l'inhumanité à rendre cette petite mal-heureuse,
à diminuer quelque chose de
nos bontés pour elle. Il faut qu'elle soit
élevée comme notre enfant... A-la-bonne-heure,
elle n'héritera pas de nos biens;
mais nous lui en laisserons une part,
n'est-ce pas? Nous la marierons, nous
la doterons, et nous n'oublierons jamais
que c'est peut-être le bienfait de son adop-tion
qui nous a mérité cette faveur du
ciel: oui, j'ai dans l'idée que Dieu a
voulu nous récompenser de ce que nous
avons fait pour une pauvre orpheline!</p>
<p>  D'Eranville sourit, et répondit à sa
femme: Si Dieu a voulu nous récom-penser,
ma bonne amie, il n'a pas en-tendu
les intérêts de sa petite protégée;<C/>
<pb n="82"/>
<O/>car une fois pères, qui sait si notre ten-dresse,
notre bienveillance ne diminue-ront
pas pour cette pauvre enfant? -- Que
dis-tu, d'Eranville? peux-tu penser que
mon cœur..... Ah! réponds du mien
comme je puis répondre du tien!... Jean-nette
sera heureuse, et cet événement
n'influera que très-peu sur sa situation
ici.... Mais laissons toutes ces idées qui
appartiennent à l'avenir, et ne pensons
qu'au bonheur qui nous arrive. Je vais
être mère, ô mon ami!... D'abord, je le
nourrirai; sois sûr qu'il ne me quittera
pas, cet enfant tardif, mais bien pré-cieux.
Si ce pouvait être un garçon, Jean-nette
se ressentirait moins de sa nais-sance,
et nous croirions avoir deux en-fans,
garçon et fille!... Ce sera un gar-çon,
mon ami; j'en ai l'heureux pres-sentiment.
-- Quel qu'il soit, il nous
sera bien cher, n'est-ce pas, ma Rosalie?
Oh oui, oui, mon cher d'Eranville!...</p>
<pb n="83"/>
<p>  Dès ce moment, Rosalie se regarda
comme la plus heureuse des femmes. Ses
traits, toute sa personne prirent un air
de satisfaction qui raffermit sa santé un
peu chancelante, et elle s'occupa avec
activité du soin de la plus belle, de la
plus riche layette. Pauvre Jeannette! tu
commences déjà à t'apercevoir du chan-gement
que ton sort va éprouver. Presque
plus de leçons de piano, moins de fêtes,
d'éloges, moins de caresses! des remon-trances,
des <hi rend="italic">grondes</hi> même assez fré-quentes,
et en général on s'occupe moins
de toi. Pauvre Jeannette! sans deviner
ce que tout cela veut dire, tu soupires
quelquefois, et ta sensibilité te fait sou-vent
verser des larmes, les premières que
tes bienfaiteurs aient arraché de tes yeux!
mais soumise, docile, reconnaissante,
tu ne te plains à personne, pas même
à la sœur Emilie, qui vient de tems en
tems te demander si tu es bien heureuse,<C/>
<pb n="84"/>
<O/>bien contente! -- Toujours, réponds-tu,
et ton petit cœur se serre, et tu cours
embrasser ta mère adoptive, qui te chérit
encore, mais qui, peut-être, bientôt....
Poursuivons.</p>
<p>  Au terme de sa grossesse, madame
d'Eranville, que son époux, par excès
de tendresse, avait presque rendue es-clave,
dans la crainte qu'il lui arrivât
quelqu'accident, mit au monde, non un
garçon comme elle l'espérait, mais une
jolie petite fille, qu'on nomma Cécile
d'Eranville. Je ne décrirai point les fêtes
qui eurent lieu, ni les transports de joie
du père, de la mère; il me suffira de
dire que Jeannette fut écartée de ces plai-sirs,
et qu'à peine on pensa à elle. Elle
avait alors six ans, et déjà elle était en
état de réfléchir; mais trop bonne pour
se plaindre, trop reconnaissante pour
s'apercevoir même de la froideur qu'on
lui témoignait, elle se réjouit, avec tout<C/>
<pb n="85"/>
<O/>le monde, d'un événement qui faisait le
bonheur de ses bienfaiteurs. La sœur
Emilie, qui vint la voir dans ce mo-ment-là,
sentit le tort que la naissance
de Cécile allait faire à <hi rend="italic">son bijou,</hi> et elle
se retira en secouant la tête.</p>
<p>  Je passerai rapidement sur les pre-mières
années de Cécile: sa mère la
nourrit, et l'on sent que cette occupa-tion,
ainsi que le juste sentiment de la
tendresse maternelle, détachèrent insen-siblement
madame d'Eranville de Jean-nette.
Non-seulement ses premiers talens
furent négligés, mais elle devint même
la petite servante de Cécile, qu'elle fut
obligée de garder, de soigner, de mener
promener, de faire jouer, etc. Adieu les
belles robes, les belles ceintures, les
beaux bonnets! Jeannette, mise simple-ment,
comme Victoire, ne dansait plus,
ne chantait plus, avait oublié ses deux
airs de piano, et se rendait utile dans la<C/>
<pb n="86"/>
<O/>maison, où elle aidait même les domes-tiques.
Elle avait douze ans; Cécile en
comptait six, et c'était Cécile qui était
devenue à son tour le bijou, le joujou,
la poupée de la maison. On la faisait
chanter, danser, et Jeannette, pendant
ce tems, était occupée à des ouvrages
d'aiguille pour parer l'enfant de la maison.</p>
<p>  Le caractère de Jeannette était néan-moins
toujours le même. Bonne, sensi-ble,
spirituelle, complaisante et douce,
elle charmait tout le monde par les grâces
de sa figure et les qualités de son cœur.
D'Eranville savait bien l'apprécier: il
l'aimait toujours; mais Rosalie était
mère: rien n'était beau, rien n'était par-fait
comme son enfant; et, à ses yeux,
la comparaison entre Cécile et Jeannette
était toujours au désavantage de cette der-nière.
Madame d'Eranville était fâchée
avec cela de voir, dans sa maison, une
autre fille qui attirait les regards, les<C/>
<pb n="87"/>
<O/>éloges, qui les enlevait à sa fille, et dont
la charmante figure nuisait aux grâces
qu'elle trouvait dans celle de Cécile. Ma-dame
d'Eranville aimait cependant en-core
Jeannette; elle était toujours bonne
et généreuse; mais elle était femme, fai-ble
et mère!....</p>
<p>  Pour la petite Cécile, à six ans il était
difficile de juger son caractère. Elle était
très-jolie, et elle annonçait de l'esprit,
ainsi qu'un bon cœur. Cécile ne pouvait
se passer de Jeannette: il n'y avait que
Jeannette qui pût la faire jouer, l'amu-ser;
et Jeannette, qui sentait que ce soin
la rendait nécessaire, prodiguait à l'en-fant
mille caresses dont la mère lui sa-vait
intérieurement beaucoup de gré;
ainsi agissait Jeannette, qui n'était plus
l'enfant chéri; elle n'était que la pre-mière
femme-de-chambre de la jeune Cé-cile.
Jeannette sentait sa position; mais
comme elle savait, par la sœur Emilie,<C/>
<pb n="88"/>
<O/>qu'elle n'était qu'une pauvre fille prise
aux Enfans-Trouvés, elle trouvait son
sort très-heureux, et bien au-dessus de ce
que la fatalité de sa naissance lui réser-vait.
Ainsi, à mesure qu'elle croissait en
vertu, en reconnaissance pour ses bien-faiteurs,
madame d'Eranville sentait di-minuer
de jour en jour sa teudresse et sa
bienfaisance pour elle. Cécile avait toutes
ses affections, et il faut convenir qu'elle
en était digne; car Cécile avait des dis-positions
à tout; et les talens, comme les
dons du cœur et de l'esprit, se dévelop-paient
de jour en jour chez cette intéres-sante
créature.</p>
<p>  Cécile avoit dix ans, et Jeannette seize,
lorsque madame d'Eranville, qui desirait
que sa fille brillât uniquement chez elle,
forma le projet d'en éloigner Jeannette.
Rosalie ne craignait que l'attachement
que son mari avait pour cette aimable
personne; mais comme il était habi-tué<C/>
<pb n="89"/>
<O/>à faire ce qu'elle voulait, elle ne
douta pas de réussir encore dans cette oc-casion.
Mon ami, dit-elle à d'Eranville,
voilà Jeannette bien grande et bien adroi-te;
cette jeune fille fait tout ce qu'elle
veut de ses doigts: j'ai pensé qu'elle nous
serait plus utile à la campagne qu'ici. Tu
sais que notre maison de Bagneux est sans
dessus dessous depuis le long-tems que
nous n'y sommes allés: il faut que Jean-nette
nous l'arrange pour cet été. Mon
projet est d'y mener ma fille vers le mois
de mai; et, en vérité, si l'on n'y envoyait
pas quelqu'un d'avance, nous ne saurions
où y mettre les pieds. J'ai acheté des ten-tures,
des lits: Jeannette est en état de
nous arranger tout cela là - bas. Qu'en
dis-tu?</p>
<p>  D'Eranville la regarda un moment,
puis il lui dit: Te rappelles-tu, ma Rosa-lie,
qu'à l'époque de ta grossesse, je te fis
entrevoir qu'un jour tu te détacherais de<C/>
<pb n="90"/>
<O/>la pauvre Jeannette? <hi rend="italic">Oh! réponds de mon</hi>
<hi rend="italic">cœur comme je réponds du tien,</hi> me dis-tu...
Jamais Jeannette ne devait nous quitter!
Eh bien, aujourd'hui, qu'as-tu à répon-dre
à cela? -- C'est-à-dire, mon ami,
que tu prétendais que j'élevasse Jeannette
dans la grandeur, dans le luxe, dans
l'oisiveté? tu voulais que j'en fisse une
demoiselle? En vérité, à quoi servirait-il
d'être mère, si l'on ne mettait une nuance
entre sa fille et l'enfant d'un étranger?
Jeannette n'a pas de biens; elle n'attend
rien que de nos bontés; il fallait l'accou-tumer
au travail, à une honnête aisance;
c'est ce que j'ai fait: je ne crois pas avoir
manqué envers elle aux lois de la délica-tesse,
de la générosité? -- Non; mais tu
la chasses aujourd'hui. -- Est-ce la chas-ser
que l'envoyer passer quelque tems à la
campagne, à une campagne où nous irons
la retrouver dans deux mois? -- Ce projet
tiendra-t-il? -- Certainement, mon ami:<C/>
<pb n="91"/>
<O/>je veux que ma fille, qui est très-délicate,
passe quelque tems à la campagne; cela
raffermira sa santé qui nous est si chère à
tous deux. Tu ne me réponds pas, d'Eran-ville?
cela me fait de la peine, parce que
je vois que tu me supposes injuste, froide,
et peut-être jalouse des perfections de
Jeannette! Au surplus, si cela ne te plaît
pas, dis-le-moi: elle restera ici, à ne
rien faire que se parer, se mirer du ma-tin
au soir; car elle est coquette, la chère
enfant! N'en parlons plus, d'Eranville:
c'est la première fois que tu t'opposes à
ce qui me plaît; n'en parlons plus.</p>
<p>  Rosalie, déconcertée, allait se retirer;
d'Eranville l'arrêta par la main. Ma Ro-salie,
lui dit-il, tu interprètes mal mes
sentimens pour toi: je t'aime, je t'estime
trop pour te taxer d'injustice, encore
moins de jalousie; ce vice bas et vil ne
peut entrer dans ton cœur. Mais je ne
m'aperçois que trop que tu n'aimes plus<C/>
<pb n="92"/>
<O/>une enfant que tu as adoptée à la face du
ciel, en lui jurant de ne jamais l'éloigner
de toi. -- Je suis mère, d'Eranville! --Eh
je le sais, et ne peux que t'en estimer
davantage!... Va, ma chère femme, agis,
dispose, ordonne; mais sur-tout prends
garde à ménager la délicatesse de Jean-nette,
et ne la réduis pas à la vile condi-tion
de la servitude! Tu m'entends? et
ton excellent cœur me répond de ta con-duite
en cette occasion.</p>
<p>  D'Eranville se retira, et Rosalie fit ve-nir
Jeannette, à qui elle signifia, sans
dureté, mais d'un ton froid, l'ordre de
se rendre sur - le - champ à la maison de
Bagneux. On attela deux chevaux à la
voiture, qu'on chargea de toiles, de ten-tures:
Jeannette s'y plaça, et partit, le
cœur serré, non sans avoir embrassé sa
petite Cécile, qu'elle chérissait, quoique
cette enfant fût la cause de cette morti-cation.</p>
<pb n="93"/>
<head>CHAPITRE VI.
<hi rend="italic">Caractères communs.</hi></head>
<p><hi rend="small caps">Le</hi> tems était brumeux, et le froid pi-quant,
quoiqu'on fût sur la fin de Mars.
Toute la nature semblait se conformer à
la douleur de la pauvre Jeannette. Ce
n'était pas qu'elle connût l'envie, la ja-lousie,
toutes ces passions basses qui
n'entrent jamais dans une belle ame;
mais sa bienfaitrice qu'elle aimait tant,
qu'elle avait nommée si long-tems sa
mère, sa bonne mère! madame d'Eran-ville
n'était plus que sa supérieure: Jean-nette
devait la nommer <hi rend="italic">sa maîtresse,</hi> et
l'idée de la servitude était bien dure pour
elle qui avait été élevée dans la grandeur,
pour un autre état. Tout était changé
pour Jeannette: elle sentait qu'elle n'était
plus qu'une pauvre fille des Enfans-Trou-vés,<C/>
<pb n="94"/>
<O/>élevée par charité, et qui devait,
par ses services, reconnaître les bontés
qu'on avait pour elle. Elle n'accusait ni
M. d'Eranville, ni Rosalie; elle n'accu-sait
personne; mais elle était triste, et
ne se plaisait plus qu'avec la sœur Emi-lie,
à qui elle pouvait au moins confier
ses plus secrètes pensées. La sœur Emilie
n'était pas là près d'elle; il y avait toute
apparence que cette bonne religieuse,
qui sortait rarement, avec peine, et qui
avait très-peu de tems à elle, trouvât ce-lui
d'aller à près de deux lieues pour vi-siter
celle qu'elle apelait toujours <hi rend="italic">son</hi>
<hi rend="italic">bijou.</hi></p>
<p>  Jeannette faisait toutes ces réflexions,
seule dans la voiture, entourée d'étoffes
diverses qu'elle devait employer en meu-bles,
et sentant qu'elle n'était plus main-tenant
qu'une fille de service.</p>
<p>  Elle arriva ainsi à Bagneux, où elle
descendit dans la maison de campagne<C/>
<pb n="95"/>
<O/>qui allait devenir son séjour. La femme
du concierge était une bavarde, jalouse,
envieuse et méchante à l'excès. Les su-balternes
remarquent aisément la dose
de soins, d'égards qu'on a pour ceux
qu'ils jalousent, et ils règlent toujours
là-dessus leur conduite. Madame Dupré,
c'était le nom de cette concierge, con-naissait
la naissance de Jeannette, et
sur-tout elle avait distingué la froideur
que madame d'Eranville lui témoignait
depuis plusieurs années; c'en était assez
pour que la Dupré prît un ton avec elle.
Ah, vous voilà, Jeannette? dit-elle d'un
petit air avantageux; soyez la bien-venue.
Vous allez demeurer ici, j'en suis char-mée;
car j'ai besoin de quelqu'un qui
m'aide, et madame m'a fait l'honneur de
m'écrire que je pourrais disposer de vous
en tout ce qu'il me plairait vous ordonner.
Il y a de la besogne ici, mon enfant:
dame, ce n'est pas comme à Paris, où<C/>
<pb n="96"/>
<O/>vous n'aviez rien à faire du matin au soir
qu'à vous parer, qu'à vous mirer: ici,
nous n'avons pas le tems de tout cela; il
faut prendre l'intérêt de nos maîtres, et
quand on veut bien les servir, on trouve
toujours de l'ouvrage. Ha ha! c'est que
madame me connaît bien pour être fidèle
et laborieuse; elle ne m'aurait pas donné
sa confiance sans cela.</p>
<p>  Jeannette regarda cette femme, et n'eut
pas la force de lui répondre, tant elle
était indignée de ses expressions. La
Dupré continua: Que savez-vous faire?
pas grand'chose, n'est-ce pas? Je vous
montrerai, moi; j'ai tout plein de pe-tits
talens qui pourront vous être utiles;
et si vous êtes douce, docile, vous verrez
que nous vivrons toujours comme deux
bonnes amies. -- Madame, je n'ai pas
l'orgueil d'ambitionner le titre de votre
amie. -- Vous la deviendrez, Jeannette;
oui, ma petite, je sens que tu la devien-dras....<C/>
<pb n="97"/>
<O/>Dupré? (<hi rend="italic">elle appelle son mari</hi>)
tiens, reconnais-tu cette petite Jeannette
que tu as vue si jeune à Paris? Il n'y va
presque jamais, lui, mon ange: c'est tou-jours
moi qui vas chez monsieur et ma-dame
quand ils mandent quelqu'un d'ici.
Mais regarde-la donc, Dupré? Elle est
grandie, n'est - ce pas? Dame! ce n'est
plus cette morveuse qui criait dans Notre-Dame:
<hi rend="italic">Pauvres petits enfans - trouvés!</hi>
<hi rend="italic">nous prierons bien le bon Dieu pour vous!</hi>
Qu'elle était gentille alors!</p>
<p>  Jeannette ne put s'empêcher d'ajouter
en soupirant: Et heureuse! -- Heureuse,
reprit la Dupré! Que te manque-t-il,
mon enfant? Je crois en vérité que mon-sieur
et madame ont beaucoup fait pour
toi; mais ils sont comme cela, bons,
oh, bons!... Ha ça, nous perdons le tems
à babiller; il faut ranger tout cela. Du-pré?
eh, Dupré? viens donc nous aider.</p>
<p>  Dupré s'avança: c'était une espèce de<C/>
<pb n="98"/>
<O/>lourdaud qui ne savait rien dire d'obli
geant, et qui se laissait mener par sa
femme, qu'il regardait comme un grand
génie. On débarrassa tous les objets qui
étaient dans la voiture, et Picard, qui
avait amené Jeannette, repartit pour
Paris, après avoir souhaité une bonne
santé à notre héroïne.</p>
<p>  La Dupré qui faisait la maîtresse, et
voulait, dès l'origine du séjour de Jean-nette
dans la maison, la maîtriser pour
l'empêcher de s'emparer de l'autorité
qu'elle y exerçait, la Dupré lui assigna
un petit logement très - étroit, dans une
mansarde, et non loin des chambres des
autres domestiques. Jeannette s'y con-fina
dans l'après - midi; et là, seule,
sans témoins, elle laissa échapper un
torrent de larmes. O ma maîtresse! s'é-cria-t-elle
dans son désespoir, ô femme
estimable et adorée! il est donc trop vrai
que j'ai perdu ton cœur, que tu m'as re-tiré<C/>
<pb n="99"/>
<O/>tout-à-fait ta tendresse! Quels sont
mes torts? daigne me les remontrer. Je
brûle de les expier à tes pieds, quels
qu'ils soient, ces torts dont je ne puis me
rendre raison!.... Rosalie! bonne et
sensible Rosalie! avez - vous pu éloigner
de vous un enfant que vous chérissiez
tant autrefois? avez - vous pu la bannir,
l'exposer aux duretés, aux insultes des
méchans? Pauvre Jeannette! voilà l'effet
de la fatalité qui a présidé à ma naissance.
Si j'avais des parens!... Ah! des parens
valent toujours mieux que des étrangers...
Mon père, ma mère, où sont-ils, où se
cachent-ils dans le monde? Qui me les
découvrira? qui me jetera dans leurs
bras paternels?... Fille de la débauche,
de l'indigence, ou peut-être d'un amour
malheureux, je dois tout à la commisé-ration
des hommes: oh! comme ils ven-dent
cher leurs bienfaits à des cœurs dé-licats<C/>
<pb n="100"/>
<O/>sur - tout!... Elevée chez madame
d'Eranville, comme un pauvre enfant-trouvé,
habituée à des travaux serviles et
rudes, je me serais fait à ce sort rigou-reux
sans doute, mais propre à ma situa-tion!...
Non: on m'élève comme l'en-fant
de la maison, on m'accable de ca-resses,
on commence à me donner des
talens; puis, plus rien! Plus de talens,
plus de caresses, le froid de l'humiliante
pitié.... Quel état!</p>
<p>  Heureusement pour Jeannette, qui
déjà jetait les yeux sur la simplicité de
sa chambre et de son ameublement, sa
croisée donnait sur la campagne, sur
Paris même qu'on voyait au loin: elle se
mit à sa fenêtre, et l'aspect de la nature,
en nourrissant sa mélancolie, la rendit
plus supportable. Elle aperçut dans le
potager Joseph, le fils du jardinier, que
sa mère embrassait pour quelque léger<C/>
<pb n="101"/>
<O/>service qu'il venait de lui rendre. Heu-reux
Joseph! s'écria Jeannette, tu as
une mère!... et moi....</p>
<p>  Elle se remit à pleurer jusqu'à ce que
la voix de la Dupré, qui l'appela, la tira
de sa rêverie: elle se hâta d'essuyer ses
yeux rouges, et elle descendit trouver
cette femme, qui n'était pas propre à la
consoler, ni à lui plaire. Que faisais - tu
donc là-haut? lui dit la Dupré, qui,
comme on l'a déjà vu, se donnait les
tons de la tutoyer. Tu dormais peut-être?
Est-ce que tu crois que tu auras le
tems de cela, ici?... Allons, allons, à
l'ouvrage, mademoiselle, à l'ouvrage?</p>
<p>  Jeannette, douce et timide, fit ce que
cette femme lui prescrivit; et ce fut
de cette manière qu'elle passa plusieurs
années dans cette maison, sans y voir
venir aucun de ses bienfaiteurs, malgré
le beau projet qu'avait formé madame
d'Eranville d'aller y passer l'été avec sa<C/>
<pb n="102"/>
<O/>fille. Jeannette et la Dupré préparèrent
en vain la maison pour y recevoir les
maîtres: personne ne vint, et Jeannette
n'eut pas même la douceur de les voir à
Paris. La Dupré eut soin de l'empêcher
d'y aller. C'était elle qui s'y rendait lors-qu'il
y avait quelques commissions à
faire; et monsieur, ainsi que madame
d'Eranville, parurent oublier tout-à-fait
leur ancienne protégée. Pour le mari, il
était moins coupable; car il lui était sur-venu
des affaires majeures qui prenaient
tout son tems; mais en vérité madame
d'Eranville n'était pas excusable, quel-que
tendresse qu'elle eût pour sa fille,
de négliger ainsi celle à qui elle avait
promis le bonheur, et à la face du ciel
encore; ce qui devenait un devoir pour
une femme livrée, comme elle l'était,
à la plus ridicule dévotion. Mais Ro-salie
était mère, et jalouse de Jeannette
que tout le monde louait trop incon-sidérément<C/>
<pb n="103"/>
<O/>devant elle. Rosalie voulait
que Cécile brillât seule; et l'absence de
Jeannette satisfaisant sa vanité, elle n'é-tait
pas fâchée intérieurement de ce que la
Dupré, qui entrait dans ses projets sans les
connaître, vînt seule à Paris, et laissât,
reléguée dans sa triste campagne, Jean-nette,
qui d'ailleurs ne manquait de rien.</p>
<p>  Rosalie élevait sa fille dans la gran-deur
la plus fastueuse, et ne s'attachait
uniquement qu'à la culture de son esprit
et de ses talens.</p>
<p>  Cependant d'Eranville était occupé
par un procès ruineux. Un frère à lui,
qu'il n'avait jamais connu, dont il igno-rait
même l'existence, ayant perdu fort
jeune ses parens, était revenu des îles, et
revendiquait la moitié de l'héritage de
ses pères. Ses titres étaient en règle; il
plaida, gagna sa cause, et d'Eranville
fut contraint à lui restituer la moitié de
sa fortune, même de l'héritage de l'oncle<C/>
<pb n="104"/>
<O/>Durand, auquel ce frère avait autant de
droits que lui. C'était là le commence-ment
des malheurs de d'Eranville: on
verra bientôt qu'il devait lui en arriver
de plus douloureux.</p>
<pb n="105"/>
<head>CHAPITRE VII.
<hi rend="italic">Joli avancement!</hi></head>
<p><hi rend="small caps">D'Eranville,</hi> dont la fortune était
diminuée de moitié, fut obligé de vendre
sa maison de Bagneux. L'on croirait que
Jeannette dut alors revenir à Paris;
point du tout. Rosalie, qui s'était habi-tuée
à son absence, lui ordonna de se
rendre sur-le-champ à une petite ferme
qu'elle possédait, avec une habitation de
plaisance, dans les environs de Meudon,
sur les hauteurs de Sève. Jeannette obéit
sans murmure; et, sans passer même
par Paris, elle se rendit à cette ferme,
nommée la Bergerie, où elle trouva au
moins, dans le fermier, sa femme et son
fils, des gens plus honnêtes, plus doux
que la Dupré et son mari. Jeannette<C/>
<pb n="106"/>
<O/>était là pour avoir l'œil sur tout. (Il
fallait bien un prétexte pour l'y reléguer),
et cette espèce d'inspection lui donnant
du poids sur le fermier, elle en reçut
plus d'égards, et vécut plus heureuse
pendant plusieurs années.</p>
<p>  Cependant madame d'Eranville avait
formé un projet pour ce qu'elle appelait
l'avancement de Jeannette. Le fermier
de la Bergerie était un homme âgé; sa
femme était infirme; mais ils avaient
un fils, nommé Richard, qui était un
grand garçon plein de force et d'activité.
Il avait vingt - cinq ans, Jeannette en
avait vingt - deux. Madame d'Eranville
songeait à les marier tous deux, et à
donner une petite rente au père Richard,
afin qu'il laissât sa ferme aux jeunes
gens. Rosalie avait fait consentir son
faible époux à cet arrangement. Le père
Richard et sa femme regardaient ce ma-riage
comme un bonheur pour eux. Leur<C/>
<pb n="107"/>
<O/>fils le savait, et Jeannette était la seule
qui ignorât tous ces beaux projets.</p>
<p>  Elle remarquait bien que, depuis quel-ques
mois, le jeune Richard était plus
empressé, plus galant auprès d'elle;
mais elle n'en devinait pas le motif. Un
jour, elle reçut une lettre qui la préve-nait
de se rendre à Paris, pour y dîner
avec M. et madame d'Eranville. Dîner
avec eux! C'était une faveur que Jeannette
n'avait pas obtenue depuis bien long-tems.
Jeannette, qui chérissait ses bien-faiteurs,
sentit son cœur battre délicieu-sement.
Elle se para de ses plus frais ajus-temens,
et au jour indiqué, elle par-tit
pour Paris. Jeannette, en entrant à
l'hôtel d'Eranville, fut bien agréable-ment
surprise, quand elle s'y vit recevoir
par une jeune personne charmante, qui,
loin de lui témoigner de la hauteur, lui
sauta au col en l'appelant sa bonne
amie!..... C'était Cécile. Cécile était<C/>
<pb n="108"/>
<O/>grande, formée: elle avait seize ans; et
tous les charmes de cet âge, comme ceux
de la beauté, étaient répandus sur son
extérieur, qui était des plus séduisans. Eh
quoi! lui dit Jeannette émue jusqu'aux
larmes, mademoiselle a la bonté de me
reconnaître? -- Me crois - tu donc assez
ingrate, ma bonne Jeannette, pour ou-blier
l'amie de mon enfance, la com-pagne
de mes jeux et de mes innocens
plaisirs! Jamais, Jeannette, jamais je
n'oublierai mon amie.</p>
<p>  Et Cécile l'embrassa de nouveau.
Une semblable effusion était un bonheur
inoui pour la sensible Jeannette: sa re-connaissance
fut si vive, qu'elle lui arra-cha
des larmes, que la bonne Cécile s'em-pressa
d'essuyer. Madame d'Eranville
entra dans ce moment. Qu'est - ce que
c'est donc, dit-elle étonnée, que ces yeux
rouges que je vous vois à toutes deux?
Ah, maman! il y a si long - tems que<C/>
<pb n="109"/>
<O/>je n'ai vu Jeannette!.... -- C'est votre
faute, ma fille, répondit madame d'E-ranville
un peu piquée: il fallait aller la
voir à Bagneux, à la Bergerie: puisque
vous l'aimez tant, il fallait aller y vivre
avec elle. -- Maman, pardon; je ne
pense pas t'avoir déplu en témoignant de
l'amitié à celle que dès mon enfance tu
me prescrivis de chérir comme une se-conde
sœur. -- Qui vous dit, mademoi-selle,
que vous m'avez déplu? Croyez-vous
que je n'aime pas autant que vous
cette bonne fille? Mais je ne pleure pas,
moi, là, comme une imbécille.</p>
<p>  Jeannette ne disait rien pendant cette
petite scène: elle souffrait moins pour
elle que pour l'expansive Cécile, à qui
l'on faisait un reproche si dur devant
elle. Jeannette n'en voulut point à sa
bienfaitrice: elle se dit seulement au
fond de son cœur: L'absence m'a-t-elle
donné de nouveaux torts?</p>
<pb n="110"/>
<p>  M. d'Eranville parut frappé, en re-voyant
Jeannette, des charmes que l'âge
avait répandus sur toute sa personne: il
lui en fit même, tout haut, un compli-ment
qui déplut beaucoup à son épouse.
On dîna assez tristement: d'Eranville
était soucieux; et Rosalie, qui comptait
la cinquantaine, était devenue froide,
composée, ce qui n'échappa point à la
sagacité de Jeannette. Au dessert, ma-dame
d'Eranville prit un ton sérieux qui
annonçait bien la gravité et l'ennui du
sujet qu'elle allait traiter. Jeannette, dit-elle
à notre héroïne, si je vous ai mandée
ici aujourd'hui, c'est pour vous faire
part d'un projet que monsieur et moi
nous avons formé pour votre bonheur, et
qui, mieux que mes discours, prouvera
à ma fille que nous vous aimons autant
que qui que ce soit, et que nous avons
su vous aimer avant elle. Ecoutez-moi?</p>
<p>  Jeannette baise la main de sa bien-faitrice,<C/>
<pb n="111"/>
<O/>et celle - ci continue: Vous vous
rappelez, Jeannette, à quelle époque
Dieu vous envoya vers nous, pauvre
orpheline, et nous prescrivit le devoir
de vous retirer de son temple pour vous
élever avec tous les soins maternels? Vous
n'aviez alors que quatre ans, Jeannette:
nous étions privés de la douceur d'être
pères, et votre adoption nous donna cette
douce illusion jusqu'au moment où Dieu,
touché sans doute de mes prières fer-ventes,
m'accorda le bonheur de donner
le jour à Cécile. Dès ce moment, je vous
l'avouerai, dût - on m'en blâmer, toutes
mes affections se tournèrent vers ce fruit
tant desiré de l'hymen et de l'amour. Je
l'aimai tant, qu'en vous laissant près
d'elle une place dans mon cœur, c'est
une véritable obligation que vous devez
m'avoir...... Ne m'interrompez pas?
Cécile devenant, de droit, notre héritière
naturelle, je sentis que j'avais fait une<C/>
<pb n="112"/>
<O/>faute en vous donnant le goût du luxe,
de la parure, et sur - tout des talens qui
n'appartiennent qu'au grand monde, et
qui vous devenaient inutiles dans l'état
que le ciel vous assignait désormais. Je re-vins
sur mes pas, il en était encore tems,
et je ne vous donnai plus que l'éducation
nécessaire à une femme privée de nais-sance,
de fortune, appelée seulement à
un état d'ouvrier dans la société. J'ai
réussi à faire de vous une personne très-intéressante,
et telle que je la desirais
dans l'état que je vous destinais. Diverses
circonstances m'ont empêchée de vous
établir plutôt; mais vous avez vingt-deux
ans; c'est déjà trop pour une fille, c'est
l'âge qu'il faut pour une bonne ména-gère.
Je vous marie donc, et je vous
donne douze cents livres de dot. Vous
voyez que je remplis mes engagemens
envers le ciel et vous?</p>
<p>  Jeannette rougit à cette proposition,<C/>
<pb n="113"/>
<O/>et sentit ses forces l'abandonner. Ce n'é-tait
pas que Jeannette eût une passion
dans le cœur: elle n'aimait personne
d'amour; mais toujours triste, sombre,
mélancolique, elle n'avait aucun goût
pour le mariage. La solitude et la liberté,
voilà ce qu'elle chérissait. Elle baissa
donc les yeux, et ne répondit point.</p>
<p>  Vous gardez le silence, Jeannette? lui
dit madame d'Eranville étonnée. Vous
ne me demandez pas quel est l'homme
que j'ai choisi pour l'associer à votre
sort?... -- Quel qu'il soit, madame,
balbutia Jeannette, je ne doute point que
votre choix ne soit dicté par la prudence
et la raison. -- A coup sûr, il l'est, mon
enfant. Tu connais le jeune Richard?...
Richard, madame? -- Oui, mon
enfant. C'est lui que je te donne: il est
bien fait et très - aimable!... C'est un
bon travailleur; cela n'a point de défauts;
il t'aime, je le sais: son père se retire;<C/>
<pb n="114"/>
<O/>je vous donne la gestion de ma ferme, et
vous voilà heureux.... Hein? tu ne dis
mot? Vous ne répondez point, Jean-nette?
vous baissez les yeux, et je m'a-perçois
qu'une rougeur subite couvre
votre front! D'où vient cette rougeur,
Jeannette? De plaisir sans doute? car
je n'ose supposer qu'elle naisse de l'or-gueil.....
Je n'ai pas besoin de vous rap-peler
ce que vous fûtes, ce que vous êtes,
et je crois que vous sentez aussi bien que
moi, qu'il vous est impossible d'aspirer
à un parti plus élevé que celui qu'on
vous propose?...</p>
<p>  Jeannette se lève: madame d'Eranville
lui dit: Où allez-vous? -- Me jeter à vos
pieds, s'écrie la pauvre Jeannette en
fondant en larmes et en s'y précipitant en
effet. Oui, madame, je veux les arroser
de mes pleurs, ces pieds que j'embrasse!
Daignez croire, ô ma généreuse bienfai-trice,
qu'il n'entre aucun motif de vanité<C/>
<pb n="115"/>
<O/>dans le refus que j'ose faire de cette der-nière
preuve de votre tendresse pour moi!
Est - ce à une pauvre enfant - trouvée à
calculer les rangs? à Dieu ne plaise que
j'aie cet amour - propre! Richard est un
honnête homme; il me fait sans doute
trop d'honneur en me recherchant; mais
le mariage est trop loin de ma pensée
pour accepter sa main: laissez - moi,
madame, vous consacrer mes jours, ma
liberté, tout mon être! que je sois sans
cesse près de vous, dévouée à vos moin-dres
ordres, et mon sort sera trop heu-reux.
-- Qu'est - ce que cela veut dire,
Jeannette? aimeriez - vous quelqu'un?
Oui, madame, oui, j'aime, j'adore
un être céleste, une créature angélique,
qui a pris soin de mon enfance aban-donnée,
qui m'a retirée du gouffre de
l'indigence, pour me recevoir dans ses
bras maternels: voilà le seul être que
j'aime, la seule personne à laquelle je<C/>
<pb n="116"/>
<O/>consacre mon existence: elle a tout
mon cœur; jamais ce cœur ne battra
pour un autre; il est impossible d'y
remplacer son image, ni d'y placer un
autre à côté de cette image sacrée!....</p>
<p>  En disant ces mots, Jeannette baignait
les mains de Rosalie des larmes de la
reconnaissance: Rosalie attendrie, et
dont la bonté fondait le caractère, laissa
échapper quelques pleurs, que d'Eranville
et sa fille se hâtèrent d'essuyer. Rosalie,
touchée de ce dévouement, sentit tous
ses projets s'évanouir: elle ne put que
dire, émue, à la sensible Jeannette:
Relève-toi, ma fille, relève-toi, et ré-ponds-moi
avec franchise et sincérité:
est-il bien vrai que l'amour ne te parle
pour qui que ce soit? -- Oh, pour per-sonne,
madame! -- Est-il bien vrai que
tu te sens pour l'hymen un éloigne-ment....
-- Irrésistible. -- Tu veux vivre
toujours avec nous? -- Toujours, oh,<C/>
<pb n="117"/>
<O/>toujours!.... -- Embrasse - moi, mon
enfant; je ne veux point forcer ton incli-nation:
je suis fâchée de t'avoir fait de
la peine; je croyais au contraire te don-ner
une marque de mon attachement.
Cela te contrarie, n'en parlons plus.
Reste, Jeannette, reste à la ferme; et
pour y adoucir tes ennuis, je veux t'y
donner une compagne, que ton cœur
sans doute ne refusera pas. C'est ma fille,
c'est ma chère Cécile. -- Que dites-vous,
madame! quoi, j'aurais le bonheur!...
O mon amie!</p>
<p>  Jeannette dit ce mot en embrassant
Cécile; puis elle ajouta soudain: Par-don,
madame, pardon de cette liberté
que.... -- Appelle-la ton amie, s'écria
madame d'Eranville, elle l'est, je veux
qu'elle le soit toujours.... N'approuves-tu
pas, d'Eranville, ce projet pour notre
tranquillité?.... L'année 1788 t'a été
funeste par la perte de ton procès. L'année<C/>
<pb n="118"/>
<O/>1789 qui finit, semble nous annoncer
des événemens non moins fâcheux. Cette
révolution qui vient de s'opérer dans
toute la France, a mis Paris en com-bustion.
Ce séjour n'est pas tranquille.
J'ai dessein d'envoyer ma fille à la ferme
de la Bergerie; moi-même j'irai y passer
quelque - tems avec elle; et, si tu fais
bien, mon ami, tu viendras t'y réfugier
toi - même pour laisser passer les pre-miers
mouvemens de l'effervescence po-pulaire.
-- Ma chère, répondit d'Eran-ville,
il ne serait ni juste, ni prudent
que je quittasse Paris dans un moment
où cette ville a besoin de tous ses habi-tans:
j'y resterai, moi; mais j'approuve
beaucoup ton projet, et j'y souscris de
bon cœur. -- Mon ami, si tu restes, je
veillerai près de toi, je partagerai tes dan-gers,
ou je tâcherai de les éloigner; mais
pour Cécile, il ne serait pas mal .....
Tu as raison; confions Cécile aux<C/>
<pb n="119"/>
<O/>soins de Jeannette, qui, plus âgée qu'elle,
a toute la raison en partage; et nous,
voyons où les événemens nous condui-ront!...</p>
<p>  D'Eranville laissa échapper un soupir,
comme s'il avait un pressentiment des
malheurs qui l'attendaient. Son épouse
et Cécile accablèrent d'amitiés la bonne
Jeannette, qui, pour la première fois de-puis
long-tems, retrouva les cœurs de ses
bienfaiteurs, et toute la tendresse qu'ils
lui avaient témoignée dans son enfance.</p>
<pb n="120"/>
<head>CHAPITRE VIII.
<hi rend="italic">L'Amour au village.</hi></head>
<p><hi rend="small caps">Jeannette</hi> passa la nuit dans la mai-son,
et le lendemain matin, elle repartit
seule pour la ferme, comblée des caresses
et des bienfaits de Rosalie, qui l'aimait
au fond, et l'estimait beaucoup. Madame
d'Eranville voulut garder encore Cécile
avec elle quelque tems. On était dans le
mois de janvier: l'hiver était doux; mais
Rosalie voulait laisser passer deux mois
encore avant de confiner sa fille dans
une campagne, séjour toujours triste dans
cette saison. Pour Jeannette, amie du
repos et de la solitude, elle ne fut pas
fâchée de quitter la capitale. Dans ce
moment de trouble, Paris n'était hérissé
que de bataillons: tous les matins, on
était éveillé par le bruit du tambour, et<C/>
<pb n="121"/>
<O/>tous les Parisiens ne rêvaient qu'uni-formes,
fusils et évolutions militaires.
Jeannette retourna à la Bergerie dans
l'espoir d'y retrouver la tranquillité. Le
jeune Richard attendait son retour avec
la plus vive impatience: il aimait Jean-nette,
et savait que c'était à son occasion
que madame d'Eranville avait mandé
cette jeune personne à Paris.</p>
<p>  Jeannette sonne à la porte de la ferme:
le père Richard vient ouvrir: Qu'est-ce,
mon père? s'écrie le jeune homme qui est
occupé dans la ferme à quelques tra-vaux.
-- Pierre, répond le père, accours
donc; viens donc vîte, c'est mademoi-selle
Jeannette qui revient de Paris. Eh
bien, mademoiselle, qu'y dit - on? qu'y
fait - on? y a-t-il toujours bien du bruit?
y est - on tranquille?</p>
<p>  Les questions multipliées du père Ri-chard
sont interrompues par l'arrivée de
son fils, qui vient aider Jeannette à trans<C/>
<pb n="122"/>
<O/>porter dans la maison quelques petits pa-quets
dont sa voiture était garnie. Jean-nette
répond, en souriant, au père, qu'elle
n'entend rien aux affaires sur lesquelles
il l'interroge, et elle suit le jeune Richard,
qui, pâle et tremblant, va porter les
effets dont il s'est chargé jusqu'à l'appar-tement
de Jeannette. Là, seul avec elle,
il reste debout, les mains croisées sur son
estomac, dans l'attitude silencieuse d'un
homme qui attend une bonne ou une
mauvaise nouvelle. Jeannette le regarde,
voit son embarras, qui l'affecte, et elle se
tait. Le jeune Richard rompt à la fin ce
silence: Mademoiselle, lui dit-il avec
un ricanement forcé, comment se porte
notre bonne maîtresse? -- Très-bien,
Richard. -- Et.... notre bon maître?
Bien aussi. -- Et..... mademoiselle
Cécile? -- Tout le monde jouit d'une
bonne santé. -- Ah! (<hi rend="italic">silence</hi>) il n'y a
donc que moi de malade! -- Vous, Ri-chard?<C/>
<pb n="123"/>
<O/>Et qu'avez-vous? -- Vous pouvez
le demander, mademoiselle Jeannette,
quand vous me regardez d'un air froid
et glacé qui me tue! -- Moi! il me semble,
Pierre, que je vous regarde comme à mon
ordinaire. -- Et voilà ce qui me fait de la
peine. On ne vous a donc rien dit de
moi, cruelle fille!.... Je vois que vous
vous taisez? -- Pardonnez-moi, Pierre,
on m'a parlé de vous: on a dit que vous
aviez la bonté de... m'estimer. -- Vrai-ment?
On vous a dit que j'avais cette
bonté - là? mais c'est la bonté de tout le
monde, ça; tout le monde vous estime;
et moi, je fais plus que tout le monde, je
vous aime. -- Vous m'aimez? Ah, Ri-chard!
pourquoi faut - il que votre affec-tion
se soit si mal placée! -- Vous ne
m'aimez donc pas? -- Vous ne méritez
pas d'être haï; mais..... -- Eh bien,
mademoiselle? -- L'amour et l'hymen
sont bien loin de mon cœur et de mes<C/>
<pb n="124"/>
<O/>vœux. -- Ainsi?... -- Tenez, Richard,
lisez cette lettre que madame d'Eranville
m'a remise pour vous. -- Que va-t-elle
m'apprendre?</p>
<p>  Richard prend la lettre en tremblant:
il la décachète, et la lit en s'interrom-pant
de la manière suivante:</p>
<p>  „Je t'avais promis, Richard, de par-ler
pour toi à Jeannette....“</p>
<p>  Ah oui, elle me l'avait promis avec
une bonté!....</p>
<p>  “Je l'ai fait, et je lui ai proposé ta
“main, en l'assurant que tu l'aimais...“</p>
<p>  Que je l'adorais! voilà ce qu'il fallait
dire.</p>
<p>  “Elle m'a écouté avec attention....“</p>
<p>  Avec attention! ah! bon; voyons?</p>
<p>  “Elle m'a écouté avec attention, et
“m'a remerciée en me témoignant sa
“reconnaissance; mais....“</p>
<p>  Ah! voilà le <hi rend="italic">mais</hi> fatal!</p>
<p>  “Mais je suis fâchée de t'apprendre,<C/>
<pb n="125"/>
<O/>“mon pauvre garçon, qu'elle te refuse...“</p>
<p>  Elle me refuse! Je n'ai pas besoin d'en
lire davantage.</p>
<p>  Richard met la lettre dans sa poche,
et veut sortir. Jeannette l'arrête, Jean-nette
le presse d'achever sa lecture: Vous
verrez, lui dit-elle, les motifs.... -- Et
quels motifs, mademoiselle? Quelque
puissans qu'ils soient, m'empêcheront-ils
de mourir d'une pareille cruauté?....</p>
<p>  Richard essuie quelques larmes qui
tombent de ses yeux; puis il reprend la
lettre, et continue:</p>
<p>  “Qu'elle te refuse!... Elle est pénétrée
“d'estime pour toi; elle apprécie l'hon-neur
que tu lui fais. (<hi rend="italic">Il hausse les</hi>
“<hi rend="italic">épaules</hi>). Je puis te jurer aussi que son
“cœur ne s'est donné à personne.“</p>
<p>  Cela est-il bien sûr? Je n'ose le croire!</p>
<p>  “Mais elle renonce au mariage, à
“l'amour, à toutes les affections du
“cœur, pour n'en conserver qu'une<C/>
<pb n="126"/>
<O/>“seule, celle de nous chérir jusqu'à sa
“mort, celle de nous dévouer son exis-tence!
Prends ton parti, mon pauvre
“Richard, et renonce à tes projets
“sur Jeannette. Pour te consoler de sa
“perte.....“</p>
<p>  Te consoler! Madame croit qu'on se
console comme cela d'un aussi grand
malheur! Voyons donc ce qu'elle me
promet pour me consoler!....</p>
<p>  “Pour te consoler de sa perte, je te
“ferai épouser une de mes filleules,
“bonne fille, assez jolie, et je doublerai
“pour elle la dot que j'avais promise à
“Jeannette.</p>
“<hi rend="small caps">Rosalie d'Eranville.</hi>“
<p>  Voilà une belle proposition! Est - ce
que toutes les filleules de madame vous
valent, mademoiselle? Est-ce que toutes
les dots possibles peuvent empêcher d'ai-mer
une personne aussi accomplie que<C/>
<pb n="127"/>
<O/>vous l'êtes? O mon Dieu! que je suis
malheureux!</p>
<p>  Jeannette voulut calmer la douleur de
ce pauvre garçon: cela lui fut impossible;
Richard sortit précipitamment, et, le
lendemain, on apprit qu'il s'était engagé
dans une compagnie de chasseurs qui
venait de partir, et de l'emmener avec
elle. Si son vieux père fut inconsolable
de ce départ précipité, Jeannette n'en
ressentit pas moins de douleur. Elle s'ac-cusa
de cet acte de désespoir, et regretta
même de n'avoir pas fait le bonheur de
ce jeune homme de qui elle était si ten-drement
aimée. Cet événement lui fit
éprouver un chagrin qui ajouta à sa mé-lancolie;
et sans là bonne et franche
amitié de la sœur Emilie, qui venait
de tems en tems la voir à la dérobée,
elle aurait passé le reste de l'hiver dans
une tristesse qui aurait pu altérer sa
santé.</p>
<pb n="128"/>
<p>  Vers le mois de mars 1790, Jeannette
fut mandée à Paris chez madame d'Eran-ville,
qui l'accabla d'amitié et de ca-resses.
Le malheur commençait à peser
sur cette famille, dont des brigands sans
aveu, et sous l'apparence de cohortes po-pulaires,
avaient pillé presque toutes les
propriétés de la province. D'Eranville,
livré au plus sombre désespoir, ne pou-vait
se consoler dans la douce société de
sa femme et de sa fille: il méditait de
sinistres projets; et la douleur et la tris-tesse
avaient remplacé la paix et la séré-nité
qui naguères régnaient dans ce pai-sible
intérieur. Madame d'Eranville,
pour distraire son époux de ses chagrins,
voulait l'emmener à la campagne: elle
ne put l'y déterminer; et craignant de le
laisser seul en butte aux troubles qui agi-taient
la Capitale, elle persistait dans
ses projets de rester près de lui, et de
confier aux soins de Jeannette sa fille,<C/>
<pb n="129"/>
<O/>dont l'innocence et la tranquillité cou-raient
les plus grands dangers au milieu
d'une ville dont tous les habitans étaient
soldats. C'était sans doute une terreur
panique; mais le lecteur sait que Rosalie
était dévote, remplie de préjugés, et que
les moindres événemens ajoutaient à l'exa-gération
de ses idées mystiques.</p>
<p>  Jeannette fut donc chargée d'emmener
Cécile à la ferme, et de la veiller comme
une seconde mère. Quel bonheur pour
Jeannette et pour Cécile, qui avaient le
cœur le plus doux et le plus aimant!...
Ces deux amies se serrèrent dans les bras
l'une de l'autre, embrassèrent leurs pa-rens,
leurs bienfaiteurs, et partirent en
se promettant l'avenir le plus heureux.</p>
<p>  Arrivées à la Bergerie, Cécile et Jean-nette
voulurent habiter la même cham-bre,
et ne se quittèrent plus; tableau
touchant de l'amitié qui les unissait pour
la vie, et qui devait un jour exiger des<C/>
<pb n="130"/>
<O/>sacrifices bien douloureux pour le bon-heur
commun de ces deux cœurs formés
l'un pour l'autre!... Dès - lors le séjour
de la ferme s'embellit; tout y devint
riant, aimable, et les oiseaux même
semblèrent s'y fixer comme dans un lieu
plus propre aux chants de leur félicité.</p>
<p>  Une bibliothèque choisie était dans une
des chambres de la petite maison de maî-tre:
Cécile y avait fait transporter son
piano; et ces deux amies passaient leur
tems soit à des promenades champêtres,
soit à lire ou à faire de la musique. Pau-vres
habitans de Sève et de Meudon! vous
vous rappelerez long-tems les visites hos-pitalières
de ces deux anges de consola-tion!
Vous que la misère et les maux du
corps retenaient enchaînés sur le grabat
de la détresse et de la mort, vous voyez
encore, n'est-ce pas? Cécile et Jeannette
vous apporter le consommé, les drogues
faites de leurs belles mains! et vos enfans<C/>
<pb n="131"/>
<O/>vous ont dévoilé les cadeaux d'argent
qu'ils recevaient pour vous aider, et à
votre insu, tant ces aimables personnes
craignaient de blesser votre délicatesse!
Pas un infortuné dans le voisinage dont
elles n'aient essuyé les larmes! pas un
indigent dont elles n'aient adouci la mi-sère!...
Hélas! que n'ont - elles pu vivre
long-tems dans ce lieu où elles étaient si
utiles! et pourquoi la fortune leur a-t-elle
retiré les moyens de faire du bien!...</p>
<pb n="132"/>
<head>CHAPITRE IX.
<hi rend="italic">Événemens rapides.</hi></head>
<p><hi rend="small caps">Une</hi> année s'écoula, pour nos deux
amies, dans ces plaisirs touchans. M. et
madame d'Eranville venaient les voir très-souvent,
et ne les quittaient jamais que
pénétrés d'estime et de tendresse pour leur
fille comme pour Jeannette, qu'ils com-mençaient
à regarder comme leur second
enfant.</p>
<p>  Cependant les troubles allaient en crois-sant,
et d'Eranville, qui ne pouvait y
habituer son caractère, avait pris un tel
dégoût pour la vie, qu'il eût abrégé ses
jours s'il n'eût pensé souvent qu'il était
époux et père. Sa femme s'apercevait de
l'effet sinistre que les chagrins de son ame
faisaient sur son physique. Il était changé
à faire peur, et presque ruiné. Le feu,<C/>
<pb n="133"/>
<O/>les dévastations avaient détruit ses plus
belles propriétés; il ne lui restait que
quelques rentes et sa maison de Paris.
Pour comble de malheur, un fils natu-rel
de feu l'oncle Durand, profitant du
bénéfice des nouvelles lois, vint reven-diquer
l'héritage entier de son père, qui
était passé improprement entre les mains
d'un simple neveu. Cela fit naître un
nouveau procès très - long, et pendant
lequel il arriva d'autres événemens pro-pres
à augmenter le désespoir de d'Eran-ville.
Sa femme voulut, l'été d'après,
aller se fixer à la Bergerie près de ses en-fans.
Elle y vécut quelques mois tran-quilles;
mais une chûte qu'elle fit lui
causa la mort en douze jours de tems!...
Quels regrets pour d'Eranville! Rosalie
qu'il avait tant aimée, cette Rosalie qui
était si nécessaire à son bonheur, à la-quelle
il asservissait toutes ses volontés,
qui réglait ses moindres vœux, et soute-nait<C/>
<pb n="134"/>
<O/>son courage; Rosalie n'existait plus,
et tous les malheurs fondaient ensemble
sur son époux infortuné!... D'Eranville
en aurait perdu l'esprit sans les consola-tions
de Cécile et de Jeannette, qui,
non moins affligées que lui, trouvèrent
encore la force de surmonter leur douleur,
et d'adoucir celle du plus malheureux
des hommes. Pour faire distraction à ses
chagrins, d'Eranville forma le projet
d'aller visiter ses anciennes propriétés en
province, et de voir s'il ne lui serait pas
possible d'en retirer quelques débris. Il
voulut que sa fille l'accompagnât, et
Jeannette resta à la maison de Paris pour
la diriger, ainsi que la ferme de Meudon,
qui étaient presque les seuls biens qui
restassent à d'Eranville. Ce dernier partit
donc avec Cécile; et leur voyage fut tel-lement
contrarié par diverses circonstan-ces,
qu'ils restèrent plus d'une année
absens. Il est vrai que d'Eranville, à qui<C/>
<pb n="135"/>
<O/>tous les séjours étaient indifférens, restait
dans une ville quand il s'y trouvait bien,
et que son aversion pour Paris était telle,
qu'il retardait toujours à y rentrer.</p>
<p>  Pendant son absence, ses intérêts, aux-quels
il ne pouvait pas veiller, allèrent
de pis en pis. Le fils naturel de l'oncle
Durand gagna son procès, par la négli-gence
des hommes d'affaires de d'Eran-ville;
et ce dernier fut condamné à lui
restituer tout l'héritage dont il jouissait
depuis plus de vingt ans. D'Eranville
n'ayant plus assez pour rendre la tota-lité,
on lui prit le peu de bien qu'il avait;
et Jeannette, gardienne de la maison de
Paris, se vit forcée d'en sortir pour faire
place aux gens de justice et au véritable
héritier. Jeannette ne vit plus d'autre
asile pour elle et ses maîtres, que la
ferme de la Bergerie, qu'heureusement
pour lui d'Eranville, quelque tems avant,
avait fait passer sous le nom d'un ami<C/>
<pb n="136"/>
<O/>nommé Lefèvre, pour se ménager cette
ressource, en cas qu'il perdît son procès.
Jeannette écrivit cette triste nouvelle à
d'Eranville, qui était alors en Bretagne,
et ce coup le frappa tellement, qu'il en
tomba dangereusement malade. Sa tendre
fille eut tant de soins pour lui, qu'elle
parvint à lui rendre un peu de santé, et
assez de forces pour revenir à Meudon.</p>
<p>  Quelle entrevue que celle de ces infor-tunés
avec la sensible Jeannette! Des
larmes coulaient de tous les yeux: plus
de terres, plus de maisons, plus de che-vaux,
de voiture (Jeannette avait con-gédié
Victoire et son mari Picard), plus
de biens, en un mot! D'Eranville ne put
survivre à tant de douleurs; il retomba
accablé sous le poids de la maladie qu'il
venait d'avoir; et en peu de tems, sa fille
et son amie eurent la douleur d'apprendre
que les gens de l'art désespéraient de ses
jours.</p>
<pb n="137"/>
<p>  Quand d'Eranville vit approcher le
moment fatal de sa destruction, il fit
approcher de son lit de mort Jeannette et
Cécile, qui fondaient en larmes. D'Eran-ville
prit la main de sa fille, et lui
adressa ce discours touchant qu'elle n'a
jamais oublié depuis:</p>
<p>  „Cécile, mon enfant, tu pleures, et
ta douleur augmente la mienne. Je ne
te dirai point que j'éprouve des regrets
de quitter cette terre d'infortune, où la
somme de malheurs est toujours au-dessus
de celle des félicités: non, ma fille, je
ne puis regretter que toi dans ce monde;
le reste est bien vil à mes yeux. Tu me
regardes! tu examines cet asile plus que
modeste, le seul héritage que je puisse
te laisser! Tu vois ton père, autrefois si
riche, si brillant, tu le vois expirer sur
un grabat, pour ainsi dire, manquant
presque des choses de première nécessité,
et donnant un triste exemple de l'effet<C/>
<pb n="138"/>
<O/>des vicissitudes humaines! Cécile! tu sens
maintenant, bien cruellement sans doute,
ce que c'est que la fortune ici-bas! Tout
se culbute, tout change de forme et de
nature; les biens échappent des mains
de l'opulent, pour aller enrichir le pau-vre,
qu'il regardait naguères d'un œil dé-daigneux;
les grandeurs quittent celui-ci
pour élever celui - là, et le repos n'est
nulle part. Cécile!... voilà mon seul cha-grin.
Je te laisse dans l'indigence, or-pheline,
sans état, sans établissement;
et, pour comble de malheur, je regrette
d'avoir habitué ton enfance aux aisan-ces,
disons mieux, au luxe de la fortune.
Ton changement d'état t'en sera plus
douloureux!... Je vais mourir, ma fille,
ignorant quel sera ton destin à venir,
te laissant sans parens, sans amis.... sans
amis! que dis-je! n'as-tu pas cette bonne,
cette estimable Jeannette, qui peut te
servir de guide, de soutien, de conso-latrice?<C/>
<pb n="139"/>
<O/>Elle est plus âgée que toi, elle
a plus d'expérience: ne l'abandonne, ne
la quitte jamais, ma Cécile! qu'elle te
tienne lieu de mère, de tout ce que tu
as perdu! Ma fille, je t'ordonne de vivre
avec elle, d'unir ton sort au sien, et
de l'écouter comme une bonne, comme
une sage amie: Me promets-tu de res-pecter
cet ordre de ton père expirant?“</p>
<p>  Cécile ne peut que répondre en san-glottant:
O mon père! vos moindres
vœux seraient sacrés pour moi, quand
même mon cœur ne me ferait pas un
bonheur de les respecter!</p>
<p>  Le moribond fait approcher Jeannette:
Et toi, Jeannette, lui dit-il, et toi, fille
estimable et chère, si jamais tu te rap-pelles
que jadis, dans la prospérité, mon
épouse et moi nous jetâmes un regard
de compassion sur le berceau de l'enfant
abondonné; si tu te souviens toujours de
l'adoption que nous fîmes de toi dans un<C/>
<pb n="140"/>
<O/>tems où la pitié des hommes te donnait
un pain que les enfans du malheur te
disputaient; si tu gardes enfin le souve-nir
de la tendresse constante que je t'ai
témoignée, et qui n'a pu être altérée
qu'un moment par la tendre sollicitude
d'une épouse devenue mère, ô Jean-nette!...
veille sur ma fille, sur ce pré-cieux
trésor que je te confie; sauve - la
des piéges de la séduction, des embûches
des méchans, de l'horreur de la pauvreté.
Que le travail de tes mains s'unisse à
ceux des arts que nous lui avions donnés
pour son seul agrément, et que, réunies
ensemble comme deux sœurs, tout vous
soit commun comme vos deux cœurs!
Jeannette, c'est ainsi que tu reconnaîtras
les soins que nous avons pris de toi; c'est
ainsi que tu consoleras dans la tombe les
mânes de Rosalie et les miens! Jeannette,
avec la certitude de ton amitié que je
laisse à ma fille, je meurs plus tran-quille,<C/>
<pb n="141"/>
<O/>et cette obligation que je t'aurai
m'est une douce récompense du bien que
j'ai pu te faire. Ne pleurez pas toutes
deux, et recevez, avec mes derniers sou-pirs,
la bénédiction d'un père qui vous
a toujours confondu dans son cœur et
dans sa pensée! Ne reculez point aux
approches de la mort qui va me saisir,
et qui depuis long-tems faisait l'objet de
tous mes vœux. Elle est terrible pour
l'homme heureux; mais pour l'infortuné,
elle n'est que le passage du malheur à
l'éternelle félicité.</p>
<p>  D'Eranville dit; et ses deux enfans,
ainsi qu'il les nommait, couvrirent ses
mains des larmes du regret et des bai-sers
de la tendresse. Il y parut sensible,
et ajouta ces mots à ceux qu'il venait
déjà de prononcer avec beaucoup de peine:</p>
<p>  „Jeannette, sans doute ton état obscur
et l'ignorance de ta naissance sont et doi-vent
être pour toi la source d'une longue<C/>
<pb n="142"/>
<O/>sécurité: cependant, si jamais tu éprouves
le desir de recouvrer tes parens, desir qui
pourrait être pour toi la source de mille
chagrins, il est possible que tu réussisses
dans cette recherche, quelque difficulté
qu'elle paraisse d'abord t'offrir. Lorsque,
dans la maison des enfans - trouvés, on
te remit à mes soins, on me dit qu'un
particulier, voisin, t'avait trouvée, à
l'époque de ta naissance, dans l'allée de
sa maison; qu'à tes côtés était un papier
non cacheté, trop insignifiant pour qu'on
se donnât la peine de faire des recherches.
On me donna ce papier; je l'ai; tu le
trouveras dans le petit coffre où j'ai con-servé
quelques bijoux de ta mère, ma
Cécile. J'aurais pu cependant profiter de
différentes indications que me donnait ce
papier mystérieux; mais je t'aimais trop,
Jeannette, pour m'exposer à la dure né-cessité
de te rendre à des personnes qui
auraient eu le droit de te réclamer. Ma<C/>
<pb n="143"/>
<O/>femme et moi nous avons enfermé soi-gneusement
cet écrit, assez vague d'ail-leurs,
et nous n'avons jamais voulu en
faire usage; mais, si tu en as besoin,
Jeannette, tu t'en serviras; et peut - être
une découverte funeste t'arrachera-t-elle
des bras de ma fille!... Jeannette, si tu
m'en crois, tu resteras dans l'ignorance
où tu as vécu jusqu'à présent. A quoi te
servira-t-il de retrouver des parens qui
ont été assez dénaturés pour t'abandon-ner,
qui peuvent à présent abuser de
leurs droits imaginaires pour te tour-menter!
S'ils sont pauvres, quel bien en
attendras - tu? S'ils sont opulens, tu
t'exposeras à leur mépris, aux vexations
peut - être d'héritiers avides dont ta pré-sence
détruira les espérances, et qui,
te regardant comme j'ai fait du fils na-turel
de notre oncle Durand, peuvent
t'accabler de procédés plus injustes que
ceux dont j'ai usés envers ce destructeur<C/>
<pb n="144"/>
<O/>de ma fortune. Jeannette, chéris le repos,
ma fille, chéris le repos et l'obscurité:
c'est là, là seulement qu'on est sûr de
rencontrer le bonheur. Tel est le conseil
sage et mûri par l'expérience, que te
donne ton bien faiteur mourant! Regarde-le
aussi, ce conseil prudent, comme un
avis du ciel; car l'homme à ses derniers
momens entrevoit l'éternité: son ame
s'épure, et son esprit prend déjà une par-tie
de ce feu divin, prophétique qui
doit l'animer pendant l'incommensurable
éternité.</p>
<p>  Jeannette et Cécile s'empressèrent de
témoigner au moribond la soumission
avec laquelle elles écoutaient ses moindres
leçons. Il en parut flatté, et quelques
heures après il expira.</p>
<p>  Ainsi d'Eranville suivit de près au
tombeau sa bonne Rosalie; et ces deux
êtres, qui, dans le cours de leur vie,
avaient fait plus de bien que de mal sur<C/>
<pb n="145"/>
<O/>la terre, y laissaient deux jeunes per-sonnes
dans l'indigence, au milieu des
passions de leurs semblables, et dans le
trouble d'une révolution qui donnait en-core
plus d'activité à ces passions funestes
à l'innocence. D'Eranville, Rosalie n'é-taient
plus! Ils offraient un triste exemple
de cette fatalité qui, du faîte de la féli-cité,
précipite certains individus dans
une mer d'infortunes, dans le néant.</p>
<pb n="146"/>
<head>CHAPITRE X.
<hi rend="italic">Tableaux moins sombres.</hi></head>
<p><hi rend="small caps">La</hi> mort de d'Eranville sembla jeter nos
deux amies dans un vuide affreux. Seules
maintenant pour elles sur la terre, elles
se regardèrent long-tems avec une espèce
d'effroi, et comme se demandant des
yeux ce qu'elles allaient devenir. Ce si-lence
stupide se prolongea sans que l'une
des deux adressât la parole à l'autre, et
sans que leurs yeux répandissent une
seule larme. A la fin, des torrens de
pleurs s'échappèrent de leurs paupières;
et, sans les soins du bon homme Richard
et de sa femme, cet état fatal du plus
violent désespoir aurait pu devenir fu-neste
à toutes deux. Le bon Richard s'em-pressa
de les consoler; sa femme les fit
descendre chez elle, et, pendant ce tems,<C/>
<pb n="147"/>
<O/>on eut soin d'inhumer le cadavre, et de
détourner tous les effets qui auraient pu
rappeler des souvenirs douloureux.</p>
<p>  Quelques jours se passèrent dans la
douleur générale; mais enfin, il fallut
courber la tête sous les coups du sort, et
le calme de nos amis fut l'ouvrage d'un
ecclésiastique vertueux, et qui était vi-caire
de la cure de Meudon. Il est tems
de faire connaître ce nouveau personnage.</p>
<p>  M. de Verneuil (je tais ici son véri-table
nom) était un homme de trente-six
à quarante ans: grand, bien fait, et
portant sur sa physionomie les signes
caractéristiques de toutes les vertus de
son cœur, il était aussi instruit que bon
et sensible. Ce n'était point par un goût
décidé que M. de Verneuil avait pris l'é-tat
ecclésiastique; mais, né dans la classe
de la noblesse, et dans un pays où les
aînés avaient tout autrefois, tandis que
les cadets se voyaient privés de la fortune<C/>
<pb n="148"/>
<O/>de leurs pères, M. de Verneuil avait été
forcé par sa famille de prendre ce qu'on
appelait le petit-collet. Simple dans ses
goûts comme dans son ambition, il
avait toujours préféré la vie tranquille,
un sort médiocre, mais honnête, au fra-cas
des places, au luxe des appointemens;
et depuis long-tems il se contentait d'un
simple vicariat dans un petit village. Il
se rappelait que le facétieux Rabelais s'y
était plu autrefois; et sans avoir la folie
de cet ingénieux auteur du Pantagruel,
il était fier de ce que, dans son logement,
il se trouvait une petite tourelle qu'avait
jadis habitée cet auteur. M. de Verneuil
y avait établi son cabinet; et là, il lisait
sans cesse, ou méditait, non sur son bre-viaire,
mais sur les écrits de nos philo-sophes.
M. de Verneuil était un sage,
qui jouissait tranquillement de douze
cents livres de rente, tandis que ses
frères, ses moindres parens, ne trou-vaient<C/>
<pb n="149"/>
<O/>pas assez, dans leur province,
de cinquante mille écus chacun de
revenu.</p>
<p>  Depuis quelque tems, avant même la
mort de Rosalie et de d'Eranville, M. de
Verneuil avait fait la connaissance de
Jeannette. Il venait souvent à la ferme
goûter avec elle, ou l'aider dans quelques
amusemens de jardinage. Il avait su dis-tinguer
l'esprit juste, la raison formée
et le bon ton de Jeannette. Il lui prêtait
des livres, ou accompagnait sa jolie voix
d'une guittare dont il jouait assez agréa-blement.
Tous deux passaient des mo-mens
heureux ensemble; et leur vertu,
leur décence reconnues empêchaient la
calomnie d'oser noircir leurs aimables
entretiens, auxquels d'ailleurs assistaient
souvent le bon Richard, ou sa femme.
Il est vrai, et je dois le dire pour préparer
les événemens qui vont se succéder, que
M. de Verneuil ne voyait pas Jeannette<C/>
<pb n="150"/>
<O/>d'un œil indifférent. Le bon vicaire était
homme, et regrettait souvent que les
chaînes ridicules de son état le retinssent
dans un célibat qui n'était point de son
goût. Son cœur, jusqu'alors insensible,
s'était attendri pour Jeannette; et, s'il
n'eût pas été ecclésiastique, il lui eût
vingt fois proposé sa main. C'était sur-tout
depuis que cette passion le dominait,
qu'il desirait une liberté à laquelle il
n'avait jamais pensé; mais, discret,
honnête et décent, jamais il n'avait laissé
échapper devant Jeannette le moindre
mot qui pût déceler son amour. Il se
contentait de l'adorer en secret; et Jean-nette,
bonne et confiante, n'attribuait
qu'à l'estime, qu'à l'amitié, des assi-duités
qui étaient l'ouvrage de l'amour.</p>
<p>  M. de Verneuil avait vu Cécile: Cé-cile
était belle, d'une beauté même ré-gulière:
les grâces et l'amabilité ré-gnaient
dans toute sa personne; e le<C/>
<pb n="151"/>
<O/>avait aussi bien plus de talens que Jean-nette;
mais Jeannette avait une de ces
figures piquantes qui, jolies sans exacti-tude
de traits, séduisent plus communé-ment
que la beauté. Quoique sérieuse et
pensive, Jeannette avait un genre de
gaieté aimable: le sourire était sans cesse
sur ses lèvres, et son esprit était plus
cultivé, peut-être même plus solide que
celui de Cécile. M. de Verneuil tenait
donc à sa première ardeur; mais s'il res-sentait
de l'amour pour Jeannette, il
avait pour Cécile une estime particu-lière
et un attachement inviolable. C'é-tait
l'ami commun de ces deux personnes
infortunées; et à l'époque de la perte
qu'elles firent de leur père, il ne cessa de
leur prodiguer tous les soins, tous les
conseils, toutes les consolations qu'on
doit attendre, en pareil cas, d'un ami
zélé. C'est à lui qu'elles durent le bon-heur
de ne point succomber à ce coup<C/>
<pb n="152"/>
<O/>accablant; ce fut lui qui leur donna ce
courage, cette fermeté qu'elles manifes-tèrent
depuis, et dont le sort leur faisait
désormais une nécessité. M. de Verneuil
ne quittait pas leur simple manoir, et
nos amies éprouvaient une sorte d'inquié-tude
lorsqu'il était loin d'elles.</p>
<p>  Un jour que M. de Verneuil était
absent, elles reçurent un petit papier de
chicane qui les effraya. Autant qu'elles
purent le déchiffrer, elles virent qu'on
leur ordonnait de quitter la ferme, at-tendu
qu'elle ne leur appartenait point.
Quel nouveau coup on allait porter à
leur sensibilité! Elles attendirent avec
impatience l'arrivée de leur ami, à qui
elles montrèrent ce papier. M. de Ver-neuil
le lut, se promena à grands pas
dans la chambre, et s'écria: Race hu-maine!...
Quelle perversité!... -- Qu'est-ce,
monsieur? Que signifie cet ordre de
quitter cet asile? -- Voilà ce que c'est,<C/>
<pb n="153"/>
<O/>Cécile: Votre père, quelque tems avant
de mourir, et se voyant presque ruiné,
a passé cette ferme sous le nom d'un
nommé Lefèvre; c'est ce scélérat qui
veut aujourd'hui vous en dépouiller. -- Le
monstre! -- Le connaissez-vous? -- Nul-lement.
-- Il se donne le titre d'homme
d'affaires. S'il en fait beaucoup de pa-reilles,
il ne tardera pas à s'enrichir;
mais rien n'est désespéré. Votre père
doit avoir laissé, dans ses papiers, un
contre - billet de cette vente simulée.
Voyons, cherchons?</p>
<p>  M. de Verneuil compulse tous les pa-piers
du défunt: il n'y trouve rien qui
prouve que la ferme de la Bergerie lui
appartienne. Seulement, il en possède
tous les titres, et rien n'y annonce qu'elle
soit plus à Lefèvre qu'à d'Eranville. Le
bon vicaire vole à Paris; il consulte, il
remet les pièces à un homme de loi: on
plaide, on fait force écriture, et tout cela<C/>
<pb n="154"/>
<O/>aboutit, à quoi? à la perte du procès de
Cécile. Elle est condamnée à rendre la
ferme au fripon qui la vole; et tout prouve
que d'Eranville a été la dupe de ce misé-rable
qui lui a fait signer ce qu'il a voulu.</p>
<p>  C'était là le dernier trait dont le sort
pouvait frapper nos amies: elles n'avaient
plus rien à perdre; elles ne devaient plus
appréhender de nouveaux malheurs. Les
voilà donc tout-à-fait dénuées de ressour-ces,
d'asile, sans fortune, sans état,
sans moyens même pour se tirer d'af-faire;
car l'excès de l'infortune avait abso-lument
abattu leurs facultés et toute leur
énergie. Pour achever de les désespérer,
leur ami de Verneuil, quoiqu'il eût sa-tisfait
à toutes les lois rendues contre les
prêtres, fut enveloppé dans la proscrip-tion
générale qui signala le règne de la
terreur. L'infortuné fut arrêté, traîné
dans un cachot; et, n'ayant aucun pa-rent,
aucun ami qui pût veiller à ses in-térêts,<C/>
<pb n="155"/>
<O/>à ses besoins même, ce fut Cécile
et Jeannette qui lui rendirent, en cette
occasion, les services, dangereux alors,
de l'amitié surveillante et active. Mais
comment pouvaient-elles lui faire passer
des secours pécuniaires, elles qui en
manquaient absolument! Le sentiment
porte à tous les sacrifices; Cécile vendit
les effets, les bijoux de sa mère, et réussit
ainsi à soutenir son amie elle - même,
et l'estimable de Verneuil, pendant quel-ques
mois.</p>
<p>  Cette ressource épuisée, il fallut s'en
créer d'autres: ce fut Cécile qui, la pre-mière,
proposa à son amie de travailler
pour le public à de la broderie, à mille
ouvrages de femme. Jeannette ne put re-tenir
quelques larmes, en voyant made-moiselle
d'Eranville, destinée jadis à un
héritage considérable, réduite à travailler
de l'aiguille pour subsister. Jeannette
était aussi très - adroite: elle se mit à<C/>
<pb n="156"/>
<O/>l'ouvrage comme Cécile, et ces deux
amies, habitant un quatrième étage dans
une petite rue de faubourg à Paris, se
livrèrent à des travaux assidus, peu lu-cratifs,
mais suffisans, vu leur peu de
besoins. Depuis quelque tems, M. de
Verneuil avait obtenu des secours de sa
famille: il n'était plus à charge à l'a-mitié;
et s'il ne rougissait pas des bien-faits
qu'il en avait reçus, il ressentait
néanmoins une profonde douleur des
sacrifices qu'il coûtait à deux cœurs aussi
généreux.</p>
<p>  Cependant Cécile, qui traitait Jean-nette
absolument comme sa sœur, à
l'exception qu'elle la tutoyait, et que
Jeannette n'osait pas prendre tant de li-berté
avec la fille de son bienfaiteur,
Cécile était toujours plongée dans une
tristesse continuelle. Rien ne pouvait la
distraire; elle soupirait, levait les yeux
au ciel, et souvent elle laissait tomber<C/>
<pb n="157"/>
<O/>sur son ouvrage quelques larmes qu'elle
se hâtait d'essuyer, en regardant si Jean-nette
les avait remarquées. Jeannette
avait cru long-tems que sa mélancolie
était une suite naturelle de ses malheurs;
mais, en voyant l'espèce de réserve qu'elle
gardait, et la crainte qu'elle éprouvait
d'être aperçue lorsqu'elle pleurait, tout fit
croire à Jeannette que sa douleur avait
une cause inconnue. Celle-ci, avec cela,
la surprenait quelquefois lisant avec at-tention
des lettres qu'elle cachait avec
précipitation. Jeannette n'osait pas de-mander
à Cécile ses secrets; mais elle
était persuadée que son amie en avait
pour elle, et cela blessait sa délicatesse.</p>
<pb n="158"/>
<head>CHAPITRE XI.
<hi rend="italic">Est-ce bien une faute?</hi></head>
<p><hi rend="small caps">Un</hi> jour Jeannette se hasarda à ques-tionner
Cécile: Mademoiselle, lui dit-elle,
jusqu'à présent je m'étais flattée
d'être honorée de votre amitié, et sur-tout
de votre confiance intime; cependant
je crains de ne m'en être pas rendue digne
autant que je le desirerais.</p>
<p>  Cécile la regarde attentivement, et lui
demande, d'un air distrait, pourquoi elle
a cette crainte? -- C'est que, mademoi-selle...
pardon de ma témérité; mais je
crois que mademoiselle a des chagrins
dont j'ignore la source. -- Des chagrins,
Jeannette! ah oui, j'en ai! n'ai-je pas
perdu mon père, ma mère, toute ma
fortune? -- Pour la fortune, mademoi-selle
a trop de philosophie pour la regret-ter:<C/>
<pb n="159"/>
<O/>quant à la perte de M. et de ma-dame
d'Eranville, elle est irréparable sans
doute; mais je pense que près de trois
années doivent en calmer l'amertume.
Jamais, Jeannette, jamais! -- Si
telle est la cause de votre mélancolie, je
la respecterai, mademoiselle, et je ne
vous accablerai plus de questions impor-tunes.
-- Importunes!... (<hi rend="italic">elle lui prend</hi>
<hi rend="italic">la main</hi>). Mon amie peut-elle employer
ce mot avec moi! -- Il me paraît pour-tant
juste, mademoiselle; car je con-nais
votre cœur, votre franchise, et je
crois m'apercevoir que vous me cachez
quelque secret! Il est si difficile aux ames
grandes de déguiser quelque chose! -- Ah,
Jeannette!... ne m'interroge pas. -- Je
ne me suis donc point trompée, made-moiselle!
et j'ai donc perdu votre con-fiance!...
-- Jeannette, il est de ces se-crets
dont le cœur seul doit rester déposi-taire,
quand leur publicité ne peut me-ner<C/>
<pb n="160"/>
<O/>au bonheur; et il est toujours humi-liant
de faire l'aveu d'une faiblesse!
D'une faiblesse, ô ciel! quel mot a
employé mon amie! en serait-elle capa-ble?....
-- Jeannette!..... tu vois ma
honte, la rougeur qui couvre mon
front!... laisse-moi, laisse-moi! -- Que
je vous laisse, Cécile, quand vous avez
des chagrins! Non, non, je ne vous en
parlerai jamais, cachez-les, renfermez-les
toujours dans votre cœur, ces secrets
impénétrables, je ne veux plus les con-naître;
mais je prétends en adoucir la
peine; je veux vous consoler, et....
mademoiselle, ou vous me chasserez
d'auprès de vous, ou je parviendrai à
vous rendre la sérénité qui doit être le
partage de l'innocence. -- L'innocen-ce!....
quel mot as-tu prononcé!.....</p>
<p>  Cécile, après cette exclamation, mit
les deux mains sur son front, et se re-tira
dans une petite pièce attenante à la<C/>
<pb n="161"/>
<O/>chambre de Jeannette. Jeannette resta
toute étonnée, ne sachant que penser de
Cécile, flottant entre mille soupçons qui
se détruisirent tous les uns par les autres,
et désesperée du peu de confiance que
lui témoignait son amie. Cécile rentra
au bout d'une heure, et changea la con-versation
de manière que Jeannette ne
sut et ne put deviner rien.</p>
<p>  Quelques jours se passèrent, et Jean-nette
remarqua que la douleur de Cécile
allait toujours en augmentant. Elle s'en-fermait
seule, lisait, parlait souvent à
haute voix, et paraissait se plaindre
amèrement. Cet état fit tant de peine à
Jeannette, que, malgré sa ferme réso-lution
de respecter les secrets de Cécile,
elle se promit de faire tout pour les pé-nétrer.
Cécile n'était plus une enfant,
ni même une très-jeune personne: Cécile
avait vingt-deux ans; on ne pouvait la
soupçonner d'une étourderie indigne de<C/>
<pb n="162"/>
<O/>son âge, ni de ses principes. Quelle
était donc la cause de sa profonde mé-lancolie?</p>
<p>  Un jour que Cécile était sortie, et que
Jeannette était seule à la maison, la
nuit commençait à obscurcir les objets,
lorsqu'elle vit entrer un homme bien
mis, qui lui demanda si ce n'était point
ici la demeure de mademoiselle Das-court?
(c'était un nom qu'avait pris Cé-cile
pour cacher le sien, qui était très-connu
à Paris). -- Oui, monsieur, lui
répond Jeannette, qui peut à peine dis-tinguer
ses traits: qu'y a-t-il pour votre
service? -- Je viens de la part de ma-dame
de Saint - Albin chercher le voile
de dentelle qu'elle lui a donné à raccom-moder.
Voici sa lettre.</p>
<p>  L'inconnu cherche la lettre de la per-sonne
qui l'envoie, il ne la trouve pas;
il fouille dans plusieurs poches, remue
vingt papiers, en tire d'autres, et donne<C/>
<pb n="163"/>
<O/>enfin, à Jeannette, une lettre qui l'au-torise
à remettre le voile. L'inconnu
donne l'argent convenu, et se retire. Jean-nette
se procure de la lumière, se re-met
à son travail. Cécile revient, ap-prend
indifféremment que madame de
Saint-Albin a envoyé; et, toujours plon-gée
dans sa tristesse, elle s'approche de la
lumière, prend un livre, et lit. Un
léger meuble de femme tombe de dessus
la table, Cécile se baisse pour le ra-masser;
elle aperçoit un papier qui lui
semble inconnu. Elle le prend, jette
les yeux dessus, et s'écrie: Ciel! quelle
illusion! il est donc venu? -- Qui, ma-demoiselle?
-- Il est venu, sans doute.
C'est bien là, oui, c'est bien là son écri-ture.
Par quel étrange événement ce pa-pier
se trouve-t-il ici? -- Je l'ignore,
mademoiselle; à moins que ce ne soit le
monsieur de ce soir qui l'ait laissé tom-ber
de sa poche, en cherchant la lettre<C/>
<pb n="164"/>
<O/>de madame de Saint-Albin? -- Que dis-tu,
un monsieur! grand? -- Grand.
Bien fait? -- Il me l'a paru. -- Trente
ans environ, brun, et de beaux traits?
Je l'ai peu remarqué; le jour tom-bait.
-- C'est lui, oh, c'est lui: cher
Saint-Ange!...</p>
<p>  Jeannette se tait; elle observe; elle
attend l'explication de cette énigme:
Cécile lit avidement le papier; puis
elle s'écrie de nouveau: Jeannette, ô
Jeannette! il m'aime toujours!... tou-jours,
Jeannette; tiens, vois. (<hi rend="italic">Elle lit.</hi>)</p>
<p>  „Oncle injuste et barbare, à qui je
dois la perte de mon repos et de ma li-berté,
quand cesserez-vous de me persé-cuter?
Eh quoi! vous voulez, vous exigez
que je garde ma main pour l'enfant du
malheur que je ne connais pas, que je
n'ai jamais vu!.... Non, monsieur; tant
que mon cœur existera dans ma poi-trine,<C/>
<pb n="165"/>
<O/>il ne battra que pour mademoi-selle
Saint-Brice....“</p>
<p>  Mademoiselle Saint-Brice! interrompt
Cécile hors d'elle-même; il y a bien là
mademoiselle Saint-Brice! (<hi rend="italic">Elle continue</hi>
<hi rend="italic">de lire.</hi>)</p>
<p>  „Vous ne savez pas, vous ne connaî-trez
jamais l'intérêt puissant qui m'at-tache
à cette femme accomplie; c'est le
lien de la nature, de l'amour, de tous les
sentimens les plus forts. Et jamais la cu-pidité,
la barbarie.....“</p>
<p>  Cécile n'en peut lire davantage: Eh
bien, Jeannette, dit - elle, que penses-tu
de cette lettre, qu'il n'a pas terminée,
comme tu vois? car il en est resté à ces
mots: <hi rend="italic">Et jamais la cupidité, la barbarie.</hi>
Ce n'est sans doute que ce qu'on appelle
un brouillon de lettre, dont il n'était
pas content, et qu'il aura récrite à son
oncle. Tu vois qu'il m'aime toujours?
Mademoiselle, pardon: vous avez la<C/>
<pb n="166"/>
<O/>bonté de me consulter, comme si je sa-vais
de quoi il est question, comme si
je connaissais vos liaisons avec cet étran-ger.
Mademoiselle a sans doute une au-tre
confidente que moi; il n'y a que
cette confidente que mademoiselle puisse
consulter là - dessus. -- O Jeannette!
combien tu me fais rougir de mon im-prudente
exclamation!... Je ne pensais
pas.... l'excès de l'amour, du délire, du
malheur. Daigne m'excuser, Jean-nette,
si je ne t'ai pas ouvert plutôt mon
cœur. Toi seule étais digne d'y lire;
mais quand on s'est avilie une fois à ses
propres yeux, combien il est dur de pu-blier
sa honte et son déshonneur! --Est-ce
publier, que confier à une ten-dre
amie... -- L'amitié, toute aveugle
qu'elle puisse être, ne doit pas pardonner
ma faute; elle est trop grave, elle est
trop avilissante pour mon sexe, dont
j'aurais dû me montrer l'exemple et le<C/>
<pb n="167"/>
<O/>modèle. -- Vous avez donc fait une
faute, imprudente Cécile! -- Oh! oui:
appelle-moi imprudente, ma chère Jean-nette;
arme-toi de toute ta sévérité pour
me punir, pour m'humilier autant que je
le mérite. Voilà ce que j'appréhendais de
ta part, et voilà ce que je suis en état de
supporter aujourd'hui! Prends sur moi
dorénavant l'ascendant que doit avoir la
vertu sur le crime, et méprise-moi comme
une de ces viles créatures qui ont foulé
aux pieds l'honneur et la vertu. -- Quelle
exagération, mon amie! me persuade-rez-vous
jamais que vous vous soyiez dé-gradée
à ce point? Si je devine votre
faute, elle est grave sans doute; mais
elle est si naturelle, si pardonnable à un
cœur sensible, qu'il faudrait bien de la
rigueur pour ne pas l'excuser. -- Jean-nette,
as-tu jamais aimé? -- Mademoi-selle,
cette funeste passion de l'amour
n'est pas encore, heureusement pour<C/>
<pb n="168"/>
<O/>moi, entrée dans mon cœur. -- Ton
cœur est donc de fer? -- Il est sans
doute aussi sensible que les autres; mais
habituée à la mélancolie, il n'a pas ap-paremment
rencontré encore l'objet qui
doit l'attendrir. -- Que ne suis je restée
à Paris, Jeannette! je n'y aurais pas
trouvé l'homme dangereux qui m'a sub-juguée;
mais aussi combien il est aima-ble,
Jeannette! tu l'as vu? n'est-ce pas
qu'il est bien fait pour triompher du cœur
le plus inflexible? -- Je vous répète,
mademoiselle, que je l'ai à peine remar-qué.
-- A peine remarqué, à peine,
Saint-Ange! ah, Jeannette! que tu es
heureuse d'avoir cette insensibilité! --C'est
donc ce particulier qui ce soir....
Lui-même, Jeannette; apprends, ap-prends
tout, et blâme ensuite ta malheu-reuse
amie de s'être laissée séduire par
tant de perfections!</p>
<p>  Jeannette brûlait de connaître le secret<C/>
<pb n="169"/>
<O/>de Cécile; et Cécile, qui venait d'éclater
imprudemment, n'avait plus de motifs
pour refuser à son amie cette preuve de
confiance. En conséquence, Cécile s'ap-procha
de Jeannette; et, après avoir relu
encore une fois, en soupirant, la lettre
commencée de Saint-Ange, elle lui fit
le récit suivant, qui dut bien étonner
l'innocente Jeannette.</p>
<pb n="170"/>
<head>CHAPITRE XII.
<hi rend="italic">L'attendait - on?</hi></head>
<p>„<hi rend="small caps">Tu</hi> te rappelles, Jeannette, qu'après
la mort de ma mère, mon père éprouva,
il y a trois ans, un tel dégoût de la vie,
un ennui si violent à Paris, qu'il se dé-termina
à voyager pendant quelque tems
pour faire diversion à ses regrets? Il m'em-mena
avec lui, et c'est dans ce fatal
voyage, Jeannette, que ton amie a perdu
le repos et l'honneur. L'honneur, Jean-nette!
apprécies-tu cette perte que je dois
au sort, au malheur, plus qu'à la fai-blesse
de mon cœur? Ecoute-moi; tu vas
apprendre des choses si singulières, que,
si j'écrivais ma vie, on les prendrait pour
un canevas de roman.</p>
<p>  Il ne nous arriva rien d'extraordinaire
en route, jusqu'à la terre que mon père<C/>
<pb n="171"/>
<O/>possédait près d'Abbeville, et qu'il vou-lait
visiter la première. Mon père, effrayé
des événemens de la révolution qui se dé-clarait
alors en France, craignant que
son nom ne le compromît aux yeux de
ses vassaux, qui le croyaient immensément
riche, s'avisa de prendre le nom supposé
de Saint-Brice, en me recommandant de
ne jamais prononcer celui de d'Eranville
devant qui que ce fût. Il y avait plus de
vingt ans que mon père avait quitté cette
province; tous ses domestiques étaient
changés depuis ce tems. Il ne restait plus
à Eranville qu'un vieux fermier, homme
sûr, et dont il ne redoutait point l'indis-crétion.
Sans doute, Jeannette, tu trou-veras
de l'originalité sans motifs dans
cette conduite de mon père; mais tu l'as
connu: tu sais combien il était timide,
bizarre, singulier, et la peur le compri-mait
au point de lui faire commettre
même des imprudences. Nous arrivons à<C/>
<pb n="172"/>
<O/>Eranville, que nous ne reconnaissons plus.
Les habitans croyant que nous avions fui
la France comme l'ont fait alors tant de
gens riches et titrés, s'étaient presque
partagés nos propriétés. Quelques - unes
avaient été pillées: il ne restait plus que
la ferme, qu'on voulait disputer encore au
bon vieux Germain. Cet estimable fer-mier
reconnaît son maître, lui saute au
cou, et lui témoigne la plus vive ten-dresse.
Paix, paix, Germain, lui dit mon
père; je ne suis plus rien ici; je n'y veux
rien être; je ne suis plus que Saint-Brice
qui voyage et cherche à se distraire de
ses chagrins. Garde-toi d'annoncer mon
retour! Ne me fais connaître à personne
de ceux qui pourraient se souvenir de
moi, et dis-moi seulement en quel état
sont mes affaires ici?</p>
<p>  Germain satisfait aux questions de son
maître: Ah, monsieur! lui dit-il, vous
n'avez plus rien à y prétendre. On vous a<C/>
<pb n="173"/>
<O/>traité comme émigré, et vos biens ne
sont plus à vous. Vous ne pouvez pas es-pérer
seulement un coin de terre dans
ces plaines qui furent autrefois votre pro-priété;
mais vous avez la voie de l'appel:
vous pouvez vous faire reconnaître, prou-ver
votre séjour constant à Paris. -- Je
m'en garderai bien, mon ami! J'aime
mieux tout perdre, que m'exposer à des
discussions longues et dangereuses peut-être;
et puis, que me rendrait-on! des
ruines! Non, Germain, non: je me ré-signe,
et je sens que ce sacrifice me coû-tera
bien peu, après la perte de ma chère
Rosalie.</p>
<p>  En vain Germain voulut-il faire en-tendre
raison à M. d'Eranville, affaissé
sous le poids du malheur et de la terreur,
il persista dans son bizarre refus; et après
avoir dit un éternel adieu à son ancienne
propriété, il voulut aller voir à Dorneval,
village voisin, madame Durocher, qui<C/>
<pb n="174"/>
<O/>était une ancienne amie de sa famille.</p>
<p>  Madame Durocher n'existait plus; elle
avait vendu sa maison à une femme de
moyenne vertu, qu'on nommait ma-dame
de Linval. Cette madame de Lin-val,
à qui nous nous adressâmes pour
demander des nouvelles de l'ancienne
amie de mon père, nous fit l'accueil le
plus gracieux. Je suis désolée, nous
dit-elle, de ne pouvoir remplacer ici
l'amie que vous y veniez chercher. Sans
doute vous vous proposiez de passer quel-que
tems auprès d'elle? et ç'eût été pour
cette dame un véritable bonheur; mais
si elle n'existe plus, daignez croire qu'en
perdant cette parente, j'ai hérité de son
attachement pour ses amis et de son
cœur hospitalier. Il est tard, la nuit ap-proche;
monsieur n'a peut - être point
d'asile dans ces campagnes? -- Hélas!
je n'en ai plus, madame, lui répondit,
en soupirant, mon père! -- Eh bien,<C/>
<pb n="175"/>
<O/>que monsieur daigne accepter un appar-tement
dans ma maison: je mettrai tous
mes soins à remplacer mon amie auprès
de lui et de cette chère enfant, qui est
jolie comme un ange!</p>
<p>  Elle s'avança pour me baiser au front,
et je ne crus pas devoir me refuser à cette
preuve d'intérêt. Mon père craignant de
commettre une indiscrétion, voulut se
retirer; madame de Linval insista, se
dit cousine de feue son amie, et fit tant,
que mon père accepta l'asile qu'elle nous
offrait.</p>
<p>  Funeste démarche! fatale inconsé-quence!
que de maux elle m'a coûtés!
Il sembla, Jeannette, lorsque mon père
céda à ses instances, qu'un noir pressen-timent
vînt glacer mon cœur. Une pâleur
subite couvrit mon front; et sans me
rendre raison de ce que j'éprouvais, je fus
intérieurement fâchée de rester chez cette
femme, dont l'extérieur et le langage ne<C/>
<pb n="176"/>
<O/>me prévenaient pas en sa faveur. Ma-dame
de Linval, enchantée de notre
soumission, sonna trois ou quatre grands
laquais, à qui elle ordonna de préparer
soudain l'appartement du petit corps de
logis pour mon père et pour moi. Elle
nous fit ensuite passer dans son salon, où
nous trouvâmes beaucoup de monde; et
là, la conversation devint générale. Ce
qui me surprit beaucoup, c'est que ma-dame
de Linval, qui ne nous connais-sait
pas du tout, osa nous présenter à sa
société comme deux de ses intimes amis
qui venaient de Paris, et dont l'intention
était de passer quelques mois à sa cam-pagne.
Comme mon père la regardait
d'un air tout étonné, elle lui dit tout
bas: Ne consentez-vous pas que je prenne
ce titre flatteur, afin que vous n'ayez pas
l'air de tomber des nues ici? A la cam-pagne,
il faut éviter les caquets que cha-cun
est toujours disposé à faire.</p>
<pb n="177"/>
<p>  Puis elle ajouta plus bas encore: Et
vous conviendrez que cette affaire - ci
pourrait en faire naître une ample pro-vision.</p>
<p>  Mon père, ni moi, nous ne comprîmes
pas ce qu'elle voulait dire; mais nous ai-dâmes
à faire accroire que nous étions en
effet dans sa plus grande intimité.</p>
<p>  On causa, on joua, on bâilla; puis on
se mit à table, où l'ennui vint s'asseoir
aussi, et l'on se sépara. Quand tout le
monde fut parti, nous observâmes qu'il
ne restait plus chez madame de Linval
qu'un vieux militaire et un jeune homme,
qui nous parurent être de la maison.
Commandeur, dit madame de Linval au
vieillard, je vous rends votre liberté dont
vous m'avez fait le sacrifice toute la soi-rée.
Vous avez bien dû souffrir, mon cher,
vous qui n'aimez ni le jeu, ni la so-ciété?
-- Ma foi, madame, répondit le
vieillard, vous devez m'en savoir gré;<C/>
<pb n="178"/>
<O/>car, demandez à mon neveu? jamais ma
goutte ne m'a tant fait souffrir que ce
soir; et si je n'avais pas su que vous at-tendiez
monsieur et mademoiselle.... --Hem?
plaît-il? interrompit madame de
Linval en rougissant, que voulez - vous
dire, que j'attendais?... -- Je me trompe,
répliqua le vieillard en souriant: j'ai
voulu dire que, sans la compagnie de
monsieur et de mademoiselle, je me serais
vingt fois retiré.</p>
<p>  Note, Jeannette, que nous n'avions
pas dit un mot de la soirée à ce vieux
commandeur, qu'à peine nous avions re-marqué.
Il nous fit, ainsi que son neveu,
une profonde révérence, et tous deux se
retirèrent, éclairés par un laquais, qui
les conduisit à un appartement prochain.</p>
<p>  Madame de Linval nous dit ensuite en
riant: Vous avez vu une de mes an-ciennes,
oh! mais très - ancienne con-naissance!
C'est le vieux commandeur<C/>
<pb n="179"/>
<O/>de Mellery, et son neveu le jeune Saint-Ange.
Ils logent chez moi depuis un mois,
et j'espère les garder toute la belle saison.
L'oncle est infirme, un peu grondeur;
mais je lui ai de véritables obligations,
et il ajoute à l'agrément de ma société.
Je suis veuve, riche; il faut bien que je
voie du monde; mais, en même tems que
j'aime la dissipation, j'estime l'honneur
et ma réputation. Vous verrez! avec le
tems, j'ose croire que vous m'accorderez
votre estime. -- Avec le tems, madame!
répondit mon père.... Sans doute il me
sera flatteur de cultiver votre connais-sance,
de me rappeler votre obligeant
accueil; mais je vous prie de croire que
je n'aurai point l'indiscrétion de prolon-ger
chez vous un séjour qui pourrait vous
devenir importun. -- Importun, mon-sieur!
Quel mot employez-vous!... Vous
n'y croyez pas; non, vous ne pouvez pas
y croire. Il faut bien que vous vous don-niez<C/>
<pb n="180"/>
<O/>le tems de me connaître.... J'ai
intérêt à ce que vous me connaissiez.
Pour vous, vos traits qui portent le ca-chet
de la franchise, toute votre personne,
décèlent assez en vous un homme de
bien, quel que soit le voile dont vous
vous enveloppiez; et je crois que M. Saint-Brice....
que.... M. Saint-Brice est un vé-ritable
ami de plus que je vais acquérir.</p>
<p>  Elle affecta de répéter ce nom de Saint-Brice
d'une manière si singulière, que
mon père en fut frappé. Madame, lui
demanda - t - il, aurait - elle connu quel-qu'un
qui portât mon nom? -- Votre
nom, monsieur? il ne m'est pas inconnu;
il y avait un Saint-Brice autrefois dans
les chevaux - légers, un autre dans les
finances, un autre encore abbé comman-dataire;
mais je pense que vous n'êtes
parent d'aucun de ces Saint - Brices-là?
Madame devine juste. Je suis étran-ger,
hélas! et je n'ai plus rien de cher<C/>
<pb n="181"/>
<O/>sur la terre que ma fille! -- Mademoi-selle
est accomplie, et doit faire le bon-heur
de son père: mais je vous retiens là,
et je ne pense pas que vous avez voyagé,
que vous êtes fatigués: bonsoir, bonsoir;
à demain.</p>
<p>  Madame de Linval prit sa bougie,
rentra chez elle, et nous fûmes nous ins-taller,
mon père et moi, dans l'appar-tement
qu'on nous avait destiné. J'y trou-vai
une femme-de-chambre complaisante
à mes moindres ordres, et mon père y
fut servi aussi par un domestique intel-ligent.</p>
<p>  Mon père, toujours sombre, taciturne,
me dit fort peu de chose: il se retira, et
j'entrai chez moi, où je me livrai aux
réflexions que m'inspirait la singularité
du caractère de notre hôtesse. Je te la
peindrai, Jeannette, dans un autre mo-ment;
car moi-même alors je ne pus me
rendre compte ni de sa fortune, ni de ses<C/>
<pb n="182"/>
<O/>liaisons, ni de sa conduite. La suite ne
m'éclaira que trop cruellement sur cette
femme perfide à qui je dois tous mes
maux.</p>
<pb n="183"/>
<head>CHAPITRE XIII.
<hi rend="italic">C'est sans doute un caprice.</hi></head>
<p><hi rend="small caps">Le</hi> lendemain matin, mon père ne me
parla pas de poursuivre son voyage, et je
respectai ses volontés. Madame de Linval
nous fit prévenir que le déjeûner était
servi. Nous descendîmes, et retrouvâmes
près d'elle le commandeur de Mellery,
et son neveu, qui s'informèrent de notre
santé. Bon! interrompit madame de Lin-val,
sans attendre notre réponse, est-ce
qu'on se porte mal ici? Je veux que
chacun y suive mon exemple: la gaieté,
le plaisir, voilà la source de ma santé.
Vous voyez monsieur de Saint-Brice un
peu pâle, taciturne; eh bien, avant un
mois d'ici, je veux qu'il ait ces aimables
couleurs qui décorent les jolies joues de
sa fille.</p>
<pb n="184"/>
<p>  Ces couleurs dont elle parlait s'amon-celèrent
soudain sur mon front, et
je baissai les yeux, tandis que Saint-Ange,
ce neveu du commandeur, n'eut
pas assez des siens pour m'examiner.
Mon père sourit, me regarda à son tour,
et l'attention générale arrêtée sur moi
augmenta mon trouble et ma rougeur.
Sans doute, dit mon père, la gaieté de
madame et l'agrément de sa maison
seraient bien propres à me rendre la
santé et le calme de l'ame, si je pou-vais
prolonger chez elle mon séjour;
mais cela m'est impossible; et tout-à-l'heure
je vais partir pour Abbeville,
où je prendrai la poste. -- Partir tout-à-l'heure!
répondit madame de Linval.
Ah! vous n'aurez pas cette cruauté. Vous
ne vous serez pas montré un moment
pour disparaître soudain! Je ne le veux
pas: entendez-vous, Saint-Brice, que je
ne le veux pas? -- Madame...... --Qu'avez<C/>
<pb n="185"/>
<O/>- vous à faire? Rien. Qui vous
fait voyager? le desir de vous distraire,
n'est-ce pas? Je veux vous procurer ici
plus de distractions que deux cents lieues
de pays ne pourraient vous en offrir.
Vous resterez, cela est entendu, vous
resterez? -- Cependant.... -- Eh! vous
ne demandez pas mieux, malin que vous
êtes; je lis dans votre cœur, et j'y vois....
plus que vous ne pensez. -- Je vous jure
pourtant, madame, que mon cœur ne
recèle aucun secret qui ne puisse vous
être dévoilé! -- Il en est un peut-être
que bientôt.... Mais ne parlons pas de
cela avant le tems: c'est à vous d'ailleurs
à rompre le premier le silence. Mes
amis, le tems et beau aujourd'hui: si
nous allions tous dîner à ce joli rendez-vous
de chasse de la forêt prochaine?
Duvillier et Lornevil y chassent depuis
ce matin; nous les surprendrons; hein?<C/>
<pb n="186"/>
<O/>Voilà qui est dit, n'est-ce pas? Je cours
donner les ordres nécessaires.</p>
<p>  Mon père veut lui parler; elle est déjà
bien loin, appelant ses domestiques, fai-sant
un tapage affreux sur l'escalier.
Mon père me dit tout bas: Voilà une
bien singulière femme! je suis curieux
de l'étudier; car, ou elle est folle, ou elle
a des projets que je ne puis deviner. --Nous
restons donc, mon père? -- Quel-ques
jours: voyons ce que tout cela de-viendra.</p>
<p>  Mon cœur se serra de nouveau, et je
me tus. Je sentais que je n'étais pas à
mon aise avec madame de Linval, d'ail-leurs
plus âgée que moi, et qui me trai-tait
comme une enfant. Mon père voulait
rester néanmoins; il fallait bien m'y
ressoudre.</p>
<p>  Pendant que le vieux commandeur
parlait à mon père de la singularité du<C/>
<pb n="187"/>
<O/>caractère de madame de Linval, qu'il
appelait sa meilleure amie, Saint-Ange
trouva l'occasion de me dire des choses
flatteuses; et ce jeune homme, que mes
yeux avaient déjà distingué, me parut
unir l'esprit à la décence et au bon ton.
Au bout d'un moment, notre hôtesse ren-tra:
Grace au carillon que j'ai fait, nous
dit-elle, tout est prêt, et nous pouvons
partir. Mademoiselle Saint - Brice, son
père, le commandeur et moi, nous irons
dans ma grande berline, et pour notre
jeune homme, il ira à pied: il saura
bien nous rejoindre; il n'y a que deux
lieues d'ici là. La partie est arrangée;
mon père y consent, et nous voilà tous
quatre emballés dans une voiture gothi-que,
et traînée lentement par deux che-vaux
étiques. A peine arrivés au rendez-vous
de chasse, nous y vîmes accourir
Saint-Ange, accompagné de Duvillier,
de Lornevil, deux grands jeunes gens<C/>
<pb n="188"/>
<O/>que je me rappelai avoir vus, la veille,
à la maison, ainsi que plusieurs de leurs
amis.</p>
<p>  Eh bien, leur dit madame de Linval,
convenez que vous ne nous attendiez pas,
là? J'ai des idées comme cela, moi, qui
tournent toujours au profit de mes plai-sirs.
Car nous aurions dîné seuls, au lieu
que nous aurons de la société.</p>
<p>  Tous les jeunes gens se hâtèrent de lui
faire leur cour. Duvillier sur-tout me
parut le plus empressé. Il baisait la main
de cette femme avec des démonstrations
de tendresse qui paraissaient même ap-partenir
à un autre sentiment qu'à celui
de l'amitié. Est-ce pour moi, dit en riant
la dame à cette troupe joyeuse, que vous
témoignez tant d'allégresse, ou si c'est
pour le plaisir que je vous procure en
vous amenant mademoiselle de Saint-Brice?</p>
<p>  Cette question donna lien à mille pro-pos<C/>
<pb n="189"/>
<O/>galans, dont madame de Linval fut
le principal objet. Saint-Ange seul garda
le silence, et cette retenue me fit inté-rieurement
plaisir. La journée se passa
très - bien, et le soir nous revînmes
tous à d'Orneval, où la soirée fut em-ployée
à jouer ou à médire. Petit souper
ensuite, et toujours les plus grands soins,
les plus grandes prévenances de la part
de madame de Linval pour mon père
et pour moi.</p>
<p>  Quand je fus retirée avec monsieur
d'Eranville, j'osai lui demander si son
intention était toujours de rester dans
une maison étrangère où il n'était re-tenu
ni par le lien des affaires, ni par
celui de l'amitié? -- Mon enfant, me
dit-il, dans l'état de douleur qui me con-sume,
peu m'importe le coin de la terre
que j'habite; tout séjour m'est parfaite-ment
indifférent. Il est vrai que celui de
la paix, de la tranquillité, me convien-drait<C/>
<pb n="190"/>
<O/>mieux que la maison de madame de
Linval, où l'on ne songe qu'aux fêtes,
qu'à la dissipation, où il se rassemble un
essaim d'étourdis dont le caquet m'im-portune
et m'ennuie: il n'y a, dans tout
cela, que le vieux commandeur de Mel-lery
dont je fasse cas. C'est un homme
d'un excellent commerce; et son neveu
lui ressemble pour la solidité de la raison
et de l'esprit.</p>
<p>  Je ne sais pourquoi mon cœur battit
violement à cet éloge de Saint-Ange fait
par mon père lui-même. Il ne s'en aper-çut
pas, et continua. Je n'ai cependant
point, ma Cécile, l'intention de rester
long-tems dans cette maison; mais le
caractère original de l'hôtesse, sa ma-nière
de se mettre à son aise avec moi, de
me forcer à devenir son ami, ses demi-confidences,
son sourire ironique, tout
cela me cache un mystère que je veux dé-couvrir
avant de me remettre un voyage.<C/>
<pb n="191"/>
<O/>Dans tous les cas, ma Cécile, je compte
assez sur ton cœur et sur tes principes
pour te croire en sûreté au milieu de cette
foule d'étourdis dont les mœurs me sont
aussi suspectes que celles de la maîtresse
du logis. En ne quittant pas ton père, en
ne paraissant jamais qu'avec lui, tu ne
cours aucun danger. Je te le répète, j'ai
toujours mené une vie tranquille, et j'ai
dans l'idée qu'on me ménage ici une
aventure qui pique ma curiosité; je veux
la courir, et je t'expliquerai tout cela, si
toutefois cette aventure ne blesse ni la
décence, ni la délicatesse dont je me suis
toujours fait une loi.</p>
<p>  Mon père m'embrassa, et fut se livrer
au repos, tandis que le sommeil vint
s'appesantir sur mes paupières.</p>
<p>  A son réveil, mon père resta fort éton-né
de trouver sur la cheminée un bijou
qu'il n'y avait pas remarqué la veille.
C'était une boëte d'or; il l'ouvrit, et fut<C/>
<pb n="192"/>
<O/>bien plus surpris encore de reconnaître
le portrait de madame de Linval. Qu'est-ce
que cela veut dire? Qui a mis là ce
portrait? Dans quelle intention?... Est-ce
madame de Linval elle-même que.....
Allons, c'est une idée folle: on ne donne
son portrait qu'à celui qu'on aime; et il
n'y a pas d'apparence qu'une femme de
trente ans au plus soit devenue, en deux
jours de tems, amoureuse d'un homme
de cinquante ans passés. C'est un oubli
apparemment de quelque domestique,
oubli qu'un galant homme doit s'em-presser
de réparer, en remettant ce bijou
à celle à qui sans doute il appartient.</p>
<p>  Mon père descendit chez madame de
Linval, la trouva seule, et eut avec elle
une conversation assez originale, et qu'il
me rapporta de point en point. Madame,
lui dit mon père, quelqu'un occupait-il,
avant moi, l'appartement que vous m'a-vez
donné? -- Personne, monsieur. Il<C/>
<pb n="193"/>
<O/>y a un an qu'il a servi à une de mes
tantes que j'ai perdue depuis: mais pour-quoi
cette question? -- C'est qu'apparem-ment
votre femme-de-chambre y aura
oublié, hier, ce bijou que j'ai trouvé sur
ma cheminée. -- Ha ha! (<hi rend="italic">d'un air in-différent</hi>),
 ce bijou? Oui.... je sais ce
que c'est.... c'est mon portrait, n'est-ce
pas? Vous l'avez..... regardé? -- Et
admiré, madame (<hi rend="italic">il lui tend la boëte.</hi>)
Vraiment (<hi rend="italic">sans la prendre</hi>), il y a un
mois qu'il est fait; il me ressemble, n'est-ce
pas? -- Beaucoup (<hi rend="italic">il ouvre la boëte et</hi>
<hi rend="italic">examine</hi>); et puis, il me paraît bien
peint. -- C'est original (<hi rend="italic">elle rit</hi>); il est
heureux que le portrait ne se soit pas
trouvé dans l'appartement de quelque
amant de mes faibles charmes, car il
l'aurait gardé! -- Madame, il serait
plus doux de le recevoir comme un bien-fait,
que de le voler. -- Bon! (<hi rend="italic">elle</hi>
<hi rend="italic">minaude</hi>): voilà qui m'embarrasse: est-ce<C/>
<pb n="194"/>
<O/>une demande que vous m'en faites? --Je
n'ai aucun droit à un pareil présent.
Fort bien; c'est-à-dire, que monsieur
ne m'aime point? -- Aimer d'amour,
madame, est le propre d'un jeune hom-me;
un homme de mon âge ne peut plus
qu'estimer. -- Votre conduite cependant
n'est point une preuve d'estime. -- Ma...
conduite? -- Vous devez m'entendre? --Nullement,
je vous jure. -- Vous êtes
bien mystérieux, et c'est une véritable
injure pour moi. -- Daignez m'expli-quer,
de grace..... -- Allons, allons
(<hi rend="italic">en colère</hi>), rendez-moi ce portrait? --Je
n'ai point l'intention de le garder. --Ni
le talent de le mériter. -- Ha ça, ma
chère hôtesse, pardon de ma réflexion;
mais jouons-nous ici la comédie? -- Si
quelqu'un la joue, à coup sûr ce n'est pas
moi. -- Ni moi non plus. Certainement,
je ferais un acteur très-ridicule, si, à
mon âge, j'allais former une passion,<C/>
<pb n="195"/>
<O/>quelque belle que fût la personne qui la
causât. -- Qui vous parle ici de passion,
monsieur? qui vous dit qu'on prétende
à être aimée? -- Pardon; ce portrait...
Eh bien, c'est un oubli d'un de mes
gens: il vous déplaît, vous me le rendez,
rien de plus naturel. -- Ha, ha, ha, ma-dame!
il me déplaît! vous me rendez
bien peu de justice. -- Et vous, mon-sieur,
vous m'estimez bien peu pour
jouer aussi long-tems le rôle que vous
prenez ici. -- Voilà encore de l'obscu-rité.
Au surplus, madame, permettez-moi
de me retirer, de me remettre en
route, et vous n'aurez plus sous les yeux
un homme qui, je ne sais pour quel
motif, vous paraît insupportable? --Monsieur....
vous êtes le maître. --Adieu,
madame.</p>
<p>  Mon père salue profondément madame
de Linval, qui paraît être très-piquée; il
monte me rendre compte de cette con-versation<C/>
<pb n="196"/>
<O/>énigmatique, à laquelle nous
ne pouvons rien concevoir; et nous nous
occupons soudain des préparatifs de
notre départ.</p>
<pb n="197"/>
<head>CHAPITRE XIV.
<hi rend="italic">Intrigue épistolaire.</hi></head>
<p><hi rend="small caps">Pendant</hi> que mon père était dans ce
singulier tête-à-tête avec notre hôtesse,
j'éprouvais des sentimens bien délicieux;
et il semblait que l'amour voulût atta-quer
en même-tems et le père et la fille.
J'étais descendue seule au jardin, rêvant,
sans former précisément des réflexions,
et pensant peut - être confusément aux
deux mots d'éloges que mon père avait
dits en passant du jeune Saint - Ange.
Guidée par ma rêverie, je m'étais en-foncée
dans un bosquet touffu pour y
respirer la fraîcheur de l'ombre, lorsque
j'aperçus un livre ouvert à moitié, mais
par terre, et paraissant oublié. Je le ra-masse,
et je vois que c'est l'<hi rend="italic">Art d'aimer de</hi>
<hi rend="italic">Bernard.</hi> Pendant que je le parcours en<C/>
<pb n="198"/>
<O/>marchant, et les yeux fixés sur ce livre,
une voix douce me tire de ma médita-tion;
c'est celle de Saint - Ange. Par-don,
mademoiselle, me dit - il, j'avais
oublié ce livre ici, et je revenais le cher-cher;
mais s'il peut vous intéresser, je
vous prie de le garder. -- Moi, monsieur?
lui dis - je machinalement en lui tendant
le livre. -- Le sujet en est beau, made-moiselle,
et digne de votre attention.
C'est.... l'<hi rend="italic">Art d'aimer!</hi> -- Je ne croyais
pas, monsieur, qu'on pût soumettre à
l'art le plus beau sentiment de la na-ture?
-- Tous les sentimens sont des
vices ou des passions, quand ils ne
sont point assujétis aux lois de la déli-catesse.
-- J'aime à le croire, monsieur;
et d'ailleurs je n'ai point lu ce livre, et
je ne connais point le sujet que son auteur
y a traité. -- Vous n'avez jamais connu
l'amour, mademoiselle? -- Monsieur
n'a pas cru sans doute que je répondrais<C/>
<pb n="199"/>
<O/>sérieusement à une pareille question.
Ah, mademoiselle! que ne puis - je
en badiner comme vous! Depuis votre
séjour ici.... -- Pardon, monsieur, je
vais rejoindre mon père. -- Et vous ne
daignez pas m'écouter, mademoiselle?
Je brûle pour vous, je vous adore, et,
pour la première fois, tous les feux de
l'amour sont concentrés dans mon cœur
ardent! Un mot, mademoiselle, ah! un
seul mot? -- Monsieur, monsieur, dois-je
vous répondre ailleurs que devant mon
père!... -- Et toujours votre père! J'ai
un oncle, moi, et je me passe bien de
sa présence pour exprimer mes senti-mens!...</p>
<p>  Je ne pus m'empêcher de sourire à cette
naïveté. Il voulut saisir ma main, je la
retirai; et, malgré ses prières, ses pro-testations,
je revins jusqu'à la maison,
où il me suivit, en me jurant que, mal-gré
mon insensibilité, il me forcerait à<C/>
<pb n="200"/>
<O/>répondre à son amour. Je trouvai sa me-nace
peu délicate, et je m'enfermai chez
moi, combattant néanmoins entre le de-voir,
la décence et l'amour qui commen-çait
à pénétrer mon cœur. Saint-Ange
était bien fait, aimable, plein de grâces
et d'esprit. Il me plaisait, en un mot, et
je sentis que son image, en vain repoussée
par ma faible raison, était pour jamais
fixée dans mon cœur par l'estime et par
la tendresse.</p>
<p>  Je réfléchissais sur cet état nouveau
pour moi, lorsque mon père entra, ainsi
que je te l'ai déjà dit, et m'ordonna de
l'aider à préparer tout pour notre départ.</p>
<p>  Il était près de midi; nous allions
donner les ordres aux domestiques pour
transporter nos effets à la voiture, lors-que
mon père reçut un petit billet ainsi
conçu:</p>
<p>  „Si vous faites cas de l'estime parti-culière
que j'ai pour vous, et de la ré-“ception<C/>
<pb n="201"/>
<O/>que je vous ai faite dans ma
“maison, vous différerez votre départ
“jusqu'à ce qu'un entretien que je vous
“demande, et dont je prescrirai l'heure
“et le lieu, vous mette à même de me
“rendre justice, et vous dévoile enfin à
“mes yeux. J'attends cet égard d'un
“homme qui a l'usage du monde, et
“qui doit ne rien savoir refuser à une
“femme.“</p>
<hi rend="small caps">Ursule de Linval.</hi>
<p>  „Nous aurons beaucoup de monde à
“dîner, je vous placerai près de moi.“</p>
<p>  Mon père relut deux fois ce billet sin-gulier;
et souriant de l'air de l'ironie,
il s'écria: Cette femme est folle assuré-ment,
et je ne me suis pas trompé sur
la négligence de ses mœurs. Est-ce sérieu-sement
qu'elle veut me faire le héros d'une
aventure galante? Je ne devrais pas en
parler si haut devant ma fille; mais c'est
qu'en vérité cela est si extraordinaire!...<C/>
<pb n="202"/>
<O/>Et d'ailleurs, cette femme n'a point le
ton d'une femme perdue. Il y a ici un
quiproquo, à coup sûr; il y a du mal-entendu
de sa part ou de la mienne;
voyons, attendons encore l'explication
qu'elle me demande. Au surplus, cette
intrigue m'amuse, me distrait, et il me
paraît plaisant de la dénouer. Laissons
toujours ces paquets ainsi arrangés: ce
soir, ou demain au plus tard, notre dé-part
aura lieu. Voyons cependant; ré-pondons
à ma belle!...</p>
<p>  Mon père sourit, et cet instant de
gaieté, le premier qu'il ait eu depuis la
mort de ma mère, me fit un sensible
plaisir. A cette satisfaction intérieure,
je dois te l'avouer, ma bonne Jeannette,
se joignait encore celle que je ressentais
de rester, de revoir Saint - Ange. Il m'en
eût coûté de quitter cette maison, sans
espoir de jamais rencontrer celui que je
commençais à aimer. Je me servis donc<C/>
<pb n="203"/>
<O/>du voile du badinage pour déguiser l'excès
de ma joie, et je fis à mon père des com-plimens
sur sa nouvelle conquête, en
l'engageant à répondre du style d'un
amant soumis. Mais il ne suivit pas
mon avis, car le style de son billet ne
fut rien moins que léger et galant. Voici
ce qu'il écrivait à la dame:</p>
<p>  „Ce qui m'arrive me paraît si extraor-dinaire,
madame, que je ne sais qu'en
“penser. Vous me chassez, et vous me
“retenez? Je me rappelle d'avoir été
“autrefois l'objet de ce petit manège;
“mais il n'est plus fait pour mon
“âge, ni pour la nature de mes senti-mens.
Vous voulez que je reste cepen-dant?
Eh bien, madame, je vous obéi-rai,
et j'attendrai avec soumission l'ins-tant
d'une explication que je desire
“plus que vous ne le pensez.“</p>
<p>  Il signa ce billet, et l'envoya. Un quart-d'heure<C/>
<pb n="204"/>
<O/>après, nouveau billet de la part
de la dame.</p>
<p>  „Tu te trahis, ingrat, en disant que
“tu desires plus que moi l'explication
“que je t'ai demandée. Je t'ai deviné
“dès le premier moment que tu as mis
“les pieds dans cette maison. Il n'est
“plus tems de feindre; tu déchireras le
“voile que tu as pris, ou tu me prou-veras,
par ton silence, un mépris trop
“injuste pour que je l'aie mérité.“</p>
<p>  <hi rend="italic">Tu, toi!</hi> voilà du tutoiement à présent!
dit mon père. Oh! mais cela devient
sérieux. Je crains, ma fille, de ne
pouvoir confier à ton innocence la suite
de cette aventure digne des plus preux
chevaliers. Quoi qu'il en soit, je suis ré-signé
à tout. -- Je commence à croire,
lui dis - je, qu'on vous prend pour un
autre. Comme vous l'avez fort bien dit,
il y a un quiproquo dans cette affaire, et
que le tems éclaircira.</p>
<pb n="205"/>
<p>  Nous nous amusâmes long-tems, nous
deux mon père, de ce genre de folie de
notre hôtesse; et, la cloche du dîner
nous appelant près d'elle, nous descen-dîmes
dans la salle à manger, où nous
vîmes beaucoup de monde. Duvillier,
Lornevil, tous les chasseurs de la veille
étaient là; mais la seule personne que
mon cœur devina, que mes yeux dis-tinguèrent
avant tout, fut Saint - Ange,
dont les regards inquiets, en cherchant
les miens, semblaient me demander si
j'étais encore courroucée de son audace
du matin. Mes yeux lui apprirent qu'ils
n'en voulaient à personne; et dans cette
amnistie générale, Saint - Ange ne vit
que son pardon en particulier.</p>
<p>  Madame de Linval plaça en effet près
d'elle mon père, qui, ne sachant com-ment
la regarder, avait des envies fré-quentes
de sourire en me lançant des re-gards
à la dérobée. Le grand Duvillier<C/>
<pb n="206"/>
<O/>parut très - piqué de la préférence accor-dée
à M. d'Eranville; et je l'entendis
même dire tout bas à Lornevil: Elle
a sans doute des raisons que je saurai
pénétrer.</p>
<p>  Duvillier, qui, par l'effet du hasard,
était placé près de moi, affecta de me
parler beaucoup, de me faire les compli-mens
les plus flatteurs; et je remarquai
que cette conduite de Duvillier fit pâlir
plusieurs fois la jalouse madame de Lin-val.
Elle en témoigna même son dépit si
visiblement, qu'elle m'adressa quelques
mots fort durs, auxquels Duvillier me
répliqua par des fadeurs outrées. Ce petit
jeu ne me plaisait pas du tout, et je vis
qu'il faisait souffrir également le sensible
Saint - Ange, placé en face de moi. Il se
leva même de table, et sortit sans doute
pour cacher l'impression douloureuse que
ses traits en éprouvaient. Son oncle l'ap-pela;
il revint, et, au dessert, le manége<C/>
<pb n="207"/>
<O/>doucereux de Duvillier, la jalousie de
madame de Linval, tout cela devint si
clair, que le reste de la société s'amusa
ouvertement de ces êtres ridicules. Mon
père, à qui rien n'échappait, saisit cette
occasion pour glisser quelques mots saty-riques
à l'oreille de sa voisine, et l'on se
leva de table, où chacun avait souffert,
pour dire, en bâillant, qu'on allait
danser.</p>
<p>  Le bal s'ouvrit, et ce fut pour aggra-ver
la peine de madame de Linval. D'a-bord
Duvillier vint m'inviter à danser
avec lui: je ne sais comment j'eus la
hardiesse de lui dire que j'étais retenue,
quand je ne l'étais pas en effet; mais j'a-vais
pris le parti, ou de ne pas danser du
tout de la soirée, ou de commencer le
bal avec Saint - Ange. Duvillier, pour
narguer madame de Linval, ne l'invita
point: il fut à une petite provinciale assez
gauche, qui l'accepta, toute orgueilleuse<C/>
<pb n="208"/>
<O/>d'être préférée à la maîtresse de la mai-son.
Pour Saint-Ange, il s'approcha de
moi; ce qui me fit grand plaisir, et me
dit d'un air timide: On dit, mademoi-selle,
que vous êtes retenue?... -- Mais
par vous, je crois, monsieur, lui répon-dis-je,
sans penser à ce que je disais:
soudain la réflexion me vint, et j'ajou-tai:
Je croyais que tantôt vous m'aviez
proposé?... Me serais-je abusée? -- Non,
oh non, mademoiselle, et je me trouve
bien heureux d'obtenir cette préférence
sur tant de rivaux que j'ai ici! -- Vous
n'avez rien à en craindre, monsieur;
mon cœur n'est plus capable d'en distin-guer
un seul. -- Charmant aveu! -- Quoi,
monsieur! vous prenez pour un aveu?...</p>
<p>  Je fus interrompue ici par l'appel des
danseurs, au nombre desquels se trouva
à la fin madame de Linval, invitée par
Lornevil. Elle était si piquée néanmoins,
qu'elle dansa mal, gronda les violons,<C/>
<pb n="209"/>
<O/>critiqua tout le monde; et, pour l'ache-ver,
le peu d'étude que j'ai mise à l'art
de la danse, me fit tellement remarquer,
que tous les hommages se tournèrent sur
moi pendant cette soirée assez agréable,
où j'affectai de danser également avec
chaque cavalier, pour ne point nourrir
l'espoir de Saint-Ange, ni faire remar-quer
ce que j'avais tant d'intérêt à cacher.</p>
<p>  Cette fête terminée, nous nous reti-râmes
nous deux mon père, qui m'apprit
que le fameux entretien demandé par
madame de Linval, devait avoir lieu le
lendemain matin dans son boudoir. Le
choix du lieu fit rire mon père, qui se
coucha avec plus de gaieté qu'à son
ordinaire.</p>
<pb n="210"/>
<head>CHAPITRE XV.
<hi rend="italic">Les voilà d'accord.</hi></head>
<p><hi rend="small caps">Tu</hi> as connu, ma chère Jeannette,
M. d'Eranville et ma mère? tu sais qu'au-tant
ma mère était susceptible, et même
outrée sur les convenances sociales, au-tant
mon père, avec de l'honneur sans
doute, était léger sur ces mêmes conve-nances.
Vertueux par caractère plus que
par principes, mon père riait des folies
des autres, et les excusait même parce
qu'il savait que s'il fût né avec des pas-sions,
il en aurait fait tout autant que
ceux que le monde blâmait. Ma mère
poussait jusqu'à la rigueur la pratique
des vertus. Mon père les observait toutes
en applaudissant ceux qui les traitaient
de ridicules: ma mère, en un mot, avait<C/>
<pb n="211"/>
<O/>un caractère fort énergique, et mon père
n'en avait point.</p>
<p>  Tu me blâmeras peut-être, Jeannette,
de parler avec tant de liberté des auteurs
de mes jours; mais je dois à l'un mon
amour pour les mœurs; et malheureu-sement
c'est sous les yeux de l'autre,
peut-être par le peu de sévérité de ses
principes et de son exemple, que j'ai
manqué, quoique sans le vouloir, à tou-tes
les règles de l'honneur. Ma mère m'a
abandonnée à l'âge des passions, sur le
bord du précipice, et mon père ne m'a
point tendu la main pour m'empêcher
d'y tomber. Revenons à mon récit.</p>
<p>  A peine fus-je éveillée, que je vis entrer
mon père dans mon appartement. Ma
fille, me dit-il, un billet singulier vient
de frapper mes regards à mon réveil. On
m'y annonce que votre cœur s'est laissé
toucher par les propos flatteurs d'un des
habitués de cette maison: on ne me l'a<C/>
<pb n="212"/>
<O/>point nommé; mais, si j'en juge d'après
ce qui s'est passé hier, ce séducteur ne
peut être que M. Duvillier. -- Mon père...
avant de prononcer, daignez me commu-niquer
ce billet, anonyme sans doute.
Oh! très-anonyme, et d'une écriture
qui m'est absolument inconnue. Le voici:</p>
<p>  Je prends le billet, et lis:</p>
<p>  „Vous qui voulez éprouver les autres,
“vous qui vous croyez un sage par excel-lence,
et qui fuyez les nœuds de l'hy-men,
dans la crainte de rencontrer
“une compagne peu digne de vous, son-gez
aux dangers auxquels votre célibat
“volontaire expose votre fille. Un séduc-teur
l'a rendue sensible à son faux
“amour: elle brûle pour lui; et, si vous
“ne lui donnez une seconde mère, votre
“fille tombera dans un piége dont elle
“et vous-même serez à jamais les victi-mes.
Recevez cet avis d'un ami de la
“maison que vous habitez.“</p>
<pb n="213"/>
<p>  Je restai interdite, après avoir lu ce
fatal billet: une sueur froide glaça tous
mes membres, et il me fut impossible de
prononcer d'autres paroles que ces deux
mots: Le monstre!</p>
<p>  Quel est-il, ma fille, me demanda
doucement mon père, ce monstre que
vous accusez? Qui supposez-vous capa-ble
de m'avoir donné cet avis? -- Je n'en
sais rien, mon père; mais si ce n'est pas
madame de Linval, c'est quelqu'un
d'aussi méchant qu'elle. -- Madame....
de Linval!... Il ne sagit pas ici, Cé-cile,
de méchanceté; il est question de
savoir si l'avis qu'on me donne est vrai,
si ce freluquet de Duvillier....</p>
<p>  J'interromps mon père, profitant avec
joie de son erreur: Duvillier, mon père!
Eh quoi! vous rendez assez peu de justice
à votre fille pour la croire capable de s'at-tacher
à un étourdi de cette espèce! -- Ce
n'est donc pas Duvillier, ma fille? Mais<C/>
<pb n="214"/>
<O/>qui est-ce donc? car je ne vois ici que ce
jeune homme qui puisse être accusé de
séduction, de perfidie: d'ailleurs, il vous
a peu quittée hier de la journée. -- Eh,
mon père, en croyez-vous ces faux rap-ports?
Ne voyez-vous pas que cet avis
controuvé ne vous est donné que pour
vous préparer à l'entretien secret que
madame de Linval veut avoir avec vous?
Cette femme sait peut-être que vous êtes
veuf, et vous croit riche; elle veut vous
épouser. En vérité, c'est une maison in-fernale
que celle-ci!</p>
<p>  Mon père reste un moment pensif;
puis après un silence, il me dit: Cécile,
vous tiendrez de votre mère pour la sa-gacité,
pour la prévoyance. Vous l'avez
trouvé, oui, je crois que vous l'avez de-viné....
à moins que, voulant me donner
le change sur... -- Allez, mon père,
allez entendre cette femme dont la dé-mence
ou des projets bien noirs guident<C/>
<pb n="215"/>
<O/>la conduite, et vous reviendrez, guidé par
la confiance dont vous m'honorez, me
dire: Cécile, tu m'as éclairé sur les per-fides
qui voulaient te noicir à mes yeux:
ton père te rend justice; il sait qu'il est ton
ami, ton premier confident, et que ton
cœur ne peut se donner qu'à un époux de
son aveu, et digne de le posséder!...</p>
<p>  M. d'Eranville, ému par cette sortie
énergique, me prit dans ses bras, et me
serra étroitement contre son sein. Ma
fille, s'écria-t-il, ma Cécile! oh! tu se-ras
toujours digne de moi, et tu es bien
faite pour remplacer ta mère dans mon
cœur.... Allons, voyons cette femme:
mais soudain tantôt, Cécile, nous quit-terons
cette demeure, où les mœurs, l'in-nocence,
la candeur, la réputation, tout
est en danger!... Adieu, ma Cécile: em-brasse
ton père, et crois qu'il t'estime,
qu'il t'aime toujours!</p>
<p>  Sûre d'avoir ramené l'auteur de mes<C/>
<pb n="216"/>
<O/>jours à des sentimens plus dignes de moi,
je le pressai contre mon cœur, et il des-cendit
chez madame de Linval.</p>
<p>  A peine était-il parti, que je vis entrer
chez moi Saint-Ange lui-même. Quelle
fut ma surprise, quel fut mon trouble,
en voyant qu'il se permettait une démar-che
aussi hardie, aussi dangereuse pour
moi, après ce qu'on avait écrit à mon
père, et qui ne pouvait concerner que lui!
Monsieur, lui dis-je troublée, je ne sais
qui vous permet de venir.... Souffrez
que je sorte? -- Oh non; restez, belle
Saint-Brice, restez! Je ne veux être pour
vous qu'un amant passionné, mais res-pectueux
et soumis. -- Donnez-moi donc
une preuve de cette soumission, mon-sieur,
en vous éloignant sur-le-champ?
Je suis prêt à vous obéir, charmante
personne; mais avant, jurez-moi que vous
ne me haïssez pas? -- Cette question,
monsieur, est si fade, si rebattue dans<C/>
<pb n="217"/>
<O/>les romans et dans les drames, que je ne
puis y répondre: n'est-il pas de nuance
entre adorer et haïr?... -- Il n'en est
point pour les amans: qui n'adore pas,
hait, déteste, et l'amour ne peut se con-tenter
d'un sentiment intermédiaire.
Enfin, monsieur, que desirez-vous?
que voulez - vous? -- Entendre un seul
mot de votre bouche, et je me retire.
Ce mot?... -- Est-il si difficile à pro-noncer?
Quand je vous répète cent fois,
je vous adore, ne pouvez-vous me dire
ces trois mots si doux: Je vous aime?
Eh mais! à quoi me servirait cet aveu?
Sais-je qui vous êtes? me connaissez-vous?
pouvons - nous nous flatter d'être
unis? -- Qui nous en empêcherait? L'en-fer
même n'aurait pas de barrière assez
forte pour nous séparer de vous! pour me
séparer du moins; car je ne puis ici parler
que de moi. -- Vous n'avez point répon-du
à ma question? Vous flattez-vous, par<C/>
<pb n="218"/>
<O/>votre naissance, par votre état, de mé-riter
le consentement de mon père?...
Hélas!.... ce serait peut-être le plus
facile à obtenir. -- Vous soupirez, Saint-Ange?
Vos yeux même se baignent de
larmes? Vous ne croirez jamais à quel
point vous m'intéressez? -- Adorable
personne!... -- Vous n'êtes donc point
libre de votre main? -- Oh! je... je le
serai. -- Et vous voulez me faire parta-ger
une flamme dont vous n'êtes point le
maître de régler le cours! Fuyez-moi.
Que je vous fuie! -- Laissez-moi ma
liberté. -- Rendez-moi donc la mienne.</p>
<p>  Il pleurait, Jeannette, il pleurait, ce
beau jeune homme! Dis; à ma place,
n'aurais-tu pas été attendrie?... J'essuyai
ses larmes, Jeannette; j'eus la faiblesse
de lui avouer qu'il ne m'était pas indif-férent,
et nous nous entretînmes long-tems
des douceurs de l'amour. Il me
quitta enfin en me jurant qu'il me don-nerait<C/>
<pb n="219"/>
<O/>bientôt des preuves du sien.... Il
m'a tenu parole, Jeannette; mais quelles
preuves, grand Dieu!... et comment me
les a-t-il données!... Poursuivons.</p>
<p>  Mon père rentra: l'entretien annoncé
avec tant d'importance, et desiré si long-tems,
n'avait abouti qu'à faire connaître
à M. d'Eranville l'erreur dans laquelle
on était sur son compte, et que j'avais su
deviner. Voici quel fut ce grand entretien.</p>
<p>  Mon père entre d'un air très - froid et
très-sérieux: Madame, je me rends à vos
ordres. -- Ah, vous voilà, monsieur....
monsieur de.... Saint-Brice, comment?
n'est-ce pas là votre nom? -- Madame...
Vous changez de couleur? on ne m'a
donc pas trompée? -- Vous aurait - on
parlé de moi? -- Beaucoup, oh, beaucoup.
Je vous connais enfin; et c'est assez vous
dire que ma fierté a droit de s'irriter de
l'espèce de mépris que vous me témoi-gnez.
-- Du mépris, madame? -- Oui,<C/>
<pb n="220"/>
<O/>monsieur, du mépris, et sur-tout un man-que
absolu de confiance. Puisque vous
m'aviez vue, puisque vous m'aimiez,
fallait-il prendre ces détours indignes d'un
galant homme? Qu'est - ce que c'est que
ce changement de nom; ce prétexte de
venir chercher ici madame Durocher,
dont vous ne devez pas ignorer la mort?
Pourquoi enfin tous ces déguisemens,
tous ces mystères? Sans parler encore
d'un autre, sur lequel je me tais, mais
qui excite justement ma jalousie et mon
indignation?... -- Madame, tout ce que
vous venez de me dire est tellement obs-cur
pour moi, qu'il m'est impossible d'y
répondre. -- Saint-Brice est-il votre nom?
parlez... Vous vous troublez? -- Cet inter-rogatoire
me fatigue à la fin. Vous n'avez
pas plus le droit de me le faire, que moi
je ne dois avoir la patience de l'entendre.
Je vois que vous me prenez pour un au-tre,
ou que votre esprit est dérangé. Adieu,<C/>
<pb n="221"/>
<O/>madame. -- Non, traître, tu ne sortiras
pas. Tu ne me taxeras pas inutilement
de démence; et si je t'ai plue, si je t'a-dore,
j'aurai raison au moins de ta per-fidie
à mon égard. -- Il est fort, par
exemple, de m'entendre appeler perfide
après quarante ans d'une probité à toute
épreuve. -- Voyons, ingrat, voyons? Je
vais trancher le mot, et si tu persistes à
me tromper, rien ne pourra te soustraire
aux effets de ma haine. Regarde-moi bien,
là?... Oses me dire à présent que tu n'es
pas Dormon? -- Dormon? -- Oui, Dor-mon.
Tu restes interdit? -- Eh quoi,
madame! Dormon, ce riche financier
qui a plus de cent mille écus de rente!
vous me prenez pour lui? -- J'ai tort,
n'est-ce pas? -- Eh mais, vous ne l'avez
donc jamais vu? -- Ajoute de nouveaux
détours. -- Dormon est bien plus grand
que moi: vous l'attendiez ici apparem-ment?
-- Oui, et j'ai été trompée dans<C/>
<pb n="222"/>
<O/>mon attente. -- Ah ça, c'est une plai-santerie
dont, en vérité, je ne puis m'em-pêcher
de rire.</p>
<p>  M. d'Eranville éclate, et la dame fu-rieuse
l'accuse d'ajouter l'ironie à l'ou-trage.
Mon père, voyant qu'elle persiste
dans son erreur, se lève pour sortir, en
s'écriant: Eh bien, madame, je suis ce
Dormon que vous attendiez, dont appa-remment
vous ambitionnez la main et la
fortune; mais votre conduite vous retire
pour jamais mon cœur, et je vais sur-le-champ
retourner à Paris, où assez d'au-tres
belles se feront un bonheur de me
subjuguer sans me tyranniser.</p>
<p>  Mon père sort en disant ces mots que
lui dicte cette situation plaisante; et il
en rit encore en me racontant ce bizarre
<hi rend="italic">quiproquo,</hi> dont cependant nous ressen-tons
les effets, sans en avoir la clef. Il
est sérieusement question de partir, de
quitter cette folle et sa bruyante société:<C/>
<pb n="223"/>
<O/>mon père m'en presse; et malgré la dou-leur
que me cause la certitude où je suis
de ne plus revoir mon cher Saint-Ange,
il me faut obéir. Déjà les domestiques se
mettent en devoir de transporter nos ef-fets....
Un nouvel incident vient pour la
seconde fois suspendre ce départ, et com-bler
mes vœux.</p>
<pb n="224"/>
<head>CHAPITRE XVI.
<hi rend="italic">C'est un tour affreux.</hi></head>
<p><hi rend="small caps">Monsieur,</hi> s'écrie une femme qui se
présente dans le plus grand trouble; mon-sieur,
daignez m'entendre, et me per-mettre
de reconquérir votre estime, que
ma funeste étourderie m'a fait perdre sans
doute.</p>
<p>  C'est madame de Linval qui s'exprime
ainsi: mon père la fait asseoir. Il vou-drait
pouvoir m'éloigner; mais la rapi-dité
des discours de madame de Linval
lui en interdit la faculté. Monsieur,
poursuit cette femme, j'ai mille, oh mais
un million d'excuses à vous demander.
Je vois que je me suis abusée à un point...
Vous n'êtes pas Dormon, je le vois, je le
sais; je viens de m'en convaincre, et,
franchement, je vous ai pris pour lui.<C/>
<pb n="225"/>
<O/>Votre air, vos traits, des avis secrets,
tout m'avait plongée dans une erreur qui
m'a fait commettre des imprudences cou-pables.
J'ai même, convenez-en, franchi
à vos yeux les bornes de cette décence, de
cette retenue qui font l'apanage le plus
aimable de mon sexe. Dans la certitude
que vous m'aimiez, et que vous ne veniez
sous un nom supposé que pour m'éprou-ver,
pour juger de ma conduite, je vous
ai fait parvenir mon portrait, je vous ai
fait même des avances qui m'ont bien
compromise. Pardon, monsieur, mille
pardons; mais si vous daignez fermer
les yeux sur cette extravagance, m'en
promettre un secret inviolable, j'ose
exiger de vous que vous me donniez
le tems de réparer mes torts, de re-gagner
votre estime. Vous me devez
cette complaisance, et mes torts me don-nent
le droit de l'exiger. De grace, mon-sieur,
veuillez me donner encore deux<C/>
<pb n="226"/>
<O/>ou trois jours de votre tems? Restez avec
moi. Loin de toute société, de toute
dissipation, je veux m'attacher à vous
prouver que ma raison et mon esprit
sont plus solides que je ne vous ai donné
lieu de le penser. Plus de Dormon, plus
d'erreurs; c'est un ami que je veux en
M. Saint - Brice; et il n'est pas assez
inhumain pour refuser d'entendre la jus-tification
d'une femme coupable.</p>
<p>  Mon père, dont le cœur était franc
et confiant, crut voir de la franchise
dans cet amendement de madame de Lin-val:
il s'efforça de lui prouver que le terme
de coupable, dont elle se servait, était
trop fort; qu'il n'y avait eu dans tout cela
qu'une erreur bien légère. -- Eh, mon-sieur!
répliqua la rusée, sans cette er-reur
qui m'aveuglait, vous aurais-je re-tenu
avec tant d'instance le premier jour
que vous vous présentâtes chez moi?...
aurais-je employé depuis mille moyens<C/>
<pb n="227"/>
<O/>pour vous y garder? vous aurais-je adressé
des demi-confidences, insignifiantes pour
vous, mais cependant intelligibles pour
moi? enfin, malgré toute l'estime que
vous inspirez et que vous méritez, vous
aurais - je traité si vîte en amant attendu
et favorisé? Vous voyez que s'il y a de la
légèreté de ma part, il y a aussi dans
tout cela un jeu du hasard bien singulier,
et qui vous étonnera le premier, quand
je vous raconterai ce qui a donné lieu à
cette méprise.... Monsieur, vous m'avez
dit plusieurs fois qu'aucune affaire pres-sante
n'exigeait, ne réglait vos voyages;
accordez - moi la grace que je vous de-mande.
Deux jours encore, deux jours
seulement? et si ce n'est pour moi, ni
pour vous, que ce soit pour cette char-mante
enfant, qui nous est si nécessaire
ici, dont les grâces, les talens et l'aima-ble
caractère font le charme de nos réu-nions!
Obtiendrai-je de vous cette faveur?</p>
<pb n="228"/>
<p>  Mon père, naturellement peu ferme
en ses projets, balance un moment à ré-pondre:
ses yeux semblent me consul-ter;
mais les miens se baissent pour ne
pas y laisser lire le desir que j'éprouve
de prolonger mon séjour dans un lieu
dangereux peut-être pour l'innocence,
mais où l'amour voudrait toujours me
fixer. Je ne réponds rien; et mon bon
père, prenant mon silence pour un aveu,
touché d'ailleurs du ton honnête et pé-nétrant
de madame de Linval, qui lui
demande l'oubli de ses extravagances,
mon père consent à prolonger son séjour;
et voilà, pour la seconde fois, nos malles
remises à leur place, en stagnation.</p>
<p>  Je dois te faire remarquer, Jeannette,
que, moi qui observais attentivement
madame de Linval, sa joie secrète et ma-ligne
ne m'échappa point, quand mon
père lui promit de souscrire à ses vœux.
Elle se pinça les lèvres, et changea même<C/>
<pb n="229"/>
<O/>de couleur, lorsqu'elle remarqua l'atten-tion
que je mettais à suivre ses moindres
mouvemens; mais, en habile politique,
elle se remit, fit mille remercîmens à
mon père, et me <hi rend="italic">mangea</hi> de caresses;
car c'est le mot dont il faut se servir avec
une femme aussi fausse. Elle se retira
donc, et nous restâmes.</p>
<p>  A présent, Jeannette, je dois te mettre
au fait du caractère, des intrigues et des
projets de cette femme vile et méprisa-ble;
et tu vas voir dans quel piége l'im-prévoyance
de mon père avait conduit
l'innocence de sa malheureuse fille. Ecou-te-moi
avec attention: tout ce que je
vais te raconter, je ne l'ai su, pour mon
malheur, que bien long-tems après.</p>
<p>  Madame de Linval était une de ces
femmes de moyenne vertu, qui, veuves
de bonne heure, se jettent dans la coquet-terie
et dans tous les travers possibles
pour briller. Madame de Linval, après<C/>
<pb n="230"/>
<O/>avoir mené à Paris une vie assez dépra-vée,
avait eu le bon esprit d'amasser
quelques rentes; et elle vivait depuis trois
ans dans une maison de campagne très-vaste
et très-belle, qu'elle avait achetée
au village de d'Orneval, près d'Abbeville.
Là, et pour ses menus plaisirs sans doute,
elle recevait une cour infinie de jeunes
libertins, de vieux escrocs et de femmes
de son genre. Duvillier était l'amant du
jour; et Lornevil, ainsi que les autres,
attendaient leur tour, qu'ils savaient ne
devoir pas être long. Cependant une ma-dame
Dumérel, dont elle avait enlevé
l'amant, jalouse et furieuse à l'excès
contre madame de Linval, imagina, pour
se venger d'elle, un moyen assez plai-sant,
mais, hélas! dont je devais être la
triste victime!...</p>
<p>  Tu sais, Jeannette, qu'à Paris les
sociétés sont composées de toutes sortes
de gens? Cette madame Dumérel, qui<C/>
<pb n="231"/>
<O/>faisait la prude et la femme honnête,
allait dans une maison des amis de mon
père. Là, elle entend dire que M. d'E-ranville
va partir, avec sa fille, pour sa
terre près Abbeville, et qu'il ira rendre
ses devoirs à une dame Durocher, son
ancienne amie, qui demeure au village
d'Orneval. Madame Dumérel sait que
cette dame Durocher est morte, que c'est
son ennemie, madame de Linval, qui
a acheté sa maison; et là - dessus, elle
dresse ses batteries pour jouer un tour à
sa rivale, lui enlever ses amans, et la
mistifier. Mais cette méchante femme ne
pense pas qu'elle compromet un père de
famille respectable, et sa fille vertueuse;
ou, si elle y pense, elle s'en moque:
tout lui est indifférent pourvu qu'elle se
venge.</p>
<p>  Il n'était bruit à Paris que de la for-tune
immense de Dormon le financier,
et de ses regrets d'avoir perdu son épouse.<C/>
<pb n="232"/>
<O/>Dormon passait néanmoins pour un épi-curien,
ami du plaisir et des femmes.
Madame de Linval ne l'avait jamais vu,
et ne le connaissait que de réputation.
La Dumérel écrit à celle-ci, avec le style
de l'amitié, qu'elle est bien heureuse,
que, dans le dernier voyage qu'elle a fait
à Paris, Dormon l'a vue au spectacle;
que Dormon est devenu amoureux fou
de ses charmes, et qu'il ne parle rien
moins que de l'épouser, etc. etc. Cette
nouvelle tourne la tête à madame de
Linval: elle remercie, par écrit, sa fausse
amie, de l'intérêt qu'elle lui témoigne en
lui apprenant tout cela, et la prie de lui
marquer ce qu'il faut qu'elle fasse pour
profiter de cette fortune.</p>
<p>  La Dumérel lui récrit ces mots qui
font la base de toute sa conduite avec
mon père et avec moi:</p>
<p>  „Ma chère amie, en vérité, quand je
“pense au service que je te rends, je suis<C/>
<pb n="233"/>
<O/>“convaincue qu'on n'en croira jamais
“notre sexe capable. Moi, qui aurais
“tant de motifs pour t'en vouloir, c'est
“moi qui m'intéresse à ta fortune, aux
“dépens même de la mienne!... Mais
“n'importe, il faut rendre le bien pour
“le mal; et d'ailleurs, je n'ai pas tant de
“charmes que toi pour fixer le cœur de
“M. Dormon, qui me voit comme son
“amie, et toi comme une amante, une
“épouse future. Cependant, mon amie,
“ce financier est difficile, scrupuleux et
“bizarre. Imagine-toi, ma chère, qu'a-vant
de se déclarer, de t'offrir sa main,
“il a formé le projet le plus fou, le plus
“extravagant!... Si je ne t'en prévenais
“pas, tu pourrais en être la dupe; il
“faut donc, pour ton bien, que je te le
“dévoile, et j'espère qu'un jour ta for-tune
et ton bonheur seront les doux
“fruits de mes soins: voici le fait.</p>
<p>  “Dormon doit se présenter chez toi,<C/>
<pb n="234"/>
<O/>“à d'Orneval, sous prétexte de demander
“une dame Durocher, à qui appartenait
“avant toi ta maison. Il prendra un
“nom supposé; et, si tu le retiens, s'il
“parvient, selon son desir, à passer quel-ques
jours chez toi, tu le verras t'épier,
“t'éprouver, toujours sous un nom sup-posé,
et il ne s'ouvrira à toi, que s'il
“te juge digne de sa main. Prends bien
“garde à le ménager, à ne point sur-tout
lui faire entendre que tu es au fait
“de la ruse dont il se sert; car alors il
“deviendrait furieux, et nul espoir ne te
“resterait. Je te préviens en outre qu'il
“sera accompagné d'une jeune personne
“de dix-huit ans environ, brune, jolie,
“remplie de talens, qu'il fait passer
“pour sa fille; mais au fond, on sait ce
“qu'il en est. Tu penses bien qu'il se gar-dera
de dire à ce tendron le motif de sa
“visite chez toi: ainsi sa jolie maîtresse
“ne saura rien. Ne fais rien paraître,<C/>
<pb n="235"/>
<O/>“ma chère bonne; et, comme tu sais
“qu'il aime le plaisir, réunis chez toi des
“fêtes, des bals, bonne société, en un
“mot; mais sans inconséquence! tu
“m'entends?</p>
<p>  “Adieu, ma toute belle! arrange - toi
“là - dessus. Dormon, homme de cin-quante
à cinquante - deux ans, brun,
“bien fait, sombre, taciturne; sa ....
“fille, si tu veux; dix - huit ans, jolie,
“mais gauche et pincée; et tout cela de-mandera,
sous un faux nom, la Du-rocher
dont ils feindront d'ignorer la
“mort. Si tu te tires bien de cette épreuve,
“ta fortune est faite; entends - tu bien?
“Adieu encore une fois, ma belle et
“bonne: je t'aime à la folie.“</p>
<hi rend="small caps">Pulcherie Fare Dumérel.</hi>
<p>  Ici Jeannette ne put s'empêcher d'in-terrompre
Cécile, pour lui exprimer son
indignation et son effroi. O Dieu, ma<C/>
<pb n="236"/>
<O/>chère maîtresse, s'écria - t - elle, quel
complot! Vous passiez là pour la maî-tresse
d'un financier! Ah! tout mon sang
se glace. Quel sera le résultat de cet
odieux mensonge? -- Le malheur le plus
grand, ma chère Jeannette! Ecoute-moi;
nous y touchons.</p>
<pb n="237"/>
<head>CHAPITRE XVII.
<hi rend="italic">Comment avouer cela?</hi></head>
<p><hi rend="small caps">Tu</hi> devines bien, mon amie, que, d'a-près
une pareille lettre, madame de Lin-val
ne put pas douter un moment, en
nous voyant paraître chez elle, que nous
ne fussions, mon père, le mystérieux
financier Dormon, et moi la jeune per-sonne
jolie, mais gauche, qui passait
pour sa fille. De - là tant d'égards, d'ins-tances
pour nous forcer de rester; puis
l'envoi du portrait à mon père, et ces
demi-confidences, ces entretiens fameux,
en un mot, tout ce manége d'une co-quette
piquée de ce qu'un homme prend
des détours pour l'éprouver. Le billet par
lequel on avertissait mon père des dan-gers
que je courais avec un séducteur,
était aussi dicté par elle: c'était un<C/>
<pb n="238"/>
<O/>moyen de rendre suspecte à Dormon la
fidélité de sa maîtresse, et de fixer les re-gards
sur l'aimable objet qui voulait le
séduire. Madame de Linval s'était aper-çue
de la passion naissante de Saint-Ange,
et c'était de lui dont elle voulait
parler dans son perfide billet.</p>
<p>  Je n'ai jamais conçu, par exemple,
comment le commandeur et son neveu
se trouvaient dans cette maison sus-pecte.
Cependant, si l'on en croit cer-taine
chronique ancienne sur le com-mandeur,
il n'était pas étranger tout-à-fait
à la maîtresse du logis. Quant au
neveu, il suivait son oncle, à qui il était
soumis; et tu verras bientôt que, malgré
la pureté de son cœur, ses mœurs se res-sentaient
de l'air qu'on respirait dans
cet asile de la débauche.... O ma mère!
vous n'y auriez pas laissé votre fille une
seule minute!...</p>
<p>  D'après le dernier entretien dans le-quel<C/>
<pb n="239"/>
<O/>elle avait demandé à mon père s'il
n'était pas Dormon, quoique mon père
eût nié, eût plaisanté même de son erreur,
madame de Linval ne fut pas détrompée;
mais persuadée que le prétendu Dormon
rejetait sa main, et la dédaignait puis-qu'il
voulait la fuir, cette femme scélé-rate
avait médité une vengeance horrible.
Pour l'exécuter, il fallait nous engager
à rester deux jours de plus, et c'est ce
qu'elle obtint du trop facile d'Eranville.
Enhardie par cette promesse, persuadée
plus que jamais que mon père est Dor-mon,
et moi.... une prostituée appa-remment,
car il faut dire ce mot, quoi-qu'il
me fasse rougir, la méchante de
Linval fait soudain assembler son comité
de débauchés, composé de Duvillier, de
Lornevil et d'une femme digne de ces
scélérats. Là, elle leur raconte, en ver-sant
des larmes de dépit, que le malheur
des tems, son peu de fortune, l'ont en-gagée<C/>
<pb n="240"/>
<O/>à rechercher la main du riche
Dormon, qui même était devenu amou-reux
d'elle. Elle leur apprend tout ce qui
s'est passé entre ce Dormon et elle de-puis
qu'il est dans sa maison, et finit par
implorer leur secours pour se venger
d'un volage et d'une petite fille qui le
domine. -- Ma foi, dit Duvillier, c'est
sur la petite fille que je voudrais me ven-ger.
-- Et moi aussi, ajoute Lornevil.</p>
<p>  L'idée de se venger sur la petite fille
fait rire ces dames aux éclats; et le com-plot
se forme, ainsi que tu vas le voir exé-cuter.
Tu frémis, Jeannette! dans un
moment, tu me plaindras bien davan-tage!</p>
<p>  Le soir, à souper, madame de Linval,
qui depuis le matin avait changé de ton,
de caractère avec nous, demanda à mon
père s'il persistait dans son projet de par-tir
le surlendemain! -- Madame, lui ré-pondit
mon père, je serais parti aujour-d'hui<C/>
<pb n="241"/>
<O/>sans la promesse que je vous ai
faite, je ne sais pourquoi, de rester deux
jours encore. -- Vous ne savez pourquoi,
monsieur? Ma conduite vous le dira ce
<hi rend="italic">pourquoi</hi> singulier qu'un homme honnête
comme vous n'aurait pas dû laisser échap-per
de sa bouche. Pardon, monsieur, de
ce léger mouvement de ma sensibilité;
ce sera le dernier!...</p>
<p>  Mon père ne répondit rien: il m'a
avoué depuis que, sans la faiblesse qu'il
avait eue de retarder son voyage, il serait
parti dès ce moment-là.</p>
<p>  Il était facile en effet à madame de
Linval, puisqu'elle croyait que mon père
était Dormon, de remarquer que ce Dor-mon
était bien loin de lui prouver de la
tendresse et même de l'estime. Quoi qu'il
en fût, elle dissimula, et proposa pour
le lendemain une fête, un bal, afin de
faire les adieux à M. de Saint-Brice. Je
remarquai qu'elle appuyait avec affecta-tion<C/>
<pb n="242"/>
<O/>sur ce nom; ce qui me persuada
qu'elle n'était pas encore désabusée. On
ne parla plus que des détails de la fête
préméditée, et chacun se retira chez soi.</p>
<p>  Mon père parlait peu; et sans doute,
ennuyé du genre de vie qu'il menait de-puis
quelques jours, il s'en voulait inté-rieurement
de s'y être livré, sur - tout
ayant avec lui sa fille, des yeux de la-quelle
il devait éloigner soigneusement
tout tableau un peu cynique. Moi, je
dormis fort bien, me réjouissant de
l'idée que je verrais le lendemain mon
cher Saint-Ange, et que je danserais avec
lui. A peine éveillée, madame de Lin-val
me fit appeler: il était question de
bonnets, de toilettes: c'était une grande
occupation! Elle me fit plus d'amitié
qu'à l'ordinaire, mais néanmoins d'un
air cavalier qui me surprit sans trop me
choquer. Elle présida elle-même à mes
ajustemens, et à chaque personne qui<C/>
<pb n="243"/>
<O/>entrait, elle disait: Est-elle jolie comme
ça? hein? Fera-t-elle tourner des têtes?
Allez, elle aura plus de conquêtes qu'elle
n'en voudra!....</p>
<p>  Le dîner fut gai: on but à la santé de
M. de Saint-Brice, mais avec une cer-taine
ironie qui n'échappa pas à mon
père, ni à moi. On dansa: je fus fê-tée,
choyée, vantée avec exagération,
et je me serais plaint volontiers de l'excès
des éloges de tout le monde, si Saint-Ange
ne m'eût tenu une fidèle compa-gnie,
et ne m'eût charmée par des propos
moins flatteurs, mais plus vrais. Saint-Ange
cependant ne me parut ni aussi
galant, ni aussi honnête qu'à son ordi-naire.
Il me parlait d'une manière un
peu libre, et souriait en chœur avec les
autres, en me regardant du coin de
l'œil. Hélas! on avait débité au pauvre
Saint - Ange le conte absurde que j'étais
une aventurière, maîtresse et non fille<C/>
<pb n="244"/>
<O/>du financier Dormon, etc. et le crédule
Saint-Ange avait donné tête baissée dans
ces horribles calomnies.</p>
<p>  Le bal finit: on servit un souper si beau,
si prolongé, où les vins furent prodigués
avec tant d'abondance, que, vers la fin,
tous les convives se trouvèrent en avoir trop
pris. Duvillier, Lornevil étaient dans le
dernier état de l'ivresse: mon Saint-Ange
était plus qu'étourdi, et j'eus la douleur
de voir mon père lui-même, mon père
qui usait de tout avec sobriété, s'endormir
comme un homme qui a fait un excès.
Je me sentis bientôt à mon tour dominer
par le sommeil; et croyant cet état na-turel,
je demandai à me retirer. Non
pas, mon ange, me dit madame de Lin-val,
qui seule avait conservé sa raison;
non, s'il vous plaît; vous n'irez pas seule:
vous coucherez dans ma chambre cette
nuit? Voyez donc tous ces hommes?....
O mon Dieu! j'ai une si grande peur<C/>
<pb n="245"/>
<O/>des ivrognes! je ne dormirais pas! vous
me rendrez ce service, n'est-il pas vrai,
mon cœur? -- Madame, mon père......
S'il se trouvait indisposé cette nuit? Je
voudrais ne pas le quitter. -- Cela serait
naturel, s'il n'avait pas du monde; mais
il a Comtois, Saint-Louis, et je vais lui
donner Champenois, qui veillera près de
lui. Oh! c'est un serviteur unique; vous
pouvez vous reposer sur ses soins. Venez,
ma belle?</p>
<p>  J'insistai pour voir mon père se mettre
au lit. On me le permit; mais soudain
mes paupières s'appesantirent, et je ne
pus ni agir, ni parler.</p>
<p>  Frémis, Jeannette! les barbares avaient
mis dans mon verre une poudre plus que
narcotique: l'effet en était tel, qu'elle don-nait
au sommeil toute la quiétude de la
mort, sans arrêter la circulation du sang,
sans nuire au principe ni aux effets de la
vie. On me transporta, dans cet état d'im-passibilité,<C/>
<pb n="246"/>
<O/>jusqu'à un appartement voisin
de celui de madame de Linval, où l'on
me mit au lit. On laissa ensuite la porte
de ma chambre ouverte, pour me laisser
en butte aux insultes des jeunes libertins
à qui on avait donné carte blanche pour
me déshonorer.</p>
<p>  Cependant, par un effet de la justice
divine sans doute, qui ne permit pas que
l'innocence devînt la proie du crime, ces
misérables avaient tant pris de vin, qu'il
leur fut impossible de songer à autre chose
qu'à dormir: Duvillier, Lornevil et leurs
dignes camarades, ronflèrent, sans pou-voir
s'éveiller, jusqu'au lendemain. Un
seul.... Jeannette, dois-je te confier cette
particularité! un seul, le jeune Saint-Ange,
malgré son état d'ébriété moins
fort que celui des autres, rôdait, à ce
qu'il m'a dit depuis, pour me défendre,
car il savait le projet de vengeance sur
<hi rend="italic">la petite fille;</hi> et loin d'y entrer, il l'avait<C/>
<pb n="247"/>
<O/>combattu. Saint-Ange, ah, Jeannette!...
Saint-Ange trouve ma porte ouverte; il
entre, guidé par la lumière qu'on m'a
laissée; et le cruel, loin de me défendre,
de me protéger dans un état d'ailleurs
de déraison, le méchant, dis-je, se laisse
entraîner par la passion, le lieu, l'heure,
le silence, et..... ô Jeannette!...</p>
<p>  Toute engourdie que j'étais par le nar-cotique
mortifer qu'on m'avait fait pren-dre,
il me sembla qu'un rêve bienfai-sant
me rapprochait de Saint - Ange: il
me parlait de son amour, et même un
baiser qu'il osait me donner me plongeait
dans une espèce de ravissement. Voilà,
Jeannette, voilà tout ce que je puis me
rappeler de cette nuit de déshonneur, où
un jeune étourdi, hors de raison, con-vaincu
d'ailleurs qu'il avait affaire à une
vile intrigante déjà déshonorée cent fois,
osa.... C'en est assez; suivons le cours
de cette fatale aventure.</p>
<pb n="248"/>
<head>CHAPITRE XVIII.
<hi rend="italic">Voilà où cela mène.</hi></head>
<p><hi rend="small caps">Je</hi> fus très-long-tems à me réveiller, le
lendemain matin; et sans une autre dro-gue,
je crois, qui me fut apportée dans
mon lit, je doute que j'eusse pu en sortir,
tant j'étais abattue. Je ne fus point éton-née
de me trouver dans un appartement
étranger; je savais que, la veille, ma-dame
de Linval avait desiré m'avoir près
d'elle; mais mon premier soin fut de
demander des nouvelles de mon père.
On me dit qu'il se portait bien, et qu'il
m'avait déjà demandée pour partir. Je me
hâtai d'aller le trouver; il me témoigna
ses regrets de s'être laissé, la veille, do-miner
par le sommeil, et sur - tout de ce
que j'avais passé la nuit loin de lui. Moi,
qui ne me doutais nullement de tant de<C/>
<pb n="249"/>
<O/>tra hisons, je l'assurai que, près de ma-dame
de Linval, j'avais été en sûreté. Ce
bon père secoua la tête, non comme pour
dire qu'il n'en croyait rien, mais pour
exprimer seulement que j'aurais été mieux
près de lui. Il s'en fiait néanmoins à mes
principes; et moi, je lui aurais juré que
j'étais la plus innocente et la plus pure
créature du monde.</p>
<p>  Nous descendîmes pour faire nos adieux,
et nous trouvâmes Saint-Ange auprès de
madame de Linval, qui riait aux éclats.
Madame de Linval, en nous voyant, ne
cessa point de rire d'une manière même
indécente; mais pour Saint-Ange, il se
retira en rougissant jusqu'aux yeux. Ma-dame
de Linval lui cria: Eh bien, eh
bien! où va-t-il donc? est-ce qu'il faut
être enfant comme cela?</p>
<p>  Madame de Linval m'embrassa d'un
air ironique, en me disant: Adieu, mon
bel ange; plaise au ciel que vous vous<C/>
<pb n="250"/>
<O/>souveniez de votre séjour ici!... Elle ne
croyait peut-être pas si bien prévoir l'ave-nir.
Elle salua mon père très-froidement:
Monsieur retourne donc à Paris? -- Non,
madame, je vais à Dunkerque. -- Y a-t-il
là quelques recouvremens à faire? Ah,
pardon! je crois toujours parler au finan-cier
Dormon. -- Madame, vous m'aviez
promis de finir cette plaisanterie! -- Mais
elle est finie, monsieur; elle est finie dès
ce moment. Je vous salue, et vous sou-haite
à tous deux un bon voyage.</p>
<p>  Un sourire sardonique accompagna ce
souhait, et nous sortîmes de la maison
pour monter en voiture. Tandis que mon
père achevait de donner quelques ordres,
Saint-Ange s'approcha de moi. Enfin,
me dit-il tout bas, malgré vous, je suis
le plus heureux des hommes. -- Que
veut dire monsieur? -- Que je vous ado-rerai
toujours, parce que je n'ai rien vu
d'adorable comme vous. -- Ce ton léger<C/>
<pb n="251"/>
<O/>ne vous sied pas, monsieur; il est propre
aux jeunes étourdis que vous appelez vos
amis; mais si vous continuez de l'em-ployer,
il diminuera, je vous l'avoue,
le regret que j'éprouvais de vous quitter.</p>
<p>  Saint-Ange change de couleur, et
prend un ton plus décent. Quoi! vrai-ment,
mademoiselle, vous auriez la
bonté de regretter un homme qui vous
aime? -- Je ne fus jamais assez ingrate
pour n'être pas sensible à l'intérêt qu'on
veut me témoigner. -- Ah, mademoi-selle!
que n'êtes - vous ce que vous pa-raissez
être!</p>
<p>  Je fis peu d'attention à cette exclama-tion
que j'expliquai ainsi, d'après l'obs-curité
des discours des amans: <hi rend="italic">Que n'êtes-vous
 sensible pour moi comme l'accent de</hi>
<hi rend="italic">votre voix semble le témoigner!</hi> Mon père
survint, et notre secrète conversation fut
interrompue. Mon cœur se serra quand<C/>
<pb n="252"/>
<O/>je vis s'éloigner Saint-Ange, et lui-même
se retourna plusieurs fois en me fixant
avec des yeux remplis de larmes. Madame
de Linval était là, qui souriait, regardait
Saint-Ange, m'examinait, et ne pouvait
contenir sa joie maligne. Pour les autres
libertins, Dieu merci! ils dormaient en-core,
et je fus ainsi débarrassée de leurs
adieux.</p>
<p>  Nous montâmes en voiture, et madame
Linval adressa encore à mon père et à
moi quelques traits équivoques qui nous
persuadèrent que cette femme fausse et
perfide avait joué la comédie, et qu'elle
n'était pas désabusée sur le compte du
faux Dormon.</p>
<p>  Mon père regretta le séjour qu'il avait
fait complaisamment dans cette maison
peu décente; et moi, si j'emportai dans
mon cœur l'image de Saint-Ange, la
suite me prouva que j'emportais encore,<C/>
<pb n="253"/>
<O/>de ce séjour de crime, une source féconde
de pleurs et de tourmens, le cachet du
déshonneur.</p>
<p>  Il ne nous arriva rien d'extraordinaire
jusqu'à Boulogne-sur-mer, où mon père
avait une de ses anciennes propriétés à
visiter. Celle-là était perdue comme les
autres, et nous nous arrêtâmes dans l'in-tention
de passer quelques mois chez
un riche particulier de la connaissance
de mon père. Valence, c'était le nom de
notre ami, était un homme honnête,
d'un excellent ton; et son épouse, femme
aussi modeste que sage et spirituelle, s'oc-cuppait
avec soin de l'éducation de ses
deux enfans en très-bas-âge. Quelle dif-férence
du séjour de cette maison avec
celui que nous avions fait chez la scélé-rate
de Linval!... Ici, des plaisirs non
bruyans, mais honnêtes; une société
peu nombreuse, mais choisie; des amis
d'un commerce sûr; un chef de famille<C/>
<pb n="254"/>
<O/>actif, laborieux, quoique aisé, et une
bonne mère qui avait la complaisance de
me traiter comme sa fille; ayant soin de
ma santé, me questionnant sur les plus
petits détails, et me prodiguant les soins
les plus tendres. Madame Valence avait
été l'amie de ma mère, à laquelle tu sais,
Jeannette, que je ressemble parfaitement,
et madame Valence témoignait à la fille
le même attachement qu'elle avait pro-digué
à la mère.</p>
<p>  Nous passâmes six mois dans cette
maison, et il s'en fallut bien, ma pauvre
Jeannette, que les derniers fussent aussi
gais pour moi que les premiers. Un dé-rangement
imprévu dans ma santé m'a-larma
d'abord singulièrement. Je fis part
naïvement de ce changement à madame
Valence, qui fronça le sourcil, et m'af-fligea
au point de soupçonner ma vertu.
Cet injuste soupçon m'humilia de façon à
me faire verser des larmes. Madame Va-lence,<C/>
<pb n="255"/>
<O/>convaincue par mes protestations,
que me dictaient la candeur et l'ignorance
la plus complète de la constitution de
notre sexe, eut néanmoins la prudence
de ne point confier mon état à mon père.
Elle manda secrètement des gens de
l'art, qui tous décidèrent que j'étais en-ceinte.</p>
<p>  Enceinte! moi! juge, Jeannette, de ma
surprise, et de la naïveté de mes ques-tions!
Enceinte, bon dieu! Et de qui?
comment? en quel tems? Jamais femme
s'est-elle trouvée dans un pareil embar-ras!
Madame Valence ne pouvait pas
raisonnablement ajouter foi à mon ingé-nuité:
elle resta convaincue que j'avais
fait une faute, et que la honte m'empê-chait
de l'avouer. Tu sens bien, Jean-nette,
que je ne pouvais rien avouer,
puisque moi-même j'ignorais comment
cet état, que j'appelais une maladie, m'é-tait
survenu. Quoi qu'il en soit, convain-cue,<C/>
<pb n="256"/>
<O/>comme les gens de l'art et madame
Valence, que j'étais enceinte, je voulus
leur persuader à tous que cela pouvait
venir naturellement, et qu'ils étaient tous
des ignorans. Pour le coup, les graves
docteurs se seraient fâchés, sans la tendre
amitié de mon amie qui les appaisa;
mais cette amie, sans rien diminuer de
son attachement pour moi, me retira
néanmoins une partie de sa confiance;
et quand je poussai la mienne jusqu'à lui
avouer que mon cœur brûlait en secret
pour un jeune homme charmant nommé
Saint-Ange, madame Valence ne douta
plus que, malgré mon obstination à le
taire, ce charmant Saint-Ange ne fût le
père de l'enfant à qui j'allais donner le
jour.</p>
<p>  Je la suppliai néanmoins de n'en point
parler à mon père: elle me le promit,
tint parole; mais elle ne me dissimula
pas que je serais bien embarrassée pour<C/>
<pb n="257"/>
<O/>cacher cela à l'époque naturelle où je de-vais
devenir mère. Elle regretta de ne
pas m'avoir chez elle à cette époque
redoutable; et moi, ce fut en vain
que je pressai mon père de passer chez
ces amis la rigueur de la saison de l'hi-ver:
mon père fut inexorable; il nous
fallut partir au bout de six mois de sé-jour
et de ma grossesse, qui déjà devenait
très-visible pour tout le monde, excepté,
heureusement pour moi, pour mon père,
l'homme le moins propre à ce genre de re-marque.
Nous quittâmes monsieur et ma-dame
Valence, pénétrés d'estime, moi par-ticulièrement,
pour ces rares et précieux
amis, et nous poussâmes jusqu'à Calais,
où mon père avait encore d'anciens amis
à visiter. Je tremblais de n'en pas trouver
là d'aussi indulgens que ceux que je ve-nais
de quitter; mais le sort combla mes
vœux, en m'en offrant d'estimables au-delà
de mes souhaits.</p>
<pb n="258"/>
<p>  Monsieur de Servol était un ancien mi-litaire
que l'hymen avait vu s'enchaîner
trois fois au pieds de ses autels. Deux de
ses épouses n'étaient plus, et la troisième,
âgée au plus de vingt-trois ans, était
bien la femme la plus aimable et la meil-leure
que j'eusse jamais vue. Madame
de Servol avait connu ma mère comme
madame Valence, et elle me témoigna le
plus tendre intérêt. J'osai lui révéler mon
état, en l'assurant toujours que j'igno-rais
absolument comment cela était ar-rivé:
elle sourit, ne me crut point, et eut
même la délicatesse de ne point me pres-ser
pour lui confier ce qu'elle appelait
mon secret. Nous devions attendre le
printems dans cet asile de l'amitié. Ma-dame
de Servol me promit de m'aider de ses
soins pour cacher à tous les yeux le résul-tat
de la faute qu'elle prétendait que j'a-vais
commise, et je vécus plus tranquille.</p>
<p>  Conçois-tu mon état, Jeannette? Te<C/>
<pb n="259"/>
<O/>mets-tu à la place d'une jeune personne
innocente et modeste, qui se voit mère
sans savoir comment cela a pu se faire?
N'est-ce pas une situation bien cruelle,
bien douloureuse? Car enfin, moi qui ne
connaissais absolument que mon sexe, moi
qui n'avais jamais quitté mon père, pou-vais-je
me douter que mon malheur pro-venait
de cette seule nuit où je m'étais
éloignée de l'asile paternel? Mais toute
cette nuit j'avais dormi, ou du moins je
croyais avoir bien dormi. Il ne me vint
pas même dans l'idée que mon accident
pût provenir de cette fatale nuit, qui ne
me paraissait pas plus suspecte que les au-tres.
Cependant, je ne tardai pas à être
éclairée sur la cause de cette infortune;
et c'est ici, Jeannette, où tu vas connaî-tre
le cœur grand et vraiment vertueux
de celui qui l'avait causée par une étour-derie
due au lieu, au tems, à sa situa-tion,<C/>
<pb n="260"/>
<O/>et aux gens dépravés dont il était
environné.</p>
<p>  Un jour que nous étions à déjeûner
chez M. de Servol avec sa femme et ses
enfans, un domestique vint annoncer le
commandeur de Mellery, et monsieur son
neveu. A cette annonce imprévue, je pâlis,
mon cœur palpita, et je fus prête à tom-ber
en faiblesse. Bientôt cependant la cer-titude
de revoir un ami à qui je n'avais
pas cessé de penser depuis mon départ
d'Orneval, rafraîchit mon sang, et me
rendit mes forces et mes couleurs. Pour
mon père, il fut enchanté de revoir son
vieux Commandeur, le seul homme qui
lui avait plu dans la société de madame
de Linval. Comment! dit-il à M. de Ser-vol,
vous connaissez le commandeur de
Mellery? -- Si je le connais! c'est mon
ami de quarante ans! Eh, le voilà!...</p>
<p>  Le Commandeur entre, et tandis qu'il<C/>
<pb n="261"/>
<O/>embrasse son ancien camarade, Saint-Ange
m'aperçoit, me reconnaît, et vole
à moi en s'écriant: Mademoiselle Saint-Brice!
Ah, mademoiselle! que de torts
envers vous j'ai à réparer!... On nous a
bien cruellement trompés!...</p>
<p>  A ces mots.... Mais, Jeannette, il est
tard: depuis le tems que je parle, je ne
m'aperçois pas que je me fatigue, et que
l'heure s'écoule. A demain, Jeannette,
à demain soir; je t'acheverai le récit d'a-ventures
non moins singulières que les
premières, mais qui vont bientôt finir.“</p>
<p>  Cécile et Jeannette se livrèrent au doux
repos du sommeil, et, le lendemain
soir, Cécile reprit en ces termes sa nar-ration
bien intéressante pour la bonne
Jeannette.</p>
<head><hi rend="italic">Fin du Tome premier.</hi></head>
<pb n="262"/>
<head>TABLE DES CHAPITRES
Contenus dans ce Volume.</head>
<p><hi rend="small caps">Chapitre premier.</hi> <hi rend="italic">Neuvaine à</hi>
<hi rend="italic">Saint-Nicolas.</hi> Page 16</p>
<p><hi rend="small caps">Chap.</hi> II. <hi rend="italic">Voilà Jeannette.</hi></p>28
<p><hi rend="small caps">Chap.</hi> III. <hi rend="italic">Adoption.</hi></p>43
<p><hi rend="small caps">Chap.</hi> IV. <hi rend="italic">Le petit cœur de Jean-nette.</hi></p>57

<p><hi rend="small caps">Chap.</hi> V. <hi rend="italic">Exemple consolant pour</hi>
<hi rend="italic">bien des Époux.</hi></p>69
<p><hi rend="small caps">Chap.</hi> VI. <hi rend="italic">Caractères communs.</hi></p>83
<p><hi rend="small caps">Chap.</hi> VII. <hi rend="italic">Joli avancement.</hi></p>95
<p><hi rend="small caps">Chap.</hi> VIII. <hi rend="italic">L'Amour au village.</hi></p>110
<p><hi rend="small caps">Chap.</hi> IX. <hi rend="italic">Événemens rapides.</hi></p>122
<p><hi rend="small caps">Chap.</hi> X. <hi rend="italic">Tableaux moins sombres.</hi></p>136
<p><hi rend="small caps">Chap.</hi> XI. <hi rend="italic">Est-ce bien une faute?</hi></p>148
<p><hi rend="small caps">Chap.</hi> XII. <hi rend="italic">L'attendait-on?</hi></p>160
<p><hi rend="small caps">Chap.</hi> XIII. <hi rend="italic">C'est sans doute un</hi>
<hi rend="italic">caprice.</hi></p>173
<p><hi rend="small caps">Chap.</hi> XIV. <hi rend="italic">Intrigue épistolaire.</hi></p>187
<p><hi rend="small caps">Chap.</hi> XV. <hi rend="italic">Les voilà d'accord.</hi></p>200
<p><hi rend="small caps">Chap.</hi> XVI. <hi rend="italic">C'est un tour affreux.</hi></p>214
<p><hi rend="small caps">Chap.</hi> XVII. <hi rend="italic">Comment avouer cela?</hi></p>227
<p><hi rend="small caps">Chap.</hi> XVIII. <hi rend="italic">Voilà où cela mène.</hi></p>238
<head>Fin de la Table.</head></body>
</text>