<text><front>
<pb n="1"/>
<pb n="2"/>
<pb n="3"/>
<pb n="4"/>
<pb n="5"/>
<pb n="6"/>
<pb n="7"/>
<pb n="8"/>
<pb n="9"/>
<head>BERGERIES
ET OPUSCULES
<hi rend="small">DE</hi>
MLLE D'ORMOY L'AÎNÊE.</head>
<p><hi rend="small">Modeste en son langage, et simple en ses atours,
Ma muse, sur le sistre et les pipeaux champêtres,
Se plaît à célébrer, à l'ombrage des hêtres,
Les peines des bergers, leurs jeux et leurs amours.</hi></p>
<head>
EN ARCADIE,
Et se trouve à Paris, chez <hi rend="small caps">Lamy,</hi> Libraire
quai des Augustins.
M. DCC. LXXXIV.</head>
<pb n="10"/>
<p>    <hi rend="small">J'ai lu, <hi rend="small caps">d'Ormoy,</hi> ton manuscrit.
Dis moi: Quand de l'Amour tu peins si bien la flamme,
    T'exprimes-tu d'après ton ame,
  Ou n'écris-tu que d'après ton esprit.</hi></p>
                    <hi rend="small">Par l'éditeur de ces opuscules.</hi>
<pb n="11"/>
<head>A MON MARI.</head>
<p><hi rend="small caps">Je</hi> te dédie ce recueil de mes opuscu-
les, <hi rend="small caps">mon cher Saint-Just:</hi> non
que j'aie envie de faire quelque chose
de singulier et de nouveau, non que
je croie que ta qualité de mon mari te
donne un droit exclusif sur mes pen-
sées, comme sur ma fortune et mes
faveurs; mais parceque je t'aime, que
tu es la personne au monde que j'aime
davantage, et qu'il m'est agréable de
te faire un présent de ton bien.</p>
<p>  Avant que je te visse, le principe
de l'amour étoit sûrement dans mon
cœur; il ne s'y est développé que de-
puis que je t'ai connu: tous les senti-
ments tendres y sont entrés à la fois<C/>
<pb n="12"/>
<O/>La nature a pris pour moi un aspect
plus riant; tout s'est animé. Oui, ma
juste reconnoissance égale ton bien-
fait.</p>
<p>  Mon ami, je suis fiere de porter
ton nom: il m'autorise à renouveller
publiquement ici mon serment de ne
jamais chérir que toi: serment que ma
bouche a prononcé aux autels, mais
qui étoit déja fait dans mon cœur de-
puis long-temps.</p>
<pb n="13"/>
<head>DAPHNIS
ET SILVIE.
<hi rend="small">Églogue adressée à la <hi rend="small caps">Reine,</hi> au premier de
l'an 1775.</hi>
<hi rend="small caps">daphnis.</hi></head>
<p><hi rend="small caps">Je</hi> n'aurai donc pas inutilement de-
vancé l'aurore pour t'offrir avant tous
nos bergers mes vœux et mon hom-
mage. Ah! Silvie, que je suis charmé
de te rencontrer! je ne pouvois rece-
voir d'étrennes plus agréables.</p>
<head><hi rend="small caps">silvie.</hi></head>
<p>  Daphnis, puisses-tu tous les ans,
à pareil jour, me donner ainsi les
miennes!</p>
<head><hi rend="small caps">daphnis.</hi></head>
<p>  Je ne changerai jamais de langage;
et sois sûre, Silvie, que chaque jour<C/>
<pb n="14"/>
<O/>de l'année me semblera toujours le
premier de mon amour. Ah! viens,
viens dans ce temple, et que nos ser-
ments mutuels assurent à l'instant mê-
me notre éternelle félicité.</p>
<head><hi rend="small caps">silvie.</hi></head>
<p>  Entrons-y, berger, j'y consens;
mais pour y adresser au ciel les vœux
de la reconnoissance. Ce temple est
consacré à tous les Dieux: nous les im-
plorerons, afin qu'ils répandent leurs
bienfaits sur notre Reine; et s'ils nous
font quelques présents, nous les lui
offrirons aussitôt.</p>
<head><hi rend="small caps">daphnis.</hi></head>
<p>  Que ton idée me plaît! Nous oc-
cuper d'<hi rend="small caps">Antoinette,</hi> c'est nous
occuper de nous-mêmes, puisque no-
tre bonheur est uni au sien. Entrons
sans plus nous arrêter.</p>
<head><hi rend="small">(Ils entrent dans le temple.)</hi></head>
<p>  Avançons. Auprès des Dieux, no-<C/>
<pb n="15"/>
<O/>tre bonne volonté nous tiendra lieu
d'offrande.</p>
<head><hi rend="small caps">silvie.</hi></head>
<p>  Que vois-je? ... Quoi! toutes les
Divinités, avant même de nous enten-
dre, nous sont favorables. Regarde,
Daphnis; elles semblent toutes nous
sourire; elles savent, sans doute, ce
qui se passe dans nos ames.</p>
<head><hi rend="small caps">daphnis.</hi></head>
<p>  Approchons: ne craignons rien;
elles daigneront nous écouter.</p>
<head><hi rend="small caps">vénus.</hi></head>
<p>  Demandez-moi, bergers, ce qui
peut vous être agréable, je vous l'ac-
corderai.</p>
<head><hi rend="small caps">daphnis.</hi></head>
<p>  Belle Déesse! soyez-nous propice.
Ce sont des étrennes que nous venons
chercher pour notre Reine: nous ne
savons que lui offrir. Il ne reste rien<C/>
<pb n="16"/>
<O/>à des bergers qui ont donné leurs
cœurs.</p>
<head><hi rend="small caps">vénus.</hi></head>
<p>  A-t-elle besoin de la beauté?</p>
<head><hi rend="small caps">silvie.</hi></head>
<p>  Non. De toutes les beautés elle a
l'heureux assemblage.</p>
<head><hi rend="small caps">vénus.</hi></head>
<p>  Quelle est votre aimable Souve-
raine? Comment l'appellez-vous?</p>
<head><hi rend="small caps">silvie.</hi></head>
<p>  Je vais vous la peindre: ce sera la
nommer. Assise sur le trône, son re-
gne fait le bonheur du monde: sur
son auguste front brillent la candeur,
toutes les vertus royales: ses yeux, où
la douceur s'allie à la majesté, sont
beaux comme les vôtres; ses sujets y
lisent sans cesse leur bonheur; un seul
de ses regards les enchante: sa taille
est celle de la plus je une des Graces...</p>
<pb n="17"/>
<head><hi rend="small caps">vénus.</hi></head>
<p>  A ces traits seuls je reconnois <hi rend="small caps">An-</hi>
<hi rend="small caps">toinette:</hi> c'est la Reine des cœurs;
qu'elle partage mon empire. Bergers,
il doit être aussi doux de suivre ses loix
que les miennes.</p>
<head><hi rend="small caps">junon,</hi> <hi rend="small">à Vénus.</hi></head>
<p>  Sa beauté égale la vôtre, mais elle
plaît bien davantage.</p>
<head><hi rend="small caps">vénus,</hi> <hi rend="small">à Junon.</hi></head>
<p>  Elle a votre air de noblesse, avec
mes charmes enchanteurs.</p>
<head><hi rend="small caps">pallas.</hi></head>
<p>  Elle réunit à ma sagesse l'art de
l'inspirer et de la faire trouver aima-
ble.</p>
<head><hi rend="small caps">hébé.</hi></head>
<p>  Elle possede ma jeunesse, ma fraî-
cheur et mille autres agréments qu'elle
seule obtint en partage.</p>
<head><hi rend="small caps">l'amour.</hi></head>
<p>  Tous mes traits sont dans ses yeux,<C/>
<pb n="18"/>
<O/>mon sourire est sur ses levres, et les
Amours et les Graces sont fixés près
d'elle. Quand on la voit, aussitôt l'in-
différence expire, et moi - même je
perds mes ailes.</p>
<head><hi rend="small">(Toutes les Divinités ensemble, à Daphnis
et Silvie.)</hi></head>
<p>  Allez, couple fortuné, qui savez
si bien aimer votre Reine; retournez
auprès d'elle. Nous aurions bien vou-
lu répondre à vos desirs, en lui fai-
sant quelques nouveaux dons; mais
nous n'en avons aucun qu'on ne lui
connoisse.</p>
<head><hi rend="small caps">silvie.</hi></head>
<p>  Retirons-nous, Daphnis; et re-
mercions les Dieux de ce qu'ils au-
roient ajouté aux vertus et aux attraits
d'<hi rend="small caps">Antoinette,</hi> si la chose eût été
possible.</p>
<head><hi rend="small caps">daphnis.</hi></head>
<p>  Quel chagrin!...</p>
<pb n="19"/>
<head><hi rend="small caps">silvie.</hi></head>
<p>  Quoi!...</p>
<head><hi rend="small caps">daphnis.</hi></head>
<p>  Et ses étrennes? Nous n'avons rien
à lui présenter.</p>
<head><hi rend="small caps">silvie.</hi></head>
<p>  Hé bien! nous irons en recevoir;
car elle s'offrira à nos regards, nous
la verrons à notre plaisir; et nous nous
en retournerons au village plus satis-
faits, plus contents, plus heureux en-
fin que si nous revenions de la Cour
comblés de richesses.</p></front>
<body>
<pb n="20"/>
<head>L'AMANT
VOLAGE
SANS ÊTRE INCONSTANT.
<hi rend="small">BERGERIE.</hi></head>
<p><hi rend="small caps">Depuis</hi> deux ans, les jours d'An-
nette et de Philandre s'écouloient dans
le charme d'une confiance mutuelle;
un amour tendre, pur et délicat, fai-
soit leur félicité: enfin ils s'aimoient,
se le disoient, et trouvoient sans cesse
un nouvel agrément à se le répéter.
Une vie si délicieuse n'auroit jamais
dû finir: mais, hélas! l'Amour ne peut
laisser deux amants jouir tranquille-
ment d'un bonheur parfait; il veut les
ris, il veut les pleurs. Une vie trop é-
gale ne lui convient point, le change-
ment est plein d'attraits pour lui; et<C/>
<pb n="21"/>
<O/>de la même source dont il fait naître
les plaisirs du sentiment, on voit sortir
tour-à-tour la jalousie, la tendresse,
la discorde et la volupté.</p>
<p>  Cependant Annette et Philandre se
voyoient tous les jours, et tous les
jours Philandre, sous un berceau de
fleurs, célébroit la fête de sa bergere.
Tantôt, sur la fougere naissante, il
dressoit un trône à la beauté; tantôt
il chantoit son amour et les graces de
sa maîtresse.</p>
<p>  Pourquoi de tels moments s'écou-
lent-ils si vîte?...</p>
<p>  L'un des deux amants devint vo-
lage... Devinez lequel, et nommez-
le; mais craignez de vous tromper...
Annette, dites-vous, est femme; par
conséquent.... Prenez garde de ca-
lomnier l'innocence.</p>
<p>  Un jour, pour ménager à Philan-
dre une surprise agréable, Annette s'é-<C/>
<pb n="22"/>
<O/>toit rendue la premiere au bocage.
Gaie, folâtre, et d'un air de triom-
phe, elle tenoit sous son bras un tré-
buchet orné de rubans noués de sa
main; le trébuchet retenoit un char-
mant petit prisonnier que la bergere
avoit élevé pour son berger. Ce linot
étoit devenu l'écho de sa pensée: le
gentil écolier ne savoit que trois mots:
<hi rend="small caps">Annette aime Philandre,</hi>
<hi rend="small caps">Philandre aime Annette.</hi></p>
<p>  Philandre avoit promis à son An-
nette de se rendre auprès d'elle: l'heure
étoit passée; il n'arrivoit point. Que
penser de ce retard? à quoi l'attribuer?
Une multitude d'idées se présentent à
l'esprit d'Annette, et jettent le trouble
dans son ame. Son cœur est à la fois
combattu par la tendresse et par mille
soupçons jaloux. Que fait-il éloigné de
sa bergere? Hélas! peut-être en ce mo-
ment l'ingrat m'oublie auprès d'une<C/>
<pb n="23"/>
<O/>rivale... Une rivale!.. Le cruel!..
Tandis qu'il est tout pour moi!...
Mais non, il m'aime encore; et si je
juge de sa constance par la mienne,
il doit m'aimer toujours. Cependant,
oublier ainsi son amante chérie... Ses
travaux, sans doute, l'auront arrêté
malgré lui. En disant ces mots, préoc-
cupée, elle se laisse tomber languis-
samment sur un siege de gazon, et gar-
de le silence.</p>
<p>  Revenue de sa rêverie, elle doute
encore plus de la fidélité de son amant.
Le soleil avoit fini son cours; les voi-
les sombres de la nuit commençoient
à s'étendre sur l'horizon, et Philandre
ne s'étoit point offert à sa vue. Son
cœur soupire, le dépit se mêle à l'in-
quiétude, des larmes s'échappent de
ses beaux yeux.</p>
<p>  Elle ne peut plus douter de l'in-
constance de son berger. Elle se leve<C/>
<pb n="24"/>
<O/>avec précipitation, et veut s'éloigner
d'un lieu qui n'a plus de charmes pour
elle, d'un séjour où elle a vu son a-
mant naguere si tendre lui jurer un
amour éternel, et où de funestes pré-
sages lui annoncent à présent l'infidé-
lité de Philandre.</p>
<p>  Annette se détermine à regagner le
village, et reprend le trébuchet sous
son bras. Mais quel est son étonne-
ment! Cet oiseau si doux et si privé
se débat dans sa cage, et cherche à se
sauver. Et toi aussi, dit-elle avec cha-
grin, tu veux donc me quitter! Mes
soins te déplaisent; ta chaîne, toute
légere qu'elle est, te paroît pesante;
ton esclavage, tu veux le fuir.</p>
<p>  Le rebelle prisonnier n'écoute point
la bergere; il se tourmente, il vient,
il va, il redouble ses efforts; mais bien-
tôt ses forces s'épuisent: il tombe, et
reste sans mouvement.</p>
<pb n="25"/>
<p>  La bergere, attendrie sur son sort,
l'affranchit de sa captivité; elle ou-
vre la cage, et lui rend enfin sa liber-
té. Va, lui dit-elle, ingrat oiseau;
va, suis ton volage penchant; imite
mon berger: comme lui tu m'aban-
donnes! Mais si tu n'es pas entière-
ment insensible à mes peines, et si
d'une aile rapide tu parcours le mon-
de, apprends à l'univers entier que Phi-
landre est infidele, et qu'Annette l'aime
toujours.</p>
<p>  A peine ces mots sont-ils pronon-
cés, que l'oiseau s'envole avec légè-
reté; il gagne promptement le bois
le plus prochain, et disparoît aux yeux
de la bergere, qui retourne tristement
à son hameau.</p>
<p>  De retour au village, qu'apprend-
elle? Que Philandre ne l'aime plus;
que son ambition lui fait préférer Cla-
risse, Dame du château; que, paré<C/>
<pb n="26"/>
<O/>des mains de cette femme hautaine,
sa vanité se trouve blessée d'aimer une
simple bergere; qu'il faut enfin se ré-
soudre à en être abandonnée.</p>
<p>  A cette funeste nouvelle, la foudre
tombant aux pieds d'Annette ne l'au-
roit pas étonnée davantage. Ses san-
glots la suffoquent, elle pâlit, et reste
anéantie dans sa douleur. Son sort ins-
pire la pitié: tous ceux qui l'entourent
mêlent leurs larmes aux siennes; et
chacun, en la plaignant, la reconduit
mourante chez elle.</p>
<p>  Quelle triste nuit pour la malheu-
reuse Annette! Combien de sombres
pensées viennent s'offrir à son esprit!
Elle est réduite à desirer la mort com-
me une faveur du ciel. Hélas! que de-
venir dans cette cruelle situation?</p>
<p>  Le lendemain, rien ne peut calmer
ses ennuis; tout lui devient importun.
Elle voudroit cesser de vivre: en un<C/>
<pb n="27"/>
<O/>instant, elle voit son aurore s'éclipser,
ses beaux jours se changer en nuits
sombres; plus de plaisirs pour Annet-
te, Annette ne possede plus le cœur
de Philandre.</p>
<p>  Trois jours se passent sans que sa
douleur reçoived'adoucissement, sans
qu'elle puisse se déterminer à sortir de
sa cabane. Le troiseme cependant elle
retourne au bois.</p>
<p>  Sa marche est lente, son air abat-
tu, son regard triste; tout dit que quel-
ques peines secretes affectent son ame
sensible. En cet état, elle rencontre
un berger; le dirai-je?... Philandre
lui-même.</p>
<p>  Dès qu'il apperçoit Annette, il veut
la fuir; mais le remords, mais la con-
fusion semblent arrêter ses pas. Infi-
dele berger, crie la sensible bergere,
depuis que tu n'as vu Annette, ses
traits sont-ils déja effacés de.... ta<C/>
<pb n="28"/>
<O/>mémoire? Elle lui fait des reproches;
il y demeure insensible, il répond à
ses caresses avec froideur. Quoi! ma
douleur est vaine, elle ne t'attendrit
pas!... Aime donc ta nouvelle maî-
tresse; elle est belle, sans doute, plus
qu'Annette. Elle a trouvé le secret de
te plaire; mais je suis bien sûre que,
comme Annette, elle ne sait pas t'ai-
mer. Tiens, ajoute-t-elle en arrachant
de son chapeau des rubans qu'autre-
fois Philandre lui avoit donnés; tiens,
reprends ces foibles dons, je n'en veux
plus, puisque tu m'as repris le plus
précieux de tous..... Mais, à mon
tour, rends-moi ce que tu tenois de ma
tendresse.... Donne-moi cette hou-
lette que mes mains ont faite pour toi.
Joins-y ce ruban qui si long-temps para
mon sein, et qu'aujourd'hui tu profa-
nes parmi les présents de ma rivale.</p>
<p>  En achevant ces mots, qu'elle pro-<C/>
<pb n="29"/>
<O/>nonçoit avec vivacité, elle brisoit la
houlette de Philandre, chiffonnoit ses
rubans, et portoit dans sa parure le
désordre qui regne dans son ame.</p>
<p>  Philandre quitte la bergere avec dé-
pit. Annette effrayée vole à lui toute
en pleurs, et le retient de nouveau.
= Parjure!... où veux-tu fuir?...
Tu ne m'as pas encore tout rendu; tu
t'en vas,... et tu emportes mon cœur!</p>
<p>  Ah! trop volage amant, c'est donc
à la beauté que tu sacrifies ce cœur
que je ne puis t'ôter! C'est pour des
traits plus beaux que tu ne te souviens
plus ni de ma tendresse ni de mes char-
mes! Eh bien! sois un peu moins bar-
bare: avant de me quitter, viens me
donner la mort; le jour m'est impor-
tun. Tu trembles!... Tu recules d'ef-
froi!... Tu n'as pas frémi quand tu as
pris la résolution de détruire mon bon-
heur...</p>
<pb n="30"/>
<p>  Philandre, ému, tourne vers An-
nette un regard confus et attendri. Il
desire d'obtenir son pardon, il n'ose le
demander; mais ses yeux sont humides
de ces larmes si douces qui accompa-
gnent le repentir; ses mains pressent
tendrement celles de la bergere. Il veut
parler, la parole meurt sur ses levres;
il en a trop à dire pour pouvoir s'ex-
primer. Il ne peut prononcer que ces
mots entrecoupés: Annette, que... je
suis coupable!...</p>
<p>  Non, tu ne l'es plus, dit la bergere
transportée de joie, puisque tu m'ai-
mes encore: ton pardon est là. Elle
montroit son cœur.</p>
<p>  Ah! trop aimable bergere, je ne
méritois pas un sort si digne d'envie!
Après t'avoir offensée... Il est vrai que
je n'ai jamais cessé de t'aimer. L'am-
bition, et non pas l'amour, m'atta-
choit à Clarisse. Que je déteste mon<C/>
<pb n="31"/>
<O/>erreur, puisqu'elle a pu te causer
quelques peines! Ah! puisse ma faute
servir de leçon aux bergers ambitieux,
et leur faire voir que souvent pour des
biens chimériques ils abandonnent le
bonheur, qui ne se trouve réellement
que dans l'union de deux cœurs sen-
sibles et vertueux!</p>
<p>  Aimons-nous donc toujours, re-
prit Annette en abandonnant ses bel-
les mains à Philandre qui les couvroit
de mille baisers; aimons-nous à ja-
mais. Joignons si bien nos cœurs en-
semble, que si l'un de nous deux veut
reprendre le sien, il lui soit impossible
de le désunir.</p>
<p>  Oui, dit Philandre; et donnant le
bras à son Annette, ils retournerent
au village, où ils sont devenus le mo-
dele des amants.</p>
<pb n="32"/>
<head>L'INDIFFÉRENCE
PUNIE
ET PARDONNÉE.
<hi rend="small">PASTORALE.</hi></head>
<p><hi rend="small caps">C'étoit</hi> au milieu de l'été, dans une
agréable prairie émaillée de fleurs,
que Philis, bergere de Gnide, donnoit
à son amie Doris une leçon d'indifféren-
ce. Fais comme moi, disoit Philis à sa
compagne qui se plaignoit de l'amour,
reçois les vœux et l'hommage de cha-
que berger, et n'accorde du retour à au-
cun. Dis: n'est-il pas charmant de se
laisser aimer, de s'entendre dire cha-
que jour que l'on est la plus belle, et
d'avoir autour de soi des adorateurs
qui, au moindre geste, au plus petit
coup-d'œil, sont prêts à vous obéir? Ils<C/>
<pb n="33"/>
<O/>supportent nos caprices sans oser mur-
murer. Cette vie est délicieuse; j'en
ai l'expérience. Sais-tu pourquoi je
suis toujours légere et folâtre? C'est
que j'ai su conserver ma liberté. Je
ris sans cesse: dès le matin, je chante
l'indifférence; je me couche, et je la
chante de nouveau. Jamais le chagrin
n'obscurcit les traits de ma figure; les
roses, si les bergers ne me trompent
pas, ont moins d'éclat que mon teint:
ma parure, voilà ma principale occu-
pation. Mais apprends le secret dont je
me suis servie, et dont je me sers pour
me préserver de tout attachement sé-
rieux; écoute le récit de mes aventures
avec plusieurs de nos bergers.</p>
<p>  Colin, tu le connois: eh bien! ce
fut le premier amant qui m'offrit son
hommage. C'étoit il y a deux ans, à
la fête du hameau, qu'il me déclara
que j'étois de toutes les bergeres et la<C/>
<pb n="34"/>
<O/>plus belle et celle qu'il aimoit le mieux.
Je n'en fus flattée que parcequ'il m'as-
sura que la pudeur, dont mes joues fu-
rent colorées au moment de son aveu,
donnoit un nouveau prix à mes at-
traits.</p>
<p>  Il me parut aussi plus aimable en
me disant, „Philis, je vous adore;“
et comme il avoit une grace infinie à
répéter ces mots, je fus tentée, pour
devenir plus jolie et plaire encore da-
vantage, d'aimer et de me servir de ses
mêmes expressions. Colin fut trans-
porté de son bonheur: il me jura qu'il
conserveroit son amour pardelà mê-
me le tombeau.</p>
<p>  Me voilà donc engagée avec lui,
recevant tous les jours quelques nou-
veaux témoignages de son ardeur:
chaque matin, il venoit orner la porte
de ma cabane de guirlandes de roses;
les bouquets, les corbeilles, les rubans,<C/>
<pb n="35"/>
<O/>les dentelles même rien ne lui coûtoit
pour sa Philis. Il voulut qu'elle le dis-
putât et pour l'élégance et pour la beau-
té à toutes les bergeres du hameau.</p>
<p>  J'aurois dû, il est vrai, être char-
mée d'un amour aussi délicat. Que Co-
lin se trouvoit flatté, quand je lui mar-
quois la moindre reconnoissance pour
ses soins! Il m'en savoit tant de gré!
ses feux en redoubloient. Sa tendresse,
je l'avoue, méritoit que j'y répondisse
par un sentiment aussi vif: mais, que
veux-tu? la chaîne la plus légere m'a
toujours paru une gêne, un esclavage
affreux.</p>
<p>  Au bout de quelques mois, les at-
tentions de Colin me devinrent insup-
portables; je trouvois fort ennuyeux
de m'entendre répéter par le même a-
mant que j'étois jolie, qu'il m'adoroit:
ces propos sans cesse rebattus à mon
oreille me fatiguerent à l'excès. Je ne<C/>
<pb n="36"/>
<O/>veux point me déguiser pour toi: oui,
Doris, je me persuadai qu'il n'y avoit
que la multitude d'hommages qui dût
vraiment nous flatter. Si nous ne re-
cevons de culte, me disois-je, que
d'un objet, notre vanité ne peut être
pleinement satisfaite, et l'on verroit
bientôt parmi nous succéder à la gaîté
folâtre les plus tristes ennuis. Il est
dans la nature d'aimer le changement;
lui seul donne du piquant à la ten-
dresse, lui seul renouvelle nos plai-
sirs.</p>
<p>  Sans détour, j'annonçai à Colin
que je ne l'aimois plus, et que j'étois
changée. = Ah! si ce que vous me di-
tes est vrai, me répondit Colin en sou-
pirant, non, vous n'êtes point chan-
gée! Vous n'avez jamais eu d'amour
pour moi, puisqu'il a fallu si peu de
temps pour voir naître et mourir votre
ardeur... Mais, sans doute, c'est pour<C/>
<pb n="37"/>
<O/>m'éprouver que vous tenez ce langage.
Vous êtes toujours la même, n'est-ce
pas, Philis? votre cœur est toujours
sensible pour l'amant qui vous adore?
= Non, Colin, je ne vous aime plus.
= Grand Dieu! quelle cruauté! Que
vous ai-je fait, ingrate? Parlez. Quelle
plainte avez-vous à former contre moi?
N'ai-je pas prévenu jusqu'au moindre
de vos desirs? Lorsqu'attendrie par ma
constance vous daigniez quelquefois
m'accorder un baiser... Ah! ma Phi-
lis, ma Philis, voyez Colin à vos ge-
noux; si vous lui ravissez un cœur
dont la possession fait sa félicité, vous
le verrez bientôt succomber à son in-
fortune.</p>
<p>  Je fus presque attendrie; mais une
nouvelle réflexion bannit Colin tout-
à-fait de ma pensée. Colin étoit jaloux,
et c'est en quelque façon ce qui a oc-
casionné ma légèreté envers lui. Colin<C/>
<pb n="38"/>
<O/>aimoit sans partage, et vouloit être
aimé de même. Deux jours aupara-
vant, en revenant du château, où le
Seigneur nous avoit permis de danser,
Colin m'avoit fait une scene des plus
vives. Pourquoi, bergere coquette, me
dit-il, n'avez-vous eu des attentions
que pour le Seigneur du village? Pour
le favoriser de vos regards, vous ai-
me-t-il comme je vous aime? Ah! Phi-
lis, vous cherchez à plaire à trop d'a-
mants à la fois, pour avoir un ber-
ger aussi tendre, aussi fidele que Co-
lin...</p>
<p>  Comme la morale de Colin m'en-
nuyoit beaucoup, je me mis à gronder
plus fort que lui, afin de le faire taire.
Je lui dis que s'il ne cessoit de me que-
reller, mon choix tomberoit bientôt
sur un autre moins exigeant que lui;
enfin, que s'il me gênoit à ce point,
je m'affranchirois bien vîte d'une si<C/>
<pb n="39"/>
<O/>rude captivité; que je prétendois n'ê-
tre l'esclave de personne.</p>
<p>  Colin, au lieu de s'adoucir, com-
me il faisoit ordinairement, prit en-
core plus d'humeur; cependant nous
nous quittâmes raccommodés.</p>
<p>  Pour moi, ma chere amie, je ne
lui pardonnai pas le ton despotique
qu'il avoit voulu prendre avec celle
qui ne vouloit reconnoître aucun maî-
tre. Je m'en vengeai en lui déclarant
deux jours après que j'avois fait un
nouveau choix.</p>
<p>  Mais, interrompit Doris, comment
Colin, avec un amour aussi extrême,
ne cherche-t-il pas tous les moyens de
te fixer? = Que n'a-t-il pas tenté pour
empêcher que je ne rompisse mes chaî-
nes! Il employa les plaintes, les pleurs
et les caresses. Enfin, voyant que rien
ne pouvoit me gagner, son amour se
changea en haine; il devint furieux,<C/>
<pb n="40"/>
<O/>il annonça par-tout qu'il me puniroit
de mon ingratitude. Comme je le con-
noissois capable d'user de violence, je
l'évitai quelque temps: mais bien tôt,
croyant en être oubliée, je retournai
au bois comme à mon ordinaire.</p>
<p>  Un soir que je revenois de la prairie,
conduisant tranquillement mon trou-
peau, je le rencontre: je veux fuir,
mais inutilement; il m'aborde avec un
air d'arrogance, et me demande com-
bien de fois, depuis que je l'avois quitté,
j'avois changé de berger. Je ne lui ré-
ponds point, et je suis ma route. Il
m'arrête avec colere: = Non, vous n'i-
rez pas plus loin; il faut que vous m'é-
coutiez encore une fois. J'ai une grace
à vous demander. Philis, je ne puis
souffrir votre indifférence; comme mes
soins n'ont pu me mériter votre ten-
dresse, je veux au moins obtenir votre
haine. Oui, mon cœur ne peut répon-<C/>
<pb n="41"/>
<O/>dre qu'à l'un de ces deux sentiments:
choisissez de ma haine ou de mon a-
mour. = Eh bien!... je vous hais. =
Vous pouvez me détester, mais vous
n'en aimerez pas un autre, me dit-il en
me prenant dans ses bras malgré moi;
je saurai vous enlever à tous mes ri-
vaux. Effectivement il m'entraînoit
avec lui, si mes cris, qui furent enten-
dus, n'eussent attiré des personnes qui
me secoururent. Colin, à son grand
regret, fut obligé de m'abandonner;
il quitta même le hameau, et depuis
je ne l'ai pas revu. Cette aventure m'a-
voit fort dégoûtée de tout engage-
ment; mais mon naturel l'emporta,
et je repris mes anciennes habitudes.</p>
<p>  Je fis des agaceries à tous les ber-
gers, d'abord sans me fixer à aucun
choix; je m'arrêtai enfin à Damon,
qui, jusqu'à ce moment, avoit vu mes
charmes sans paroître remarquer si<C/>
<pb n="42"/>
<O/>j'étois plus belle qu'une autre. Ce fut
plutôt l'envie de triompher de son in-
différence, que l'amour, qui me sug-
géra le desir de lui plaire. Aussi, je me
promis bien, aussitôt que je l'aurois
rendu sensible, de le punir par mes ri-
gueurs d'avoir tant tardé à m'offrir son
hommage; c'étoit là mon projet, et je
l'exécutai.</p>
<p>  Ce Damon si froid, si inaccessible
aux traits de l'amour, je parvins à l'en-
chanter; il m'adora: s'il garda quel-
que temps le silence, il le rompit en-
fin, ne pouvant plus taire un secret
que sa passion le forçoit de m'avouer.
Non, je ne puis comprendre, me dit-
il, qu'on vous voie un seul instant sans
prendre pour vous de l'amour, sans
venir à vos pieds vous le déclarer, et
vous aimer toute la vie.</p>
<p>  Pour l'engager davantage dans mes
liens, je lui fis espérer qu'un jour je<C/>
<pb n="43"/>
<O/>pourrois me rendre à ses desirs; peut-
être, ajoutai-je, ce temps n'est-il pas
éloigné. Damon me crut: on se per-
suade aisément ce qu'on souhaite. Il
m'exprima aussitôt sa vive reconnois-
sance par un baiser qu'il prit sur ma
main, et me quitta, heureux déja de
la disposition favorable dans laquelle
il me laissoit.</p>
<p>  Nous restâmes à-peu-près deux
mois dans cette heureuse intelligence.
De jour en jour, Damon devenoit plus
tendre et plus épris. Mais, persuadée
qu'il n'étoit plus possible que son ar-
deur augmentât, je me félicitois de ce
que le moment de ma vengeance ne
tarderoit pas à arriver.</p>
<p>  Vers la fin du printemps, je partis
pour un village voisin, où j'avois des
parents: Damon m'y suivit. Il ne pou-
voit se passer un seul jour de sa Philis,
qui, en vérité, ne pensoit guere à lui<C/>
<pb n="44"/>
<O/>qu'en le voyant. Ce fut dans cette cam-
pagne que j'eus la cruauté de lui dé-
clarer le véritable état de mon cœur,
qui ne se sentoit aucune disposition à
l'aimer.</p>
<p>  Il m'est impossible, Doris, de te
peindre l'étonnement de Damon. Il
me dit mille choses que lui dictoit sa
sensibilité. Mais mon parti étoit pris,
je lui donnai son congé. Tu ne croi-
rois pas que j'eus toutes les peines du
monde à m'en débarrasser; j'avois
beau chanter devant lui les charmes
de la liberté, il ne pouvoit compren-
dre mon éloignement pour l'amour.
Damon, malgré tous les caprices qu'il
essuyoit de ma part, étoit toujours
galant: sans cesse il m'apportoit des
fleurs que je lui rendois aussitôt. En-
fin, lassé de ma froideur, il me quit-
ta, toujours m'adorant, pour aller,
loin de moi, soupirer et mourir: telles
furent ses expressions.</p>
<pb n="45"/>
<p>  Depuis ce moment, ma chere, je
n'ai point encore cessé d'être rebelle
à l'enfant de Cypris, et j'espere qu'il
ne parviendra jamais à me ranger sous
ses loix. Que sait-on? reprit Doris;
il ne faut qu'un seul instant pour chan-
ger un cœur. Hélas! je puis me citer
en preuve de cette vérité.</p>
<p>  Doris, dit Philis, t'apperçois-tu
de la chaleur extrême? Le soleil darde
à plomb ses rayons sur nos têtes; tan-
dis que nos troupeaux paissent en sû-
reté, nous devrions bien nous mettre
à l'abri. = Tu as raison; tout près d'ici
est un bois charmant qui nous prêtera
son ombre, et nous respirerons un air
plus frais. En disant ces mots, elles
quitterent la prairie.</p>
<p>  Philis et Doris marchoient si légè-
rement, qu'à peine elles effleuroient
la pointe des herbes les plus menues.
Elles arrivent au bois: mais, Dieux!<C/>
<pb n="46"/>
<O/>qu'apperçoivent - elles? Un enfant,
beau comme le jour; il reposoit sur
un lit de gazon parsemé de roses.
Cette vue les arrête dans leur course.
A son armure, elles le reconnoissent
pour être le Dieu de Cythere. = Ah!
c'est l'Amour, s'écrie Doris. = Se-
roit-il possible? = Oui, c'est lui-mê-
même. = Que j'en suis charmée! Il
dort, il ne nous voit pas; punissons-
le du mal qu'il fait dans l'univers. =
N'en approche pas... S'il s'éveilloit...
Il est bien dangereux... Et toi, qui re-
doutes tant de perdre ta liberté, un seul
de ses regards pourroit t'enflammer
pour jamais; crains... = Morphée me
sera favorable; il prolongera son som-
meil, le rendra plus profond; et, par ce
moyen, me donnera la facilité de le dé-
sarmer. Je m'empare de ses fleches, et
je les brise à l'instant. = Tu es bien té-
méraire. = Et toi bien timide, bien<C/>
<pb n="47"/>
<O/>craintive. Aide-moi; cependant, fais
choix de quelque piece de son armure.
= Je prendrai donc son bandeau; il
servira à me dérober les infidélités d'Hy-
lus. = Il y a encore une arme terrible;
sa torche redoutable: il fait avec tant
de ravage! Je vais l'éteindre. = Tu ne
trembles pas? = Non, mon courage
ne m'abandonnera pas.</p>
<p>  Philis ramasse le brandon qui est
tout près de l'Amour: en le touchant,
elle sent une chaleur douce qui péne-
tre tout son être; sa surprise est telle,
qu'elle ne sait ce qu'elle éprouve. Elle
ignore d'où naît un effet si nouveau
pour elle. = Que vas-tu faire, Philis,
que vas-tu faire? = Anéantir cette lu-
miere brillante qui éblouit mes yeux.
Mais le souffle de Philis éteindra - t - il
ce flambeau? Non: son haleine est
trop douce; elle ne peut que faire va-
ciller la flamme légere: il s'en détache<C/>
<pb n="48"/>
<O/>une étincelle qui vole sur son sein,
le brûle, et pénetre jusqu'à son cœur:
Philis jette un cri perçant qui éveille
l'Amour.</p>
<p>  Te voilà donc, beauté rebelle! dit
le Dieu malin avec un sourire mo-
queur. Ah! te voilà brûlée de ce feu
que tu redoutois, et c'est toi-même
qui viens de le porter dans tes veines;
tu es en mon pouvoir: depuis trop
long-temps tu me fuis et me braves;
c'est à mon tour à te punir: tu appren-
dras à tes dépens qu'on ne doit jamais
se jouer de l'Amour.</p>
<p>  Pendant qu'il parloit, les deux ber-
geres étoient restées tout interdites.
Doris gardoit le silence; et Philis,
d'un ton suppliant et à genoux, de-
mandoit grace. Ah! disoit-elle, jeune
enfant, ne sois point barbare; ne m'ac-
cable pas de tes rigueurs. = Tu les
mérites toutes: non seulement je pu-<C/>
<pb n="49"/>
<O/>nirai ta résistance à mon pouvoir,
mais encore tu te repentiras du plaisir
cruel que ta coquetterie se faisoit de
déchirer tous les cœurs; tu vas aimer
à ton tour, de l'amour le plus violent,
et on ne répondra point à ta tendres-
se: c'est alors que tu verras qu'il n'est
point de supplice plus affreux que ce-
lui d'aimer sans espoir de retour. Pour
toi, continue-t-il en se tournant vers
Doris, il y a long - temps que tu me
sers; et ma reconnoissance, pour prix
de ta fidélité, enchaîne à toi pour ja-
mais ton amant volage. Tu peux me
rendre mon bandeau, tu n'en as plus
besoin, puisque, à compter de ce mo-
ment, Hylas te sera toujours fidele.</p>
<p>  En achevant ces mots, Cupidon
lance un regard à Philis, et disparoît
aux yeux des bergeres. Il vole, triom-
phant, dans les bras de sa mere, où il
s'applaudit de sa nouvelle conquête.</p>
<pb n="50"/>
<p>  A l'instant même, les deux compa-
gnes, absorbées dans leurs réflexions,
entendent une musique douce et har-
monieuse. Philis écoute avec intérêt
la lyre enchanteresse qui faisoit passer
dans son ame la plus voluptueuse lan-
gueur. Ah! s'écrie-t-elle en se pen-
chant sur Doris, ah! mon amie, dans
quel trouble je suis! A tout moment il
augmente; s'il continue... La respira-
tion me manque. Soutiens ton amie,
ou plutôt conduis-la vers les lieux d'où
partent des accords si divins.</p>
<p>  Doris et Philis dirigent leur mar-
che vers un bouquet d'arbres touffus.
Philis court, précipite ses pas, écarte
les branchages; elle voit un berger
que l'Amour, sans doute, s'étoit plu
à former: une émotion subite s'em-
pare d'elle, les roses de ses joues pâ-
lissent, un soupir lui échappe; elle
veut parler, la parole expire sur ses<C/>
<pb n="51"/>
<O/>levres, ses forces l'abandonnent, elle
tombe comme anéantie dans les bras
de sa compagne.</p>
<p>  Soudain Tircis (ainsi se nommoit
l'aimable berger qui venoit de faire
entendre des sons si enchanteurs) Tir-
cis vole à son secours; ses soins em-
pressés, ceux de Doris, parviennent
à la ranimer: elle entr'ouvre ses pau-
pieres, et, d'un regard languissant,
parcourt ce qui l'environne; elle ap-
perçoit Tircis; il est si beau, qu'elle
ne le voit pas impunément. Honteuse
et confuse, elle s'éloigne pour cacher
son trouble; en fuyant, elle croit évi-
ter l'amour: mais hélas! se fuit-on
soi - même? L'amour est dans son
cœur.</p>
<p>  Depuis un mois, Philis ne fait plus
que soupirer: elle aime un indiffé-
rent. Comment le rendre sensible?
se disoit-elle. Amour, ah! perfide A-<C/>
<pb n="52"/>
<O/>mour!... que j'avois bien raison de
te redouter!.. Cependant, si je mon-
trois à Tircis tout l'excès de ma ten-
dresse, seroit-il assez ingrat?.... Si
ma bouche n'a prononcé encore au-
cun aveu, mes regards lui en ont as-
sez dit: le cruel a feint de ne les pas
entendre.</p>
<p>  Dernièrement même à la danse du
village, ne lui ai-je pas marqué des
préférences? N'auroit-il pas dû s'en
appercevoir? Je ne voulus danser qu'a-
vec lui, je refusai tout autre berger;
mes yeux, mon ame, tout en moi lui
parloit: il n'entendit point ce langage.
Tant qu'a duré la fête, combien j'ai
fait d'efforts pour tâcher de lui plaire!
Ils ont été bien mal récompensés; il
ne m'a entretenue que de mes compa-
gnes, il n'a pas cessé de leur adresser
les propos les plus flatteurs. Philis é-
toit désespérée.</p>
<pb n="53"/>
<p>  Chaque jour de fête, les villageois
et les villageoises, galamment habil-
lés, s'assembloient sur une verte pe-
louse ombragée de chênes qui avoient
plus d'un siecle. Là, par des danses et
des jeux, ils se délassoient des travaux
champêtres; chaque berger condui-
soit sa bergere, l'entretenoit de ses
feux: on ne se quittoit plus de la jour-
née. Faisoit-on un frugal repas? une
belle ne recevoit rien que de la main
de son amant. Si les jeunes garçons se
mettoient à chanter, aussitôt les jeu-
nes filles marioient leurs voix à celles
de leurs amoureux; quoique leur goût
ne fût guidé que par la simple nature,
leurs concerts étoient charmants.</p>
<p>  Ce fut donc dans un de ces jours de
plaisir, que Philis résolut de faire ses
derniers efforts pour vaincre l'indiffé-
rence de Tircis. Ce jour arrive enfin;
et Philis, avant que de se rendre au<C/>
<pb n="54"/>
<O/>lieu où s'assemblent ses compagnes,
fait usage, pour sa parure, de tout ce
qui pouvoit relever l'éclat de ses char-
mes. Elle invoque aussi les Dieux pour
se les rendre favorables. = „Ô divin
„Apollon, c'est en toi qu'aujourd'hui
„je mets toute mon espérance; exauce
„mes vœux, et sois-moi plus propice
„que l'Amour. Ma demande est juste,
„aimable dieu des talents! Embellis
„les miens; accorde toi-même ma
„lyre, afin que je puisse charmer le
„berger que j'adore. Rends l'organe
„de ma voix plus flexible et plus doux;
„et fais qu'en passant jusqu'à l'ame in-
„différente de mon berger, il ne refuse
„pas au moins un sourire à mes ac-
„cents.“</p>
<p>  Après cette fervente priere, Philis,
pour fléchir aussi l'Amour toujours
courroucé contre elle, va dans le bois,
et dans le même endroit où, pour la<C/>
<pb n="55"/>
<O/>premiere fois, elle avoit vu ce dieu.
Elle lui sacrifie deux tendres colom-
bes d'une blancheur éblouissante. Son
offrande faite, elle rejoint ses compa-
gnes.</p>
<p>  Du plus loin qu'elles la voient, il
s'en détache quelques unes qui vien-
nent à sa rencontre. On la gronde sur
sa paresse à se rendre à la fête; et Phi-
lis, pour faire sa paix, donna à cha-
cune de ses amies un tendre baiser.
Quand ce fut au tour de Doris, „Ma
„bonne amie, lui dit cette bergere,
„vous savez les loix de notre société.
„Ces loix nous obligent chaque jour
„de nous rendre toutes à une heure
„marquée au vallon de Tempé, sous
„peine, si nous manquons le moment
„prescrit, de ne pas choisir nous-
„mêmes nos bergers. Il faut, pour
„expier votre faute, que vous subis-
„siez la peine imposée; or, comme<C/>
<pb n="56"/>
<O/>„par droit de nouvelle mariée, je
„commande aujourd'hui en souve-
„raine, je vous ordonne de prendre
„Tircis pour votre berger.“</p>
<p>  Philis, enchantée de la pénitence
que lui donnoit son amie, accepte en
rougissant le bouquet que lui présente
Tircis, et remercie tout bas Doris de
l'avoir si bien servie.</p>
<p>  Tircis, nommé son berger, lui prend
la main, et la conduit au vallon, d'un
air assez indifférent; il sembloit mê-
me préoccupé d'une villageoise jeune
et enjouée, qui dansoit avec beau-
coup de grace. Philis s'en apperçoit:
elle lui en fait un tendre reproche; et
desirant seule l'occuper, et l'occuper
tout entier, elle commence une chan-
son. Tout le monde reste ravi: sa voix
douce et pénétrante remplissoit les
ames d'un enchantement voluptueux;
elle chanta si bien, et s'accompagna<C/>
<pb n="57"/>
<O/>si agréablement de sa lyre, que per-
sonne ne put lui refuser les applaudis-
sements qu'elle méritoit, pas même
ses rivales, ni l'indifférent Tircis. Ce
berger au cœur de glace, enivré com-
me les autres des sons mélodieux qu'il
venoit d'entendre, trouva enfin des
charmes à Philis, et le lui dit d'un air
encore léger, mais pourtant expres-
sif. Philis avoit fait mille conquêtes;
mais elle n'osoit se flatter de celle
qu'elle desiroit avec le plus d'ardeur.</p>
<p>  On apporte pour le goûté des gâ-
teaux et du lait. Philis reste auprès de
Tircis qui lui présente des fruits. De la
main de celui qu'elle aime, elle croit
recevoir l'ambrosie.</p>
<p>  Le soleil commençoit déja à baisser,
l'ombre du soir rembrunissoit les cô-
teaux, et déroboit dans l'éloignement la
vue riante des campagnes. Comme au
village les plaisirs finissent avec le jour,<C/>
<pb n="58"/>
<O/>chaque couple de bergers et de berge-
res se sépare et regagne le hameau:
Tircis reconduit Philis, et la quitte
sans avoir l'air de la regretter.</p>
<p>  On doit bien s'attendre à la nuit a-
gitée que va passer la bergere: l'image
de l'insensible Tircis la tourmente;
pas un instant de repos; elle se plaint,
soupire, et verse des pleurs. „Est-il
„possible, dit-elle, que rien ne l'at-
„tendrisse? Aujourd'hui cependant,
„pour la premiere fois, il m'a donné
„à entendre qu'il me trouvoit jolie.“</p>
<p>  L'aube du jour la surprit dans ces
réflexions. A peine voit-elle les pre-
miers rayons de l'aurore, qu'elle se
leve promptement pour aller offrir à
l'Amour un nouveau sacrifice.</p>
<p>  Aussitôt arrivée au temple, elle
fait cette invocation:</p>
<p>  „Puissant dieu des amours, ame
„des cœurs sensibles, c'est pour la<C/>
<pb n="59"/>
<O/>„derniere fois que je viens t'impor-
„tuner; daigne ne point rejetter les
„vœux d'une amante. Mon repentir
„est sincere: vois couler mes larmes;
„aie pitié du tourment que j'endure
„et du feu qui me dévore. Je ne te de-
„mande pas, Amour, d'éteindre tout-
„à fait la flamme qui m'embrase; je
„voudrois seulement que tu la fisses
„partager à Tircis... Fais qu'il m'ai-
„me comme Hylas aime Doris, ou
„anéantis tout-à-fait ce cœur... qui
„brûle sans se consumer, et qui renaît
„sans cesse pour souffrir tes cruels
„tourments.“</p>
<p>  En achevant ces mots, par le pou-
voir du dieu qu'elle implore, elle
tombe comme accablée sur un banc
de verdure; un sommeil mystérieux,
doux et paisible s'empare de ses sens.
L'Amour, attendri sur les peines de la
bergere, fait couler jusqu'à son ame<C/>
<pb n="60"/>
<O/>un baume divin qui calme ses dou-
leurs. L'Amour fait plus: il conduit
Tircis dans le lieu solitaire où elle dort
tranquillement, et ôte au berger le
bandeau qui lui déroboit les charmes
de sa belle maîtresse.</p>
<p>  Philis, la gorge demi-nue, étoit
nonchalamment couchée sur le ga-
zon. Tircis voudroit approcher, mais
il n'ose; il craint qu'au moindre bruit
elle ne s'éveille, et qu'en fuyant elle
ne lui enleve des trésors qu'il ne se
lasse point d'admirer. Dans ce mo-
ment, un songe semble agiter Philis:
son sein palpite, il souleve son mou-
choir de gaze; la bergere endormie
profere ces paroles: „Que ton indif-
„férence m'a rendue malheureuse!...
„Tircis.... Tircis.... est-il bien vrai
„que tu m'aimes à présent autant que
„je t'aime? = Oui, répond le tendre
„berger, ivre d'amour et de joie; oui,<C/>
<pb n="61"/>
<O/>„Philis, je t'adore. = Où suis-je? dit
„la bergere en s'éveillant. = Dans les
„bras de celui qui ne veut plus vivre
„que pour toi... = Quoi! mon songe
„dure encore? Eh bien, que mes jours
„ne soient qu'un sommeil!“</p>
<p>  Vos plaisirs seront réels, reprit l'A-
mour en secouant son flambeau; je
viens pour éclairer ton ame, et dissi-
per tes doutes.... Philis, tu ne dors
point, et Tircis t'adore. = Je veille,
et Tircis m'aime! Ah! quel est mon
bonheur, Amour! = Ton repentir
m'a touché; il est bien juste qu'après
avoir puni ton indifférence, je t'ac-
corde une récompense pour prix de
ta tendresse. Heureux amants, deman-
dez une grace, je jure par le Styx de
vous l'accorder: commence, Tircis.
= Fils de Vénus, comme je mets toute
ma félicité à être aimé de Philis, fais
qu'elle me chérisse encore davantage.<C/>
<pb n="62"/>
<O/>= Tu desires que pour toi ma ten-
dresse redouble? Souhait inutile; il
n'est pas au pouvoir de l'Amour de
l'augmenter: mais sois bien sûr qu'elle
ne diminuera jamais.</p>
<p>  A ton tour, Philis, dit le dieu de
Cythere; voyons, que veux-tu de
moi? = Que Tircis soit toujours cons-
tant, qu'il m'aime, et qu'il ne se lasse
pas de me le dire. = Tu seras satis-
faite, reprit l'immortel enfant; pour
jamais vos cœurs vont être unis, et
votre chaîne sera tissue par la main
des Plaisirs... L'Amour, en disant ces
paroles, fit un mouvement de tête qui,
dénouant ses beaux cheveux, les épar-
pilla sur ses épaules plus blanches que
l'albâtre: le parfum qui s'en exhala,
embauma l'air d'une divine odeur.</p>
<p>  Après avoir exprimé à l'Amour leur
reconnoissance, Tircis et son amante
retournerent au village, fort épris l'un<C/>
<pb n="63"/>
<O/>et l'autre, et tous deux au comble du
bonheur. C'est là que leurs jours s'é-
coulent dans une mutuelle ivresse et
dans un amour toujours renaissant.
Leur simple cabane, ils la préferent
aux plus somptueux palais; ils trou-
vent sous le chaume la félicité qu'en
vain cherchent les rois.</p>
<pb n="64"/>
<head>L'ENCHANTEMENT,
OU LE BUSTE,
<hi rend="small">RECIT HISTORIQUE.</hi>
1772.</head>
<p><hi rend="small caps">J'étois</hi> à la maison de campagne de
Silvanire, où se trouvoit une société
nombreuse autant que bien choisie:
on annonce un sculpteur célebre, c'é-
toit <hi rend="small caps">le Moine,</hi> suivi d'un de ses éle-
ves qui portoit un buste si beau, que
nous le prîmes tous pour celui de Vé-
nus. En effet, qui ne s'y seroit trom-
pé? Mille graces que l'artiste avoit su
rendre avec cette vérité qui lui est pro-
pre, en auroient imposé à l'Amour
lui-même. Empressé, et plein de ce
respect qu'inspire la présence d'une
divinité, chacun se leva pour rendre<C/>
<pb n="65"/>
<O/>hommage au buste de la déesse. Les
jeunes gens la prierent en secret de
leur être favorable dans leurs amours;
et les hommes faits et les vieillards pro-
diguerent les louanges que tous les
âges accordent à la beauté: mais le
rival de Phidias, ne voulant pas qu'on
rendît un culte divin à son marbre,
s'empressa de détromper l'assemblée.</p>
<p>  „Ce que vous admirez, dit-il,
„n'est point une déesse: c'est le buste
„d'une mortelle charmante dont les
„traits approchent à la vérité de ceux
„de Vénus; mais ce n'est point Vénus.
„= Quoi! ce n'est point la mere des
„Amours? = Non. Considérez-la de
„plus près encore et avec plus d'at-
„tention, et vous reconnoîtrez l'ai-
„mable et belle <hi rend="small caps">La Poupeliniere</hi>“.
Nos yeux la reconnurent en effet, mais
nos cœurs continuerent de la prendre
pour une divinité.</p>
<pb n="66"/>
<p>  L'artiste, enchanté des éloges qu'on
donnoit à son ouvrage, laissoit paroî-
tre des marques sensibles de sa satisfac-
tion, et la joie la plus vive se peignoit
sur son visage; les louanges recom-
mençoient sans cesse. Votre ciseau,
disoit l'un, est vrai comme la nature.
C'est Pigmalion, disoit l'autre, qui
communique la vie au marbre. Non,
s'écrioit un troisieme, c'est Promé-
thée lui-même, animant la matiere
avec le feu dérobé dans l'Olympe. Hé-
las! Messieurs, répondit l'artiste, je
n'ai eu besoin que du feu qui sort des
beaux yeux de mon modele, et qui
passe de ses regards dans nos ames.
<hi rend="small caps">La Poupeliniere</hi> seule a fait le mira-
cle que vous admirez, et que rien n'é-
gale. Doucement, lui dis-je, je connois
quelque chose dans le monde bien au-
dessus de ce que vous vantez avec tant
de complaisance... L'étonnement se<C/>
<pb n="67"/>
<O/>peint dans tous les yeux: l'assemblée
étoit prête à crier au blasphême. Mes-
sieurs, Mesdames, repartis-je.....
vous conviendrez, j'espere, que le
modele est toujours au-dessus de sa
copie, quelque parfaite qu'elle puisse
être; c'est de <hi rend="small caps">La Poupeliniere</hi> elle-
même que je veux parler.... Dans
l'instant elle paroît, et le buste et l'ar-
tiste sont oubliés...</p>
<pb n="68"/>
<head>LA BERGERE
COQUETTE PAR AMOUR,
<hi rend="small">EGLOGUE.</hi>
<hi rend="small caps">silvie.</hi></head>
<p><hi rend="small caps">Dieux!</hi> où va Colin? où fuit-il?
Ah! je veux voler sur ses traces.....
Mais les forces me manqueront avant
de pouvoir l'atteindre: il m'évite sans
cesse, ou plutôt Colin me dédaigne à
présent. Ah! si jamais je te fus chere,
de grace, suspends ta course: en vain
tu t'éloignes de moi; je te sens tou-
jours près de mon cœur .... Mais où
vas-tu donc, cruel berger? Arrête:
avant que de me donner la mort, ap-
prends au moins à ta Silvie quel peut
être son crime.</p>
<pb n="69"/>
<hi rend="small caps">colin</hi> <hi rend="small">revient sur ses pas.</hi>
<p>  Non, je ne veux point vous écou-
ter; non, laissez-moi, volage. Je n'ai
plus de bergere, Silvie n'a plus d'a-
mant; Silvie n'est plus aimée de Colin.</p>
<head><hi rend="small caps">silvie.</hi></head>
<p>  Que dis-tu? Est-ce pour éprouver
ma tendresse, ou prends-tu plaisir à
déchirer mon ame?</p>
<head><hi rend="small caps">colin.</hi></head>
<p>  Et vous, avez-vous craint d'affliger
votre amant? Ah! Silvie, vous m'avez
trompé.</p>
<head><hi rend="small caps">silvie.</hi></head>
<p>  Moi, tromper mon berger! Que
la dissimulation est loin de ma pensée!
Et ne seroit-ce pas me tromper moi-
même? Colin, l'air que je respire au-
près de toi n'est pas plus pur que le
fond de mon cœur.</p>
<head><hi rend="small caps">colin.</hi></head>
<p>  A quel point elle sait feindre! Grands<C/>
<pb n="70"/>
<O/>dieux! sous le masque de la candeur
est-il possible de pousser plus loin la
fausseté? Perfide! ingrate!..</p>
<head><hi rend="small caps">silvie.</hi></head>
<p>  Colin accuse sa Silvie, il la taxe
d'ingratitude, la soupçonne... quand
il est adoré!</p>
<head><hi rend="small caps">colin.</hi></head>
<p>  Adoré!... Oui, tandis que chaque
jour vous recevez avec plaisir quelque
hommage nouveau: encore hier avec
Alcidon.... et vous voulez...</p>
<head><hi rend="small caps">silvie.</hi></head>
<p>  Tu m'éclaires, et je conçois ta pen-
sée. C'est en te faisant l'aveu de ma
tendresse, que tu me crois dissimulée:
eh bien! tu as raison, oui, je le suis;
car, malgré l'aveu le plus tendre, il
est vrai, Colin, que je ne te dis jamais
que la moitié de tout ce que tu m'ins-
pires; mais c'est bien involontaire-
ment.</p>
<pb n="71"/>
<head><hi rend="small caps">colin.</hi></head>
<p>  Cessez ces impostures.</p>
<head><hi rend="small caps">silvie.</hi></head>
<p>  Berger, la jalousie t'égare. Ah!
Colin, mon cher Colin....</p>
<head><hi rend="small caps">colin.</hi></head>
<p>  Ce chapeau si galant, cette hou-
lette ornée de fleurs, ces rubans, et
ce bouquet penché sur votre sein, ce
bouquet dont autrefois j'aurois envié
le sort, qui vous a fait tous ces dons?</p>
<head><hi rend="small caps">silvie.</hi></head>
<p>  Ils m'ont été offerts ce matin par
un berger charmant.</p>
<head><hi rend="small caps">colin,</hi> <hi rend="small">à part.</hi></head>
<p>  Charmant!.. Elle ose me l'avouer,
la cruelle! Elle se fait un jeu de me
désespérer. Et son nom, quel est-il?</p>
<hi rend="small caps">silvie,</hi> <hi rend="small">d'un air intimidé.</hi>
<p>  C'est.... c'est.... Mais je n'ose
plus rien dire; vous allez encore me
gronder, peut-être?</p>
<pb n="72"/>
<head><hi rend="small caps">colin.</hi></head>
<p>  Non, achevez; je saurai me con-
traindre.</p>
<head><hi rend="small caps">silvie.</hi></head>
<p>  C'est Alcidon..... et Rosine qu'il
vient d'épouser. Je venois ici pour t'en
faire part, et pour te faire voir com-
bien j'étois jolie, parée des mains de
l'amitié.</p>
<head><hi rend="small caps">colin.</hi></head>
<p>  Je respire!.... Tu n'aimois donc
pas Alcidon?</p>
<head><hi rend="small caps">silvie.</hi></head>
<p>  Pouvois-tu le penser? Toi! douter
un instant de mon amour! Ah! Colin,
Colin!...</p>
<head><hi rend="small caps">colin.</hi></head>
<p>  Pardonne à l'excès de ma tendres-
se; c'est elle qui me rend injuste en-
vers toi, je te l'avoue. Oui, quand tout
sourit à mes vœux, quand tes levres
de roses s'entr'ouvrent pour laisser<C/>
<pb n="73"/>
<O/>échapper le doux aveu de ta tendres-
se, et quand tes regards enchanteurs
portent voluptueusement dans mon
ame la sensibilité de la tienne, eh bien,
Silvie, eh bien, Colin n'est pas encore
entièrement satisfait; il éprouve un plai-
sir mêlé de peines: plus je te vois belle,
plus j'admire tes attraits, et plus il me
semble que je souffre. Si tu savois...
je crains à chaque instant qu'on ne
m'enleve ton cœur; alors il me sem-
ble que je vois tout mon bonheur s'é-
vanouir.</p>
<head><hi rend="small caps">silvie.</hi></head>
<p>  Et pour quel autre que toi imagi-
nes-tu donc que je sois sensible? Ah!
pour être aimé de ta bergere, il fau-
droit être toi-même; et je vois bien,
lorsque je regarde les autres bergers,
je vois qu'aucun d'eux n'est Colin.</p>
<head><hi rend="small caps">colin.</hi></head>
<p>  Tu me combles de joie... Cepen-<C/>
<pb n="74"/>
<O/>dant tu n'es pas tout-à-fait insensible
aux louanges que te donnent nos jeu-
nes bergers; tu écoutes leurs discours
avec complaisance: plus d'une fois je
t'ai vue sourire à leurs tendres pro-
pos, et tu sembles te plaire à compter
tes triomphes.</p>
<head><hi rend="small caps">silvie.</hi></head>
<p>  Oui, pour te les sacrifier.</p>
<head><hi rend="small caps">colin.</hi></head>
<p>  Si ton langage est sincere, oh!
comme je vais te chérir!</p>
<head><hi rend="small caps">silvie.</hi></head>
<p>  J'en jure par ce que j'ai de plus
cher, par mon amour.</p>
<head><hi rend="small caps">colin.</hi></head>
<p>  Je puis donc compter sur toi?</p>
<head><hi rend="small caps">silvie.</hi></head>
<p>  Oh! oui. Il faut qu'à présent rien
ne puisse plus troubler notre union,
n'est-ce pas?</p>
<pb n="75"/>
<head><hi rend="small caps">colin.</hi></head>
<p>  Sans doute: mais ne cause plus si
long-temps avec nos bergers... Qu'a-
vois-tu donc tant à dire à Alcidon?
Pourquoi toujours lui parlois-tu à
l'oreille?</p>
<head><hi rend="small caps">silvie.</hi></head>
<p>  Je prenois des mesures avec lui
pour hâter son raccommodement a-
vec Rosine, ma compagne, avec qui
il étoit brouillé depuis deux mois.</p>
<head><hi rend="small caps">colin.</hi></head>
<p>  Brouillé!... Mais le bruit courut
qu'il l'avoit quittée pour toi.</p>
<head><hi rend="small caps">silvie.</hi></head>
<p>  Point du tout; c'étoit une affaire
de jalousie.</p>
<head><hi rend="small caps">colin.</hi></head>
<p>  Bon! Et comment?</p>
<head><hi rend="small caps">silvie.</hi></head>
<p>  A l'occasion du joli mouton que
Daphnis avoit donné à Rosine. Je les<C/>
<pb n="76"/>
<O/>ai raccommodés, et je suis cause qu'ils
se sont unis ce matin.</p>
<head><hi rend="small caps">colin.</hi></head>
<p>  Rosine avoit tort.</p>
<head><hi rend="small caps">silvie.</hi></head>
<p>  Oh! non. Pour un agneau!..</p>
<head><hi rend="small caps">colin.</hi></head>
<p>  Maligne! tu ne prends le parti de
Rosine que pour t'excuser. Te sou-
viens-tu de cette guirlande de myrte
et de roses dont Dorcas t'avoit parée?</p>
                    <hi rend="small caps">silvie,</hi> <hi rend="small">avec finesse.</hi>
<p>  De quelle guirlande?</p>
<head><hi rend="small caps">colin.</hi></head>
<p>  Rappelle-toi la derniere fête du
village. Tous les bergers étoient assem-
blés sur le côteau: Iphis caressoit Ti-
marette, Aminte attachoit un ruban
au chapeau de Tircis, Lycas au cor-
set de sa bergere, et Lisette jouoit a-
vec Blaise. Dans la prairie voisine, je
m'occupois à te choisir des fleurs,<C/>
<pb n="77"/>
<O/>lorsque je te vis folâtrer avec Dorcas
qui passoit une guirlande autour de
ta taille: tu ne te défendis pas, et je
te vis sourire à son offrande. Silvie,
tu me croyois bien loin..... tu reçus
son présent.</p>
<head><hi rend="small caps">silvie.</hi></head>
<p>  Oui, mais c'étoit pour te plaire;
les dieux m'en furent témoins.</p>
<head><hi rend="small caps">colin.</hi></head>
<p>  Pour me plaire! Comment l'en-
tends-tu?</p>
<head><hi rend="small caps">silvie.</hi></head>
<p>  Je pensois à toi en acceptant ce
don; je me disois, gardons cette guir-
lande, puisqu'elle me sied, et qu'elle
me rend jolie... Puisse-t-elle me faire
paroître belle aux yeux de mon amant!
Dorcas en exige le prix; eh bien! ac-
cordons-lui ce qu'il me demande, le
marché est tout à mon avantage: si<C/>
<pb n="78"/>
<O/>je donne un baiser, Colin m'en ren-
dra mille.</p>
<head><hi rend="small caps">colin.</hi></head>
<p>  Je te les dois, et je vais m'acquit-
ter</p>
<pb n="79"/>
<head>LA PREMIERE
LEÇON D'AMOUR,
<hi rend="small">ÉGLOGUE.</hi></head>
<p><hi rend="small caps">Amour,</hi> Amour! quel est donc ton
pouvoir! Quoi! sur tous les âges et à
toute heure tu signales ta puissance
par de nouveaux triomphes! Zémire,
cette jeune orpheline, n'a que quinze
ans, et tu la fais déja soupirer. Que
veux-tu de ce jeune cœur qui t'ignore,
et qui s'ignore lui-même? Prétends-tu
que, sans objet, il brûle et se consume
d'une flamme inutile? Ah! sois plus
généreux: apprends-lui qui tu es, ce
qu'on te doit; fais-lui connoître la
cause de ses desirs incertains; qu'elle
sache que tu l'embrases, et que Cori-
don l'adore: mais sur-tout, qu'ins-<C/>
<pb n="80"/>
<O/>truite par toi, elle m'aime comme elle
sait plaire.</p>
<p>  C'étoit ainsi que, dans un bosquet
consacré à l'Amour, s'exprimoit le
berger Coridon, lorsqu'au moment
où il s'y attendoit le moins, le dieu
des cœurs conduisit près de lui la char-
mante Zémire.</p>
<p>  Chaque jour, cette bergere, après
avoir mis son troupeau au pâturage,
venoit à l'entrée d'un bois qui bordoit
la plaine, chercher du couvert pour
se mettre à l'abri des ardeurs du soleil,
et s'abandonner à ses douces rêveries.
En vain depuis un mois elle cherchoit
à se rendre compte de l'état de son
cœur. Tous les êtres que je vois, se
disoit-elle, semblent n'exister que pour
le plaisir; et moi, un secret ennui me
dévore! Ces réflexions la conduisirent
insensiblement, sans qu'elle s'en ap-
perçût, auprès de Coridon, qui l'avoit<C/>
<pb n="81"/>
<O/>devancée dans la forêt. Elle étoit déja
à côté de lui, et elle ne le voyoit pas:
d'un air distrait, elle fixoit le ciel, et
badinoit avec une houlette qu'elle te-
noit négligemment entre ses doigts
plus blancs que l'ivoire. La langueur
douce et aimable d'un jeune cœur qui
desire vaguement de rencontrer un
objet qui le remplisse, étoit peinte
sur sa physionomie, et la rendoit plus
touchante. Un léger corset blanc, à
demi noué, un chapeau de paille,
composoient toute sa parure: dans ce
simple habillement, où la coquette-
rie n'avoit point présidé, elle plaisoit
mille fois davantage que toutes ces
femmes dont souvent l'art seul fait
toute la beauté.</p>
<p>  Le berger amoureux se jette aux
pieds de Zémire, et la presse dans ses
bras; elle sort enfin de sa rêverie. =
Que me voulez-vous, berger? lui dit-<C/>
<pb n="82"/>
<O/>elle en laissant tomber sur lui ses re-
gards languissants. Parlez, et laissez-
moi poursuivre ma promenade. =
Bergere, vous êtes libre de ne vous pas
arrêter; mais me refuserez-vous un
moment d'entretien? j'ai tant de cho-
ses à vous dire! = Eh quoi! = Vous
allez m'entendre: asseyons-nous sous
ce feuillage; ces branches touffues et
courbées en dôme forment un tem-
ple; devenez-en la divinité, et que le
premier je vous y adore.... = Ado-
rer! Que voulez-vous dire? reprit Zé-
mire étonnée. = Que je veux vous
rendre le juste hommage qu'exigent
vos charmes. = Mes charmes! =
Oui, on puise l'amour dans vos beaux
yeux. = L'amour! dit-elle en soupi-
rant: qu'entendez-vous donc par ce
mot? = Demandez-moi plutôt ce que
je sens... L'amour est un sentiment
vif, doux, impétueux, qui pénetre<C/>
<pb n="83"/>
<O/>nos ames. Est-il partagé? on goûte
alors ensemble un bonheur inexpri-
mable. Les seuls amants tendres et fi-
deles ont des droits à la suprême féli-
cité: oui, Zémire, on est toujours
content près de l'objet qu'on aime;
l'univers s'embellit, notre ame a une
autre existence, et l'on ne connoît
plus de chagrins que ceux de l'absen-
ce. Il est vrai que l'absence est cruelle,
qu'elle cause bien des tourments; on
gémit, on soupire, on languit; la na-
ture à nos yeux perd sa beauté; elle
n'a plus, même au printemps, sa fraî-
cheur, le plus doux de ses attraits;
elle semble inanimée. Mais sitôt que
l'objet de nos desirs reparoît, la na-
ture reprend tout son éclat.</p>
<p>  Aimable Zémire, vous m'écoutez,
vous semblez satisfaite de m'entendre.
= Il est vrai: j'éprouve un sentiment
qui m'est inconnu; c'est un charme,<C/>
<pb n="84"/>
<O/>un plaisir... Je ne saurois bien expri-
mer cela. Je pense à ce que vous me
disiez il y a quelques instants. = Et
sur quoi vos réflexions s'arrêtent-elles?
= Sur... mais sur ce que vous m'a-
vez dit, que l'amour, en pénétrant
deux ames des mêmes feux, „faisoit
„qu'elles se recherchoient et se réu-
„nissoient enfin pour <hi rend="small caps">gouter en-</hi>
„<hi rend="small caps">semble un bonheur inexpri-</hi>
„<hi rend="small caps">mable.</hi>“ = Eh bien! Zémire, ache-
vez. = Ah! Coridon... Et la bergere
baissa les yeux, et n'osa plus regarder
Coridon.</p>
<p>  Zémire, belle Zémire, dit le ber-
ger en baisant la main de la bergere,
songez que dans la nature rien n'est
indifférent: tout aime, tout soupire...
tout, vous dis-je. Voyez ces tendres
oiseaux: les battements de leurs ailes,
ces petits coups de bec redoublés, sont
autant de caresses qu'ils se font; et<C/>
<pb n="85"/>
<O/>par leurs tendres accents, ils célebrent
l'amour et ses plaisirs. Jettez vos re-
gards de ce côté, ajoute Coridon, et
voyez ces troupeaux nombreux qui
bondissent sur l'herbe fleurie, c'est
encore l'amour qui les anime; ils pais-
sent, mais un autre soin les occupe
encore: chaque brebis a son mouton
chéri; et, sans le chien fidele qui les
observe, et qui veille sur le troupeau
confié à sa garde, vous les verriez bien-
tôt deux à deux se disperser et s'éga-
rer. Regardez ce ruisseau qui coule à
vos pieds: son doux murmure invite
à rêver... La pente insensible qui l'en-
traîne pour le réunir à un autre ruis-
seau, est le symbole du penchant de
deux cœurs qui se cherchent par le
besoin qu'ils ont l'un de l'autre. Ah!
Zémire, tout ce qui existe doit un tri-
but à l'amour: ne tardez plus à vous
ranger sous ses loix. = Mais... je suis<C/>
<pb n="86"/>
<O/>inquiete, dit la bergere; chaque bre-
bis a son mouton, chaque tourterelle
a son tourtereau..... et moi je suis
seule... Qui voudra m'aimer?...</p>
<p>  Elle n'a pas prononcé ce mot, que
son front, en rougissant, annonce son
trouble extrême. Elle fait quelques pas
pour s'éloigner; mais le berger la re-
tient par un charme que Zémire ne
peut vaincre. = Où voulez-vous fuir,
jeune bergere? Ah! que votre belle
bouche me dise, <hi rend="small caps">je vous aime;</hi>
qu'elle le répete, et que je meure de
plaisir.</p>
<p>  Zémire, interdite, n'ose parler;
elle veut et ne veut pas, elle hésite...
Son ame, oppressée par le sentiment,
fait palpiter son sein; les couleurs de
son teint prennent un nouvel éclat,
ses yeux sont plus vifs, et ses levres ne
sont plus qu'à demi fermées. Zémire,
en respirant, ne croit laisser échapper<C/>
<pb n="87"/>
<O/>qu'un soupir; mais <hi rend="small caps">je vous aime</hi>
est prononcé: Coridon est au comble
de ses vœux.</p>
<p>  Il étoit déja tard; et Zémire, mal-
gré toute la douceur qu'elle goûte aux
instructions de Coridon, est obligée
de s'arracher au plaisir de l'entendre.
Elle rassemble son troupeau, se sépare
du berger, et lui promet de revenir au
bois dès le lendemain. Elle ne manqua
point au rendez-vous. Jeunes berge-
res aiment les leçons d'amour, et Zé-
mire étoit encore à la premiere.</p>
<pb n="88"/>
<head>LES LOISIRS
DE L'ABSENCE,
<hi rend="small">ÉLÉGIE EN PROSE.</hi></head>
<p><hi rend="small caps">Taisez-vous,</hi> petits oiseaux; in-
terrompez vos concerts, Iphis est ab-
sent; sensibles tourterelles, suspendez
vos caresses; elles peignent trop vive-
ment l'amour. Mon Iphis est loin d'ici;
la nature, où il n'est pas, doit être
muette et endormie. Pour vous, qui
qui portez l'ame aux douces rêveries,
ruisseaux, coulez lentement; par un
murmure plaintif, peignez dans votre
cours paisible l'état de mon cœur af-
fligé, comme vous avez répété mille
fois mes traits dans le crystal de vos
ondes.</p>
<p>  Toi, zéphyr folâtre, cesse de sou-
lever et d'entr'ouvrir mon fichu; je ne<C/>
<pb n="89"/>
<O/>saurois me plaire à ton indiscret badi-
nage. Une bergere coquette, ou une
amante moins tendre que moi, pour-
roit peut-être prendre ton souffle lé-
ger pour l'haleine de son amant; mais
jamais Chloé ne fera une telle méprise.
Hélas! zéphyr badin, hélas!... je ne
sens que trop que tu n'es pas mon Iphis.
Iphis d'un seul baiser porte le feu dans
mon sein.... toi, tu le rafraîchis...
Ah! tu n'es pas Iphis...</p>
<p>  Ô vous, aimables fleurs, dont l'é-
mail varié flatte et réjouit si délicieu-
sement la vue, dont les parfums mon-
tent dans les airs pour embaumer le
trône des immortels; vous, dont aux
jours de fêtes j'ornois Iphis, le plus
beau des bergers, restez en boutons
dans la corbeille de Flore... de long-
temps vous ne parerez Iphis. Soli-
tude que j'aime, arbres touffus dont je
chéris la profonde obscurité, écoutez-<C/>
<pb n="90"/>
<O/>moi: obéissez à ma voix, écartez vos
feuillages. Je n'ai plus besoin de vos
ombres épaisses pour me dérober avec
mon amant aux regards des impor-
tuns; écartez-vous, vous dis-je....
et ne me cachez pas le chemin que doit
prendre Iphis pour se rendre aux lieux
où gémit de son absence son amante,
sa bergere, sa Chloé toujours tendre
et fidele. Ah! quand il sera revenu près
de moi, quand vous le verrez à mes
pieds me jurer un amour éternel, vous
pourrez vous rapprocher; oui, vous
pourrez enlacer vos rameaux, et nous
prêter les voiles du mystere: alors nos
caresses seront si vives, nos baisers si
tendres et si multipliés... que, s'ils é-
toient apperçus, ils nous feroient trop
de jaloux.</p>
<pb n="91"/>
<head>L'ORAGE,
<hi rend="small">CONTE PASTORAL.</hi></head>
<p><hi rend="small caps">Au</hi> mois de juillet, vers cinq heures
après midi, dans un de ces moments
où la chaleur excessive du jour invite
à se mettre à l'ombre, Lise et Colin, au
milieu de la prairie, mais à couvert
sous un cerisier, s'entretenoient en-
semble, assis sur un banc de gazon.
Tout auprès d'eux un ruisseau mur-
muroit sourdement; le rossignol, l'a-
louette, le linot, le pinson, le bréant,
le chardonneret, le merle, la grive,
la mésange, faisoient retentir les échos
de leurs concerts harmonieux. Là,
dans une innocente ivresse, Lise et
Colin se racontoient cent petites aven-
tures auxquelles ils prenoient l'intérêt
le plus vif. Dans ces amusements si<C/>
<pb n="92"/>
<O/>purs, les heures ne leur paroissoient
que des moments: lorsqu'on est dans
la joie, il semble qu'aux ailes du plai-
sir le temps ajoute encore les siennes.
Leurs bras amoureusement enlacés,
leurs regards doux et tendres, tout en
Lise et Colin peignoit le charme d'une
passion naissante, de ce sentiment qui
rapproche tous les êtres, rend l'exis-
tence si précieuse dans la jeunesse, et
excite nos regrets, des regrets amers,
lorsqu'avancés en âge nous ne pou-
vons plus le faire partager à personne.
Mais leurs caresses étoient si naïves et
si enfantines, qu'il eût été facile de re-
connoître que Lise avoit encore cette
fleur si chere..... après laquelle on
soupire souvent, lorsque ce n'est pas
sous les yeux de l'hymen que l'amour
l'a cueillie, et dont un rien peut à ja-
mais ternir l'éclat.</p>
<pb n="93"/>
<p>  Sur l'herbe fraîche, Colin et Lise
font un repas léger et champêtre; ils
jouent ensemble à plusieurs petits jeux;
on se prend des bouquets, les fleurs
sont effeuillées; Colin les jette dans le
corset de sa bergere, Lise dans les che-
veux de son berger: on en cueille de
nouvelles, dont on forme des guirlan-
des; Lise enchaîne son amant. Il est si
doux de faire un captif de son maître!
Colin couronne sa maîtresse Eh! qui
n'aimeroit à faire reine sa bergere?</p>
<p>  Lise et Colin étoient contents; mais
l'Amour veut les rendre parfaitement
heureux en leur découvrant une nou-
velle source de plaisirs, où ils puise-
ront la suprême félicité.</p>
<p>  Pendant leurs jeux, l'Amour, ce
dieu si charmant et si malin, les guette
avec un aimable intérêt; il sourit à
leur innocence, mais ne l'approuve<C/>
<pb n="94"/>
<O/>pas. „Quoi! s'écrie-t-il, cœurs trop
„ingénus, vous ne profitez pas mieux
„du temps?.... Songez donc que les
„instants favorables et propices n'ont
„que la durée des roses, et fuient com-
„me les graces de la jeunesse. Songez
„qu'il est des jeux plus doux et plus
„touchants que ceux qui vous occu-
„pent; songez-y bien.... et profitez
„de la leçon.“</p>
<p>  Ce n'étoit pas assez que des conseils:
l'enfant de Cypris fait plus; d'une de
ses fleches il perce les cœurs de nos
jeunes amants, puis il ajoute: „Soyez
„heureuses, ames sensibles! Les traits
„que je viens de vous lancer allume-
„ront la flamme qui vous guidera dans
„l'obscurité de mes mysteres.“</p>
<p>  Le soleil n'étoit pas encore prêt à
finir sa carriere: l'ombre est néces-
saire aux plaisirs de l'Amour. Cupi-<C/>
<pb n="95"/>
<O/>don y pourvoit; il secoue son flam-
beau: l'air s'enflamme; des nuages
noirs et sulfureux pesent sur l'at-
mosphere, et changent le jour en nuit;
l'obscurité ne cede qu'à de longs é-
clairs, les vents du midi soufflent avec
impétuosité, on ne respire plus que du
feu; à l'instant le tonnerre gronde, é-
clate et répand par-tout l'effroi. Lise,
craintive, ne sait où se cacher. „Co-
„lin, dit-elle d'une voix foible et pres-
„que éteinte, Colin, je me meurs...“
Qu'elle étoit à plaindre, en effet, dans
un si pressant danger! La foudre re-
double ses éclats; la pauvre Lise mou-
roit de frayeur... Que faire? Elle est a-
vec son berger; elle gagne avec lui un
bosquet: mais lorsqu'elle est près d'y
entrer, elle tremble, et son ame qui
s'émeut l'avertit d'un nouveau péril...
Lise recule; et bientôt, épouvantée<C/>
<pb n="96"/>
<O/>d'un autre coup de tonnerre, elle se
précipite avec effroi. La bergere, éper-
due, fait, en fuyant, mille détours;
les ronces blessent ses pieds délicats,
les épines déchirent sa jupe légere:
l'aquilon irrité emporte au loin le voile
qui couvre son sein, et met tout en
désordre sa chevelure. Quel embar-
ras!... Ah! qu'une bergere court de
risques de se trouver au bois pendant
l'orage, sur-tout lorsqu'elle est seule
avec son berger!</p>
<p>  La foudre éclate de nouveau, et
tombe à quelques pas de nos amants.
Lise, dans sa terreur, tombe dans les
bras de Colin, le tient étroitement em-
brassé. „Ô Dieux! dit-elle, je suis
„morte; Colin.... sauve-moi....
„sauve Lise.“</p>
<p>  Colin cherche à la rassurer: dou-
cement il la presse, l'appelle sa ber-<C/>
<pb n="97"/>
<O/>gere chérie, son amante adorée... Li-
se, quoique dans les bras de ce qu'elle
aime, frémit toujours; son amant lui
prodigue les soins les plus flatteurs.
Lise n'ose lui rendre ses baisers; mais
elle prend la main de son berger, la
place sur son cœur, et lui dit: „Sens-
„tu comme il bat?... L'orage...“
Il battoit de crainte d'abord, peu après
ce ne fut plus que d'amour.</p>
<p>  La bergere, à côté de son berger,
oublie bientôt l'orage; Colin étoit
si tendre et si caressant, que Lise se
rassure peu - à - peu. Elle cesse de
trembler...... Les mouvements de
son sein deviennent moins fréquents,
son regard est plus serein; et c'est au
flambeau seul de l'Amour qu'elle voit
son berger au milieu des ténebres. Oui,
le doux murmure que Colin fait naître
en son ame, étouffe bientôt le bruit<C/>
<pb n="98"/>
<O/>qui se fait dans les airs.... Lise enfin
n'entend plus tonner; la nature rede-
vient calme et tranquille, mais le cœur
de Lise ne l'est plus.</p>
<p>  Les nuages se dissipent, un rayon
de soleil luit pour éclairer le bonheur
du fortuné Colin... Lise, animée du
coloris de l'amour et de la pudeur, sort
du bosquet, retourne à la prairie ras-
sembler son troupeau: son mouton
chéri n'y est plus.... il s'étoit égaré.
Son chien fidele, qui la caresse, est un
présent de son berger; il la console ai-
sément de la perte de Robin.</p>
<p>  L'Amour, pendant l'orage, avoit
toujours suivi nos deux amants: il les
conduit au hameau, où il les laisse sa-
tisfaits l'un de l'autre. Pour lui, fier
de son triomphe, il plane; et déployant
ses ailes, il dirige son vol vers Cythe-
re, en se promettant bien qu'à l'ave-<C/>
<pb n="99"/>
<O/>nir, pour s'assurer les cœurs rebelles
des bergeres, il fera souvent naître de
pareils orages (1).</p>
<note type="footnote">
<p>  <hi rend="small">(1) Colardeau, à qui ce conte pastoral fut lu,
le trouva charmant; ce fut son mot: et quelques
jours après, il apporta à Mademoiselle d'Ormoy la
chanson si connue, qui commence ainsi: <hi rend="small caps">Lise,</hi>
<hi rend="small caps">entends-tu l'orage?</hi> Mademoiselle, lui
dit l'auteur de l'épître d'Héloïse, je viens vous
rendre votre bien; j'ai cru pouvoir me servir de
vos pensées, comme un berger se pare des dons
de Flore: la déesse les prodigue; ses richesses sont
si considérables! Ce compliment flatteur, répondit
la jeune personne, je ne le reçois que pour le plai-
sir de vous le rendre; il vous revient de droit: à
qui pourroit-il mieux convenir?</hi></p></note>
<pb n="100"/>
<head>BOUQUET CHAMPÊTRE
<hi rend="small">Pour le jour de la St. Pierre, Patron de mon mari.
ÉGLOGUE.</hi>
ANNETTE ET CLORINE.
<hi rend="small caps">annette.</hi></head>
<p><hi rend="small caps">Viens,</hi> suis-moi, Clorine; suis-
moi, ma chere amie, dans ce bosquet:
c'est aujourd'hui la fête de mon Pier-
rot; aide-moi, de grace, à cueillir des
fleurs.</p>
<head><hi rend="small caps">clorine.</hi></head>
<p>  La chose est facile: un bouquet
pour un époux! Eh mais! tu n'as
qu'à prendre des soucis et force pa-
vots.</p>
<head><hi rend="small caps">annette.</hi></head>
<p>  Point du tout. Mon mari est mon<C/>
<pb n="101"/>
<O/>amant: ce sont sur-tout des roses que
je veux pour lui.</p>
<head><hi rend="small caps">clorine.</hi></head>
<p>  Un époux amant! Oh! cela est nou-
veau, et si incroyable, ma chere An-
nette, que tu me permettras d'en dou-
ter.</p>
<head><hi rend="small caps">annette.</hi></head>
<p>  Ah! Clorine, si les sentiments que
Pierrot a pour son Annette t'étoient
plus connus, il ne te resteroit aucun
doute.</p>
<head><hi rend="small caps">clorine.</hi></head>
<p>  Si fait. Je suis tant prévenue contre
les maris, que je penserois encore me
tromper.</p>
<head><hi rend="small caps">annette.</hi></head>
<p>  Méchante! tu le fais exprès pour
m'impatienter.</p>
<head><hi rend="small caps">clorine.</hi></head>
<p>  Non, je te jure. Eh! n'ai-je pas<C/>
<pb n="102"/>
<O/>l'expérien ce pour moi? J'ai tant vu de
ces époux que l'on disoit charmants,
n'être rien moins que cela! Ils avoient
l'air en public d'adorer leurs femmes,
les caressant sans cesse, ayant l'em-
pressement le plus marqué; mais ils
n'étoient chez eux que des maris gron-
deurs, pour ne rien dire de plus. Je
t'avouerai que jusqu'à présent le ma-
riage m'a paru un état plus à craindre
qu'à desirer. Oui, Annette, voilà pour-
quoi j'ai fui tout engagement; et je
crois bien, ma chere amie, que je n'en
prendrai jamais aucun.</p>
<head><hi rend="small caps">annette.</hi></head>
<p>  Ah! Clorine, que tu changerois de
langage, si Pierrot avoit son second
dans le village! Il est si tendre!.....
Que de charmes il me fait éprouver!
Pierrot embellit tous les jours de ma
vie.</p>
<pb n="103"/>
<head><hi rend="small caps">clorine.</hi></head>
<p>  A t'entendre, Pierrot est un Phénix</p>
<head><hi rend="small caps">annette.</hi></head>
<p>  Non: mais sans cesse il n'est occupé
que de moi, il est à la recherche de
plaisirs nouveaux pour me les faire
goûter. Il en sait créer même; et ce
sont ceux que je préfere. Ah! Clorine,
pour te faire revenir de tes fausses idées
sur les maris, je te le répete, il ne te
faudroit que rencontrer un berger sem-
blable au mien. Comme ton cœur de-
viendroit tendre! Tu vanterois comme
moi l'amour, l'hyménée et ses dou-
ceurs. Tu ris: ah! Clorine, insensible
bergere, que je voudrois que Cupidon
te jouât quelque tour! Ne faut-il pour
te convertir quet'apprendre tout ce que
Pierrot a fait pour moi, qui ai peu de
beauté, et qui suis sans richesse? Il m'a
préférée à toutes les bergeres du can-<C/>
<pb n="104"/>
<O/>ton; il trouve en moi des agréments
que je n'ai point, sans doute: mon
esprit est simple, sans culture, et ce-
pendant il l'aime, il l'intéresse; je
chante sans art, et ma voix lui plaît;
je touche médiocrement de plusieurs
instruments, et mon jeu l'enchante,
comme s'il étoit parfait. Méconnois-
tu encore à ces derniers traits l'amant,
l'époux le plus tendre? Pour te con-
vaincre, je n'ai plus qu'un mot à dire:
il m'a sacrifié tous ses goûts..... Il a
plus fait encore; il m'a sacrifié une
maîtresse... Oh! si ce n'est pas là ai-
mer, qu'est-ce donc que l'amour? Eh
quoi! tu t'en vas?</p>
<head><hi rend="small caps">clorine.</hi></head>
<p>  Tiens, vois-tu, Annette, je ne suis
point pour l'élégie; et quoique ber-
gere comme toi, les fadeurs pastorales
m'ennuient.</p>
<pb n="105"/>
<head><hi rend="small caps">annette.</hi></head>
<p>  Que je te plains! Mais je ne te re-
tiens plus; adieu, Clorine.</p>
<head><hi rend="small caps">annette,</hi> <hi rend="small">seule.</hi></head>
<p>  Il est déja tard; ne perdons pas de
temps, et composons mon bouquet
pour Pierrot: de ma main, le plus
simple lui plaira toujours. Mais quoi!
à mesure que j'approche de ces fleurs,
elles semblent se dessécher. Dieux! que
mon souffle est brûlant! et pourquoi
m'en étonner? C'est celui de l'Amour,
puisque je pense à Pierrot, à mon Pier-
rot qui est tout pour son Annette.</p>
<p>  Qu'apperçois-je? Un enfant qui
tient un joli bouquet! Il joue avec, il
va le faner; tâchons qu'il me le donne,
j'en ferai un bien meilleur usage que
lui</p>
                    <hi rend="small caps">annette,</hi> <hi rend="small">à l'Amour.</hi>
<p>  <hi rend="small caps">Bel</hi> enfant, que faites-vous de ces
fleurs?</p>
<pb n="106"/>
<head><hi rend="small caps">l'amour.</hi></head>
<p>  Bergere, je les effeuille. J'aime à
faire naître, j'aime à détruire.</p>
<head><hi rend="small caps">annette.</hi></head>
<p>  Ah! c'est dommage! Donnez-moi
votre bouquet, et vous aurez du bon-
bon.</p>
<head><hi rend="small caps">l'amour.</hi></head>
<p>  Je le veux bien; mais je choisirai,
car je suis friand.</p>
<head><hi rend="small caps">annette.</hi></head>
<p>  Volontiers.</p>
<hi rend="small caps">l'amour.</hi> <hi rend="small">(Il l'embrasse aussitôt.)</hi>
<head><hi rend="small caps">annette.</hi></head>
<p>  Que faites-vous, petit lutin?</p>
<head><hi rend="small caps">l'amour.</hi></head>
<p>  Je prends ma récompense.</p>
<head><hi rend="small caps">annette.</hi></head>
<p>  Mais ce n'est pas là notre marché.</p>
<head><hi rend="small caps">l'amour.</hi></head>
<p>  Eh bien! je suis accommodant:
faisons-en un autre.</p>
<pb n="107"/>
<head><hi rend="small caps">annette.</hi></head>
<p>  Lequel?... Mais donne-moi avant
ton bouquet; car il me semble que les
fleurs perdent de leur fraîcheur entre
tes mains.</p>
<head><hi rend="small caps">l'amour.</hi></head>
<p>  Un moment: vous les aurez, mais
à condition que vous me donnerez les
plus jolis boutons de roses que je trou-
verai dans ce bosquet.</p>
<head><hi rend="small caps">annette.</hi></head>
<p>  Sans contredit; ils sont à toi com-
me à moi.</p>
<head><hi rend="small caps">l'amour.</hi></head>
<p>  Vraiment?</p>
<head><hi rend="small caps">annette.</hi></head>
<p>  Sans doute</p>
    <hi rend="small caps">l'amour.</hi> <hi rend="small">(Il dérange la collerette
                    d'Annette.)</hi>
<head><hi rend="small caps">annette.</hi></head>
<p>  Frippon! je devrois te punir de ta
hardiesse.</p>
<pb n="108"/>
<head><hi rend="small caps">l'amour.</hi></head>
<p>  Mais ne m'as-tu pas promis les plus
jolis boutons de roses que je pourrois
trouver ici? Je les apperçois au travers
de cette collerette: si tu ne me les laisses
prendre, point de bouquet.</p>
<head><hi rend="small caps">annette.</hi></head>
<p>  Vous êtes bien rusé, pour un en-
fant. Non, non, je ne tiendrai pas la
promesse que vous m'avez arrachée.
C'est pour un époux que j'aime, et dont
c'est la fête, que je veux ce bouquet;
et vous voulez que, pour lui prouver
ma tendresse, j'achete votre don de
son bien le plus cher! Non, en vérité.
Quelque desir que j'aie d'obtenir vos
fleurs, ne comptez point que je fasse
jamais un pareil échange. Il réclame-
roit son trésor: mes faveurs sont pour
lui seul; et mon dessein est de les unir
à ton bouquet, si tu veux m'en faire
présent.</p>
<pb n="109"/>
                    <hi rend="small caps">l'amour,</hi> <hi rend="small">souriant.</hi>
<p>  Annette, je t'approuve: tiens, voilà
mon bouquet, et l'Amour ne te de-
mande à présent pour toute récom-
pense que de le servir avec la même
fidélité.</p>
          <hi rend="small caps">annette,</hi> <hi rend="small">se jettant aux pieds
                    de l'Amour.</hi>
<p>  Eh! pourrois-je, Amour, vivre sous
d'autres loix?</p>
<head><hi rend="small caps">l'amour.</hi></head>
<p>  Relevez-vous, bergere; votre cœur
m'est connu. Approchez-vous, et ap-
prenez à connoître de moi ces fleurs
par leur caractere distinctif. Par exem-
ple, cette branche d'oranger, eh bien!
elle est le symbole du sentiment dont
j'anime votre ame pour votre époux.
Ces lis lui feront connoître qu'avec un
cœur noble et généreux comme le
sien, il méritoit une couronne plutôt<C/>
<pb n="110"/>
<O/>qu'une houlette; et qu'au lieu d'un
trône de fougere, il est digne d'être
roi. Ces trois roses épanouies servent
d'emblême à vos trésors qui se sont
embellis sous les yeux du plaisir: ces
autres roses qui ne s'offrent encore
qu'en bouton, représentent les beaux
jours qui vont éclore pour vous, ten-
dres époux; et c'est à moi, oui c'est
à moi que vous les devrez. Ces œillets
blancs peignent votre innocence et la
candeur de votre tendresse. La verdure
annoncera à ton époux l'espérance
justement fondée qu'il doit avoir sur
la continuité de son bonheur.</p>
<head><hi rend="small caps">annette.</hi></head>
<p>  Je te remercie, Amour. Ah! que
Pierrot va m'aimer!.. que de baisers
paieront mon bouquet! que de cares-
ses je recevrai!...... Oui, la fête de
Pierrot sera aussi la mienne. Adieu,<C/>
<pb n="111"/>
<O/>Amour, adieu, je m'en vais: mais je
ne te quitte que pour peu d'instants;
car lorsque je suis à côté de Pierrot,
je te sens encore bien plus près de mon
cœur.</p>
<pb n="112"/>
<head>TÔT OU TARD
L'AMOUR SE VENGE.</head>
<p>Églogue traduite du grec sur une tra-
duction italienne, et dédiée à M. le
Marquis de la G.</p>
<head><hi rend="small">(La scene est à Gnide.)</hi>
MÉRIS ET ALCIDAS.
</head>
<hi rend="small caps">méris,</hi> <hi rend="small">avec l'accent de la douleur.</hi>
<p><hi rend="small caps">Jamais!</hi>... jamais! ..</p>
<head><hi rend="small caps">alcidas.</hi></head>
<p>  Me trompé-je, Méris? Il me sem-
ble que tu as du chagrin.</p>
<head><hi rend="small caps">méris.</hi></head>
<p>  Ah! mon cher Alcidas, je n'en ai
que trop sujet.</p>
<head><hi rend="small caps">alcidas.</hi></head>
<p>  Ce langage en ta bouche est bien
extraordinaire.</p>
<pb n="113"/>
<head><hi rend="small caps">méris.</hi></head>
<p>  Plus il te paroît étrange, et plus tu
dois juger si mon sort est cruel. Les
soins de mon troupeau, les travaux
des champs, ni les fêtes, ni les danses
du village, rien ne peut dissiper la mé-
lancolie qui me tue.</p>
<head><hi rend="small caps">alcidas.</hi></head>
<p>  Ma surprise redouble. Méris mal-
heureux! Toi, le berger le plus riche
de ce hameau; jeune, chéri, fêté, que
manque-t-il donc à ton bonheur?</p>
<head><hi rend="small caps">méris.</hi></head>
<p>  En est-il sans l'Amour?</p>
<head><hi rend="small caps">alcidas.</hi></head>
<p>  L'Amour! Que t'importe? tu bra-
ves son pouvoir.</p>
<head><hi rend="small caps">méris.</hi></head>
<p>  J'en suis bien puni. J'aime.... et
ne suis point aimé.</p>
<head><hi rend="small caps">alcidas.</hi></head>
<p>  Si tu dis vrai, Méris, je te plains:<C/>
<pb n="114"/>
<O/>l'amour veut être partagé; qui aime
seul, est seul dans la nature. Mais,
berger, excuse ma franchise: tu mé-
rites ce qui t'arrive. Combien ton in-
différence, ta légèreté ont fait répan-
dre de larmes! Les peines des berge-
res n'étoient qu'un jeu pour toi. En
paroissoit-il une dont on vantât les
graces, tu en méditois aussitôt la
conquête, pour la seule gloire du
triomphe, sans t'embarrasser si ton
triomphe ne feroit pas le désespoir
de ta nouvelle maîtresse. Du plaisir,
disois-tu, et point d'amour; il rend
trop languissant. Hier, je soupirois
aux genoux d'Amarille; Acanthe a
la pomme aujourd'hui; demain, Cé-
phise l'obtiendra: que de jouissances
dans le changement! Tel étoit ton lan-
gage.</p>
<head><hi rend="small caps">méris.</hi></head>
<p>  Je n'imaginois pas alors qu'il n'est<C/>
<pb n="115"/>
<O/>qu'un seul moment pour plaire, mais
que l'on peut s'aimer toujours.</p>
<head><hi rend="small caps">alcidas.</hi></head>
<p>  Ressouviens - toi de Silvérie, de
cette gentille bergere; comme elle te
chérissoit avec franchise! Sa tendresse
étoit naïve comme ses graces; ses sen-
timents, sa beauté, tout étoit vrai en
elle comme la nature. Silvérie ne for-
moit qu'un desir; celui d'être belle à
tes yeux, mais sans employer aucune
des ressources de la coquetterie. Ta
présence la faisoit sourire, ou colo-
roit ses joues du fard de la pudeur.
C'étoit là tout son art; elle n'en con-
noissoit point d'autre pour te char-
mer, et tu sais comme il l'embellis-
soit.</p>
<head><hi rend="small caps">méris.</hi></head>
<p>  Je te jure, Alcidas, que je ne son-
geois qu'à Silvérie quand le hasard
me ramenoit auprès d'elle. J'oubliois<C/>
<pb n="116"/>
<O/>toutes nos bergeres pour la jeune Sil-
vérie.</p>
<head><hi rend="small caps">alcidas.</hi></head>
<p>  Mais à peine absente...?</p>
<head><hi rend="small caps">méris.</hi></head>
<p>  Une autre l'effaçoit de mon souve-
nir; j'en fais l'aveu.</p>
<head><hi rend="small caps">alcidas.</hi></head>
<p>  Et cette autre à son tour...?</p>
<head><hi rend="small caps">méris.</hi></head>
<p>  Étoit bientôt oubliée.</p>
<head><hi rend="small caps">alcidas.</hi></head>
<p>  En toi, berger, l'Amour a mis tous
ses caprices, et dans Silvérie tous ses
charmes. Il n'est point ici de bergere
qui n'ait reçu ton hommage, et qui ne
se plaigne de ton ingratitude. A cha-
cune tu as fait un larcin. Tu as pris à
Glicéride son joli chapeau orné de fes-
tons de roses; à Pholoé, son mouton
chéri; à Nina, un chien fidele, pré-
sent de Dorcas, berger qu'elle auroit<C/>
<pb n="117"/>
<O/>dû te préférer; à Péristere, sa hou-
lette; à Mirthé, des rubans; à Doris,
une guirlande; à Daphné, un bouquet;
à Silvanire, sa panetiere; à Églé, des
joujoux. Elles ont toutes à se plaindre
de toi; et que sais-tu, si, toutes en-
semble, n'ont point demandé à l'A-
mour de les venger? En exauçant leurs
vœux, il se venge lui-même.</p>
<head><hi rend="small caps">méris.</hi></head>
<p>  Ma tendresse pour Galatée est si
vraie, qu'elle doit le désarmer aujour-
d'hui.</p>
<head><hi rend="small caps">alcidas.</hi></head>
<p>  Les dieux sont lents à punir... et
lents à pardonner.</p>
<head><hi rend="small caps">méris.</hi></head>
<p>  Silvérie a attiré sur moi tout leur
courroux.</p>
<head><hi rend="small caps">alcidas.</hi></head>
<p>  Tu l'as séduite, et tu l'as dédai-
gnée. Si touchante, si sensible ..</p>
<pb n="118"/>
<head><hi rend="small caps">méris.</hi></head>
<p>  Elle vouloit mon cœur sans par-
tage; et donner mon cœur sans pou-
voir le reprendre, me paroissoit un
engagement trop sérieux.</p>
<head><hi rend="small caps">alcidas.</hi></head>
<p>  A présent...</p>
<head><hi rend="small caps">méris.</hi></head>
<p>  Galatée le possede tout entier.</p>
<head><hi rend="small caps">alcidas.</hi></head>
<p>  Quelle injustice! Galatée mérite-
t-elle la préférence? Galatée, de tou-
tes les bergeres la plus coquette! Sil-
vérie...</p>
<head><hi rend="small caps">méris.</hi></head>
<p>  Si j'ai déchiré son cœur par mon
inconstance, la cruelle Galatée...</p>
<head><hi rend="small caps">alcidas.</hi></head>
<p>  Tu la trouves barbare!... L'as-tu
moins été pour Silvérie?</p>
<head><hi rend="small caps">méris.</hi></head>
<p>  Non, je ne me le déguise pas....<C/>
<pb n="119"/>
<O/>Connois tous mes torts avec elle: un
jour du mois de mai dernier, Silvé-
rie, plus tendre, plus sensible encore
que la veille, me demanda si, seule,
elle pouvoit se flatter de régner dans
mon cœur. Des protestations sans
nombre de l'adorer sans cesse furent
alors ma réponse. A mon tour, je lui fis
la même question. = En douterois-tu,
berger? Ah!.... je suis à jamais ton
amie, ton amante fidele! Pour tous
serments, elle me prodigua les plus
innocentes caresses. = Si tes promes-
ses sont sinceres, suis-moi, me dit-
elle; le temple de l'Amour est près
d'ici: viens jurer à ce dieu, sur l'autel
de la constance, que Méris aimera tou-
jours Silvérie. Oh! non, lui répon-
dis-je, je ne prends point de pareils
engagements: et le moyen de les te-
nir, losque sans cesse tes compagnes
me préviennent par leurs vives agace-<C/>
<pb n="120"/>
<O/>ries, et sont fieres de mon amour quand
je leur accorde la préférence sur leurs
rivales? Écoute, bergere. Je t'aimerai
peut-être... encore huit jours. Tout ce
temps-là tu n'auras pas lieu de te plain-
dre de moi; et puis nous nous quitte-
rons sans regrets. = Ingrat berger,
rends-moi... rends-moi mon cœur.
= J'y consens, Silvérie; gardons cha-
cun le nôtre: ne mettons en commun
que nos plaisirs. = Cruel! et c'est toi,
c'est Méris qui m'ose proposer... Tu
m'as donc trompée?.. Mais non, tes
yeux qui peignent si bien la tendresse,
ton langage si flatteur, tes protesta-
tions réitérées de ne chérir que moi,
tout cela ne sauroit être faux. Non,
non: Méris m'aime. Que ta bouche
me le répete encore. = Oui, je t'aime.
= Eh bien! qui t'arrête? = L'incons-
tance: elle fait le charme de ma vie.
L'hymen, tu le sais, n'est pas le dieu<C/>
<pb n="121"/>
<O/>le plus révéré à Gnide. Tiens, Silvé-
rie, si tu veux me plaire, et que je sois
ton berger, cesse le ton plaintif, seche
tes larmes, et retiens tes soupirs. La
tristesse enlaidit. Imite-moi. Toujours
gaie, toujours libre, tu seras toujours
belle... <hi rend="small">(Méris s'arrête et garde le silence.)</hi></p>
<head><hi rend="small caps">alcidas.</hi></head>
<p>  Quoi! tu te tais? Qui t'empêche de
poursuivre?</p>
<head><hi rend="small caps">méris.</hi></head>
<p>  Ô mon cher Alcidas, ne vois-tu
pas la rougeur sur mon front?</p>
<head><hi rend="small caps">alcidas.</hi></head>
<p>  La honte annonce le repentir.</p>
<head><hi rend="small caps">méris.</hi></head>
<p>  Au lieu de me laisser toucher, at-
tendrir aux pleurs de la bergere, qui
la font paroître à mes yeux plus jolie
que je ne l'avois encore vue; me li-
vrant en aveugle à toute l'ardeur qui
m'embrase, je saisis Silvérie dans mes<C/>
<pb n="122"/>
<O/>bras. Silvérie, toute en larmes, tente
de nouveaux efforts pour se dérober
aux miens. Dieux! s'écrie-t-elle, ar-
rête; ne profane pas celle qui t'aima
de si bonne foi; plutôt mourir que de
t'accorder un prix qui n'est dû qu'à
l'amour éprouvé par la constance. A
l'instant elle m'échappe; et répete trois
fois, en précipitant sa fuite, <hi rend="small caps">jamais,</hi>
<hi rend="small caps">jamais.</hi> Je veux la suivre: mais, sem-
blable à la biche que le chasseur a lan-
cée, la légere Silvérie rase la terre, et
ne la touche pas. Elle est déja loin de
moi, et ne s'arrête que lorsqu'elle
est proche du temple de l'Amour. A-
lors elle se retourne; et me jettant un
regard foudroyant: Fuis, monstre, me
dit-elle, tu es indigne de Silvérie. Je
pleurerai toute ma vie de t'avoir con-
nu. Puis, tombant à genoux sur les
marches du temple, elle ajoute, com-
me inspirée: Dieu des cœurs sensi-<C/>
<pb n="123"/>
<O/>bles, dieu de mon ame, divinité puis-
sante, éloigne de Gnide ce berger
plus barbare que les tigres d'Hirca-
nie. Je t'en conjure, guéris mon
cœur si profondément blessé; ferme
à Méris, pour toujours, l'ame tendre
de Silvérie. Amour, Amour, venge-
moi: qu'il aime une ingrate. Ah!
frappe-le de toute ta rigueur; qu'il
souffre tes tourments les plus cruels!
La colere, lui répondis-je en souriant,
te fait adresser au ciel des vœux qui
ne seront point exaucés: vainement tu
cherhes à t'en défendre, ta rose m'ap-
partiendra; et crois que si je voulois...
Transportée de courroux, Silvérie,
sans me répondre davantage, entre
dans le temple: à peine entrée, les
portes se referment sur elle. A l'ins-
tant l'éclair brille, le tonnerre gron-
de, roule, éclate; il sillonne les airs,
et tombe assez près de moi. A ce fra-<C/>
<pb n="124"/>
<O/>cas épouvantable succede un calme
profond; je n'entends plus qu'un mur-
mure confus de voix, parmi lesquelles
je distingue pourtant celle de Silvé-
rie; et mon oreille est encore frappée
de nouveau, et à plusieurs reprises,
de ces mots funestes: <hi rend="small caps">jamais, ja-</hi>
<hi rend="small caps">mais.</hi></p>
<head><hi rend="small caps">alcidas.</hi></head>
<p>  Dis-moi, Méris, n'as-tu point re-
gretté Silvérie?</p>
<head><hi rend="small caps">méris.</hi></head>
<p>  Non: mais j'ai gémi de ce que Ga-
latée n'avoit point son ame.</p>
<head><hi rend="small caps">alcidas.</hi></head>
<p>  Depuis quand connois-tu cette in-
différente bergere?</p>
<head><hi rend="small caps">méris.</hi></head>
<p>  Je venois de quitter Silvérie; je ren-
contrai Galatée au bocage: elle étoit
seule, et s'amusoit à faire des bou-
quets. Elle me voit; et, sûrement à<C/>
<pb n="125"/>
<O/>dessein, mais comme par accident,
sa corbeille échappe de ses mains. Ber-
ger, me dit-elle, serois-tu bien assez
galant pour m'aider à ramasser mes
fleurs? Je m'empresse de me rendre
aux desirs de Galatée: j'approche, et
me baissant presque à terre, je me
trouve à ses genoux. La bergere, avec
l'air de ne pas y songer, me laisse tout
le temps d'admirer sa jambe, faite, il
est vrai, comme on en voit peu. Tiens
donc, reprit-elle en poussant vers ma
main, avec son joli pied, des jasmins,
des roses et des œillets, en voilà en-
core; tu n'en finis point. = Pour prix
de ma peine, bergere, je demande un
baiser. = Oh! passe pour un baiser.
Ne voilà-t-il pas que la follette, en é-
clatant de rire, renverse encore la
corbeille. = Bon! nouvel ouvrage.
= Pour le coup, je vais t'aider; et,
cette fois, une chanson te paiera de<C/>
<pb n="126"/>
<O/>ta peine. = Dieu! quel organe flat-
teur déploya la bergere; en ce moment,
je fus ravi, enchanté. La coquette ne
s'en apperçut que trop: ses regards
acheverent ma défaite. Tous les bou-
quets ramassés, je demande ma ré-
compense; on me l'accorde avec gra-
ce: j'y trouve tant de plaisir, que je
dérobe un second baiser; et Galatée, à
son tour, me fait un larcin, elle prend
mon chapeau. Je cherche à le ravoir;
mais la mutine le défend, et l'attache
sur sa tête. = Regarde; il doit me ren-
dre jolie. Regarde donc, Méris: me
sied-il bien? = A merveille. = Adieu,
Méris; adieu, beau berger. Le baiser
que je t'avois promis, je te l'ai donné:
ton chapeau me restera pour prix du
baiser que tu m'as volé.</p>
<head><hi rend="small caps">alcidas.</hi></head>
<p>  Et voilà donc celle que tu aimes
pour toujours?</p>
<pb n="127"/>
<head><hi rend="small caps">méris.</hi></head>
<p>  Hélas! oui. Silvérie est-elle assez
vengée!</p>
<head><hi rend="small caps">alcidas.</hi></head>
<p>  Et Galatée te tient toujours rigueur?</p>
<head><hi rend="small caps">méris.</hi></head>
<p>  Rien ne la touche; tout de moi lui
déplaît. Mes chansons, elle les trouve
mal faites: si je tresse pour elle une
guirlande, une couronne, jamais elle
ne s'en pare. Tous les matins je lui
porte un bouquet; aussitôt, d'un air
distrait, elle l'effeuille en ma présen-
ce. Tu n'imaginerois pas enfin, Alci-
das, jusqu'où elle pousse le mépris
pour moi. Hier, je la rencontre aux
bois; mais, feignant de ne point voir
Galatée, je fais soupirer à ma flûte les
sons les plus touchants. Eh bien! au
lieu d'être attendrie, la follette ac-
court tout en dansant: Prête-moi ton
instrument, dit-elle; je veux jouer<C/>
<pb n="128"/>
<O/>dessus l'air que Coridon a fait pour
Cyaris. Je la crois, et le lui donne: la
méchante le brise, et rejoint ses com-
pagnes, avec lesquelles elle rit à mes
dépens.</p>
<head><hi rend="small caps">alcidas.</hi></head>
<p>  Quel affreux caractere!</p>
<head><hi rend="small caps">méris.</hi></head>
<p>  Je suis à bout, mon cher Alcidas;
et si demain Galatée est encore in-
grate, je suis résolu à mourir.</p>
<head><hi rend="small caps">alcidas.</hi></head>
<p>  Quelle folie! Y penses-tu, Méris?</p>
<head><hi rend="small caps">méris.</hi></head>
<p>  Oui: tu dis bien vrai, je suis fou
de Galatée.</p>
<head><hi rend="small caps">alcidas.</hi></head>
<p>  Que les dieux aient pitié de toi!</p>
<head><hi rend="small caps">méris.</hi></head>
<p>  Ai-je tort de me plaindre? Mais
vois comme tout me contrarie: un
génie malfaisant me poursuit en tout.<C/>
<pb n="129"/>
<O/>Galatée, comme je te le disois à l'ins-
tant même, est accoutumée à recevoir
de moi des fleurs chaque matin: au-
jourd'hui c'est sa fête; levé dès le point
du jour, je n'ai pu même encore faire
un bouquet de simples violettes.</p>
<head><hi rend="small caps">alcidas.</hi></head>
<p>  Tu te rebutes trop aisément: à
quelques pas de nous, je vois des pa-
querettes, des marguerites, des bou-
tons d'or.</p>
<head><hi rend="small caps">méris.</hi></head>
<p>  Je ne les apperçevois pas: ma vue
se trouble; je n'ai plus ma tête. Aide-
moi à cueillir ces fleurs.</p>
<head><hi rend="small caps">alcidas.</hi></head>
<p>  Avec plaisir, berger.</p>
<head><hi rend="small">(Ils marchent.)</hi></head>
                    <hi rend="small caps">méris,</hi> <hi rend="small">avec humeur.</hi>
<p>  Qu'elles sont peu fraîches! à mon
approche, elles semblent se flétrir.
Toute la nature est-elle contre moi?</p>
<pb n="130"/>
<head><hi rend="small caps">alcidas.</hi></head>
<p>  Regarde... là... sur ta gauche; en
voici une qui a toute la fraîcheur que
tu peux desirer.</p>
          <hi rend="small caps">méris</hi> <hi rend="small">s'en approche pour
                    la cueillir.</hi>
<p>  Dieux! quel est ce prestige?.....
elle se dérobe sous ma main... Mais
la voilà qui reparoît.... voyons....
Elle est encore disparu: eelle se cache,
elle me fuit..... Dés espérante fleur,
es-tu donc d'accord avec Galatée?
Comme cette bergere, tu veux m'être
cruelle.</p>
          <hi rend="small caps">alcidas,</hi> <hi rend="small">avec surprise.</hi>
<p>  J'entends soupirer: écoutons.</p>
<head><hi rend="small caps">la sensitive.</hi></head>
<p>  <hi rend="small caps">Jamais, jamais.</hi></p>
<head><hi rend="small caps">alcidas.</hi></head>
<p>  Mais...</p>
<head><hi rend="small caps">la sensitive.</hi></head>
<p>  Hélas!...</p>
<pb n="131"/>
<head><hi rend="small caps">méris.</hi></head>
<p>  J'entends comme toi des gémisse-
ments.</p>
          <hi rend="small caps">la sensitive,</hi> <hi rend="small">à Méris.</hi>
<p>  Retire ta main.</p>
<head><hi rend="small caps">alcidas.</hi></head>
<p>  Quel prodige!</p>
<head><hi rend="small caps">méris.</hi></head>
<p>  Une fleur qui parle!</p>
<head><hi rend="small caps">la sensitive.</hi></head>
<p>  Oui, je parle, je sens.... j'aime.
Je ne fus pas toujours ce que je parois
être à vos yeux: autrefois je naquis
bergere; et, pour mon malheur et
celui des autres, je devins coquette.
Jeune et jolie, je ne voulois que char-
mer: voler de conquête en conquête,
n'étoit pour moi qu'un badinage; je
mettois mon plus grand plaisir à en-
lever à mes compagnes leurs amants,
non pour les rendre heureux, mais
avec le projet réfléchi d'en faire mes<C/>
<pb n="132"/>
<O/>esclaves et des victimes de leur amour.
Toutes les flammes du dieu de Gnide
brilloient dans mes regards; mon cœur
restoit plus froid que les glaces de l'hi-
ver: mes rigueurs ont donné la mort
à plus de trente amants; les maîtresses
de ces bergers ne leur ont point sur-
vécu. Nulle mortelle n'offensa plus
que moi la divinité protectrice de ces
lieux: mes compagnes, sans doute,
par leurs larmes, ont sollicité sa ven-
geance; et c'est pour me punir d'avoir
plu sans aimer, qu'un jour je me trou-
vai changée en sensitive.</p>
<head><hi rend="small caps">alcidas.</hi></head>
<p>  Ce nom pourtant semble peu vous
convenir.</p>
<head><hi rend="small caps">la sensitive.</hi></head>
<p>  Hélas! il me convient sous ma méta-
morphose. L'Amour, dans sa colere,
fut pour moi aussi cruel que je fus in-
humaine. = Reçois, me dit-il, sous<C/>
<pb n="133"/>
<O/>cette écorce légere, le cœur le plus
sensible, le cœur le plus aimant: je
vais mettre en toi tous les feux que tu as
allumés; tu jugeras par tes tourments
des tourments dont tu fus cause. Tu ne
plairas plus; et pour redoubler ton
supplice, ta fleur sera l'emblême de ton
caractere: toujours sauvage, toujours
farouche, sans cesse se refusant à tes
desirs et à ceux des mortels, elle fuira
sous la main qui voudra la cueillir.</p>
          <hi rend="small caps">méris,</hi> <hi rend="small">d'une voix presque éteinte.</hi>
<p>  Que... je... vous plains!...</p>
<head><hi rend="small caps">alcidas.</hi></head>
<p>  Méris, mon cher Méris, qu'as-tu?
Ta voix s'altere, tu ne peux plus arti-
culer: je vois tes joues qui se décolo-
rent; tes cheveux se hérissent sur ta
tête, et ressemblent à des feuillages;
tes bras s'étendent en rame aux verds,
et tes pieds se changent en racines.
Comme la sensitive, tu disparois, tu<C/>
<pb n="134"/>
<O/>me fuis; je crois te presser sur mon
cœur, et je n'embrasse que de l'air...
Méris, tu te dérobes à ton ami... S'il
est possible encore, mon cher Méris,
entends la voix de l'amitié qui t'ap-
pelle... la voix d'Alcidas qui t'aimera
toujours...</p>
<head><hi rend="small caps">méris.</hi></head>
<p>  Je t'entends, Alcidas..... mais je
meurs... Je souffre déja dans les entrail-
les de la terre des tourments affreux;
ma racine est brûlante, et mon cœur
se consume. Galatée! Galatée!...</p>
<head><hi rend="small caps">alcidas.</hi></head>
<p>  Infortuné berger, je pleure sur ton
sort; je souffre de tes maux, et crois
expirer avec toi.</p>
<head><hi rend="small caps">méris.</hi></head>
<p>  Les dieux ne m'ont donc pas tout
ôté: il me reste un ami!</p>
<head><hi rend="small caps">alcidas.</hi></head>
<p>  Ô Méris! je te jure une fidélité à<C/>
<pb n="135"/>
<O/>l'épreuve de tout. Oui, je viendrai
souvent répandre des larmes sur ta
tige: puissé-je un jour, par ma cons-
tance inaltérable, fléchir l'Amour en
faveur de mon ami! Si ce dieu te donne
la mort, l'amitié peut te rendre à la
vie. L'amitié opere des miracles aussi-
bien que l'amour.</p>
<head><hi rend="small caps">méris.</hi></head>
<p>  Je ne me flatte pas; mon arrêt est
prononcé: sous la forme que je viens
de quitter, je ne reverrai plus la clarté
du jour. Le dieu de Gnide, lorsqu'on
a dédaigné ses faveurs, ne pardonne
<hi rend="small caps">jamais, jamais.</hi></p>
<p>  Ne nous défendons point d'aimer...
<hi rend="small caps">Plutôt aujourd'hui que demain,</hi>
c'est la devise de l'Amour. Le temps des
regrets inutiles vient bientôt: craignons
de conserver des desirs, et de ne pou-
voir en faire naître; et que celui ou
celle que nous aimerons lorsque notre<C/>
<pb n="136"/>
<O/>saison d'aimer sera passée, ne nous
dise en se moquant de nous: Vieillard,
il faut plaire pour être aimé; et à vo-
tre âge, on ne plaît.... qu'à la froide
raison, <hi rend="small caps">jamais, jamais</hi> aux gra-
ces. Profitez de la leçon pour vos en-
fants; et répétez-leur, dès qu'ils pour-
ront vous comprendre, que <hi rend="small caps">tôt ou</hi>
<hi rend="small caps">tard l'Amour se venge</hi> (1).</p>
<note type="footnote">
<p>  <hi rend="small">(1) Quoique cette églogue porte au titre qu'on
l'a traduite du grec sur une traduction italienne,
peu de lecteurs le croiront, et l'on ne leur impu-
tera point à crime leur incrédulité. Mademoiselle
<hi rend="small caps">d'Ormoy</hi> n'a usé de cette petite supercherie que
parcequ'elle a craint de paroître savante, ce qu'on
ne lui pardonneroit pas, avec raison; parcequ'elle
a mis en scene la <hi rend="small caps">sensitive,</hi> et que les Grecs,
peres des fables, ont, à leur gré, animé toute la
nature; qu'ils ont fait parler les fleurs, et créé
toutes les métamorphoses dont Ovide a composé
un ouvrage qui renferme les plus précieux trésors
de la poésie. Celle de la sensitive ne s'y trouve
pas; ce qui a laissé toute liberté pour raconter son
changement. <hi rend="small caps">M. Roucher,</hi> dans son poëme des <milestone type="multipagefootnote"/> mois, postérieur à ce petit drame, donne un tout
autre motif à la métamorphose de la <hi rend="small caps">sensitive.</hi>
Maître de ce sujet, qui lui appartenoit comme à
Mademoiselle <hi rend="small caps">d'Ormoy,</hi> il étoit libre de le trai-
ter ainsi qu'il le vouloit. Il me semble qu'on ne
pouvoit pas inventer une fable plus ingénieuse que
celle qu'il a imaginée; et que sur-tout peu de nos
versificateurs d'aujourd'hui seroient capables de
la narrer en vers aussi bien tournés que ceux de ce
morceau de <hi rend="small caps">M. Roucher,</hi> vraiment poëte,
dans cette fable, en dépit de tous ses détracteurs.</hi></p></note>
<pb n="137"/>
<pb n="138"/>
<pb n="139"/>
<head>LA NUIT,
TOUS CHATS SONT GRIS,
PROVERBE DRAMATIQUE
<hi rend="small">EN UN ACTE.</hi></head>
<pb n="140"/>
<head>PERSONNAGES.</head>
<p>MME <hi rend="small caps">de Villebrun,</hi> veuve.</p>
<p>MLLE <hi rend="small caps">de Villebrun,</hi> fille aînée de
Mme de Villebrun.</p>
<p><hi rend="small caps">Lise,</hi> sœur cadette de Mlle de Ville-
brun.</p>
<p><hi rend="small caps">Franval,</hi> jeune officier.</p>
<p><hi rend="small caps">Marton,</hi> suivante de Mlles de Vil-
lebrun.</p>
<p><hi rend="small caps">La Fleur,</hi> valet de Franval.</p>
<p><hi rend="small">La scene se passe en Province, dans la maison de
Madame de Villebrun. On est en été, vers les
neuf heures du soir, lorsque le drame com-
mence.</hi></p>
<pb n="141"/>
<head>LA NUIT,
TOUS CHATS SONT GRIS.
SCENE PREMIERE.
<hi rend="small">FRANVAL, LA FLEUR.</hi>
<hi rend="small caps">franval.</hi></head>
<p><hi rend="small caps">Eh bien!</hi> la Fleur, as-tu donné ma
lettre à Mademoiselle de Villebrun?
Comment l'a-t-elle reçue? Que t'a-
t-elle dit?</p>
<head><hi rend="small caps">la fleur.</hi></head>
<p>  Monsieur, je lui ai remis votre bil-
let en main propre; elle m'a chargé
de boire à sa santé et à celle.... Elle
n'a pas achevé; sans doute, Monsieur,
que c'étoit à la vôtre.</p>
<pb n="142"/>
<head><hi rend="small caps">franval.</hi></head>
<p>  Sa sœur, sa maussade sœur, n'é-
toit-elle pas avec elle lorsque...?</p>
<head><hi rend="small caps">la fleur.</hi></head>
<p>  Non, Monsieur; j'ai épié le mo-
ment qu'elle étoit seule dans le bou-
lingrin écarté où vous allez si souvent
vous promener ensemble.</p>
<head><hi rend="small caps">franval.</hi></head>
<p>  Avoue, la Fleur, que Lise est pé-
trie de graces. Quel contraste avec son
aînée!</p>
<head><hi rend="small caps">la fleur.</hi></head>
<p>  Assurément, Monsieur, c'est le
jour et la nuit. Mademoiselle de Vil-
lebrun est, suivant moi, la plus hi-
deuse de toutes les créatures. Mais
comment se trouve-t-il une si extrê-
me différence dans les traits et le ca-
ractere de ces deux sœurs?</p>
<head><hi rend="small caps">franval.</hi></head>
<p>  Que ne me demandes-tu encore<C/>
<pb n="143"/>
<O/>pourquoi, quand je parle, on croit
t'entendre parler? pourquoi le son de
nos voix est si parfaitement sembla-
ble? C'est un jeu de la nature, dont on
ne sauroit rendre raison. Mais reve-
nons à Lise: elle est donc à tes yeux
aussi belle qu'aux miens?</p>
<head><hi rend="small caps">la fleur.</hi></head>
<p>  J'en dis, Monsieur, ce que tout
homme de goût en dira: c'est un chef-
d'œuvre de la nature.</p>
<head><hi rend="small caps">franval.</hi></head>
<p>  C'est un ange!... Ah! la Fleur, si je
ne puis la posséder, il n'est plus dans
la vie de bonheur pour moi. Cherche,
invente quelque moyen pour combler
mes desirs.</p>
          <hi rend="small caps">la fleur,</hi> <hi rend="small">après avoir rêvé
                    un moment.</hi>
<p>  J'y songe, mais en vain; la chose
est par trop difficile.</p>
<pb n="144"/>
<head><hi rend="small caps">franval.</hi></head>
<p>  Ne m'abandonne pas, mon cher
la Fleur.</p>
<head><hi rend="small caps">la fleur.</hi></head>
<p>  Aussi, Monsieur, pourquoi vous
êtes-vous rendu si aimable à tous ceux
de cette maison? Quelquefois il est nui-
sible de trop plaire. Je sais de Marton
que vous avez gagné le cœur de l'aînée
des filles de Madame de Villebrun: on
a jetté sur vous un dévolu, et l'on pré-
tend vous la faire épouser.</p>
<head><hi rend="small caps">franval.</hi></head>
<p>  Épouser?.. Plutôt mourir mille fois.</p>
<head><hi rend="small caps">la fleur.</hi></head>
<p>  On doit aujourd'hui vous proposer
l'élite des belles, avec une dot consi-
dérable. Vous savez qu'elle est d'un
premier lit, et que son bien...</p>
<head><hi rend="small caps">franval.</hi></head>
<p>  Eh! que Mademoiselle de Ville-<C/>
<pb n="145"/>
<O/>brun garde ses trésors, elle en a grand
besoin pour faire oublier sa laideur.
Mais Lise! Lise est assez riche de ses
avantages personnels: esprit, talents,
graces et beauté, ma Lise a tout; elle
sait plaire.</p>
<head><hi rend="small caps">la fleur.</hi></head>
<p>  Vous m'affligez, Monsieur.</p>
<head><hi rend="small caps">franval.</hi></head>
<p>  Pourquoi?</p>
<head><hi rend="small caps">la fleur.</hi></head>
<p>  C'est que réellement, pour cette
fois, je vous crois tout-à-fait amou-
reux.</p>
<head><hi rend="small caps">franval.</hi></head>
<p>  Si je le suis!</p>
<head><hi rend="small caps">la fleur.</hi></head>
<p>  Eh bien! je vous le répete, cela
m'afflige beaucoup; je crains que l'on
ne vous fasse quelque mauvais tour.
Si Monsieur vouloit me croire, je lui
donnerois un bon conseil.</p>
<pb n="146"/>
<head><hi rend="small caps">franval.</hi></head>
<p>  Eh! quel est-il, Mons la Fleur?</p>
<head><hi rend="small caps">la fleur.</hi></head>
<p>  Ce seroit de quitter, sans plus tar-
der, ce maudit gîte. Vous avez encore
un mois à rester en garnison dans cette
ville, cherchez un autre logement;
vous trouverez aussi une autre maî-
tresse, et tout n'en ira que mieux.
<hi rend="small">(à part.)</hi> Comme notre départ surpren-
droit la perfide Marton! Elle me re-
gretteroit un jour, et verroit que l'on
ne me joue pas impunément.</p>
<head><hi rend="small caps">franval.</hi></head>
<p>  Tu n'as pas d'autre conseil à me
donner? Je ne ferai point usage de ce-
lui-ci: je ne quitterai cette maison
qu'avec Lise, ou j'y mourrai.</p>
<pb n="147"/>
<head>SCENE II.</head>
<p><hi rend="small"><hi rend="small caps">Mme</hi> DE VILLEBRUN, <hi rend="small caps">Mlle</hi> DE
VILLEBRUN, FRANVAL, LA
FLEUR.</hi></p>
<head>----------
<hi rend="small caps">m</hi>ME <hi rend="small caps">de villebrun.</hi></head>
<p><hi rend="small caps">Où</hi> allez-vous donc, Chevalier?</p>
<head><hi rend="small caps">franval.</hi></head>
<p>  Pardon, Madame. Dans la crainte
d'être importun...</p>
<head><hi rend="small caps">m</hi>ME <hi rend="small caps">de villebrun.</hi></head>
<p>  Point du tout: c'est avec vous pré-
cisément que je veux m'entretenir.
Suivez-moi dans mon cabinet; j'ai
quelque chose à vous apprendre, qui,
si je ne me trompe, ne vous déplaira
pas.</p>
<head><hi rend="small caps">franval.</hi></head>
<p>  Madame, vos desirs sont des or-
dres pour moi.</p>
<pb n="148"/>
          <hi rend="small caps">m</hi>LLE <hi rend="small caps">de villebrun,</hi> <hi rend="small">à part.</hi>
<p>  Voici le moment qui va décider de
mon bonheur ... ou de l'ennui de mes
jours.</p>
<head><hi rend="small">(Franval passe dans une autre piece avec Madame
de Villebrun.)</hi></head>
<head>SCENE III.
<hi rend="small"><hi rend="small caps">Mlle</hi> DE VILLEBRUN, LA FLEUR.</hi>
</head>
<hi rend="small caps">mLLE</hi> <hi rend="small caps">de villebrun,</hi> <hi rend="small">du ton
le plus impérieux.</hi>
<p><hi rend="small caps">Écoutez:</hi> il m'est très important
de connoître le caractere de Franval.
Songez à me satisfaire sur toutes les
questions qu'il faut que je vous fasse.</p>
<head><hi rend="small caps">la fleur.</hi></head>
<p>  Que desire Mademoiselle? <hi rend="small">(à part.)</hi>
Avec quel air elle me parle! Ma foi,
voici l'instant de la vengeance: je vais<C/>
<pb n="149"/>
<O/>à coup sûr la dégoûter de mon maî-
tre.</p>
<head><hi rend="small caps">m</hi>LLE <hi rend="small caps">de villebrun.</hi></head>
<p>  Je veux savoir si Monsieur de Fran-
val est aussi doux, aussi aimable que sa
physionomie l'annonce; s'il a le cœur
tendre et constant.</p>
<head><hi rend="small caps">la fleur.</hi></head>
<p>  Rien de tout cela: son caractere
est fort dur, et son cœur si volage, que
volontiers il changeroit tous les jours
de maîtresse.</p>
<head><hi rend="small caps">m</hi>LLE <hi rend="small caps">de villebrun.</hi></head>
<p>  Tous les jours?</p>
<head><hi rend="small caps">la fleur.</hi></head>
<p>  Oui, Mademoiselle. Depuis qu'il
est dans cette ville sur-tout, je pour-
rois bien en compter une douzaine.</p>
<head><hi rend="small caps">m</hi>LLE <hi rend="small caps">de villebrun.</hi></head>
<p>  Vous vous trompez. Depuis qu'il
demeure ici, il ne sort pas; il me fait
sa cour très assidument. Au surplus,<C/>
<pb n="150"/>
<O/>ce ne seroit pas sa légèreté qui m'ef-
fraieroit; une femme spirituelle et ai-
mable prend tôt ou tard de l'empire
sur son mari. Mais est-il riche? A-t-il
de l'ordre?</p>
<head><hi rend="small caps">la fleur.</hi></head>
<p>  Il a mangé presque tout son bien.</p>
<head><hi rend="small caps">m</hi>LLE <hi rend="small caps">de villebrun.</hi></head>
<p>  Par trop de générosité, sans doute?
Ah! une femme adroite et riche peut
encore remédier à tout cela. Un cœur
généreux est assez de mon goût.</p>
<head><hi rend="small caps">la fleur.</hi></head>
<p>  Généreux! lui? Point du tout.
Nous sommes trois à son service, dont
il n'a jamais payé les gages.</p>
<head><hi rend="small caps">m</hi>LLE <hi rend="small caps">de villebrun.</hi></head>
<p>  Il doit donc beaucoup?</p>
<head><hi rend="small caps">la fleur.</hi></head>
<p>  Horriblement. Il aime si fort les
folles dépenses, qu'à coup sûr il rui-
nera la femme qu'il prendra.</p>
<pb n="151"/>
<hi rend="small caps">m</hi>LLE <hi rend="small caps">de villebrun,</hi> <hi rend="small">l'arrêtant.</hi>
<p>  Un mot encore. Ton maître t'a-t-il
jamais parlé de moi? T'a-t-il dit qu'il
m'eût trouvée jolie?</p>
<head><hi rend="small caps">la fleur.</hi></head>
<p>  Jamais... Il ne me cache rien ce-
pendant.</p>
<head><hi rend="small caps">m</hi>LLE <hi rend="small caps">de villebrun.</hi></head>
<p>  <hi rend="small">(à part.)</hi> C'est par discrétion. <hi rend="small">(haut.)</hi>
Dis-moi: ses maîtresses, les a-t-il
rendues heureuses?</p>
<head><hi rend="small caps">la fleur.</hi></head>
<p>  Ah! Mademois elle, il en a fait mou-
rir trois de chagrin.</p>
<head><hi rend="small caps">m</hi>LLE <hi rend="small caps">de villebrun.</hi></head>
<p>  Peut-être étoit-ce leur faute.</p>
<pb n="152"/>
<head>SCENE IV.
<hi rend="small"><hi rend="small caps">Mlle</hi> DE VILLEBRUN, FRANVAL,
LA FLEUR.</hi>
<hi rend="small caps">franval.</hi></head>
<p><hi rend="small caps">La Fleur,</hi> tu viendras me rejoin-
dre dans un quart d'heure chez le Ma-
jor.<kongge/><hi rend="small">(La Fleur sort.)</hi></p>
<head>SCENE V.
<hi rend="small"><hi rend="small caps">Mlle</hi> DE VILLEBRUN, FRANVAL.</hi>
<hi rend="small caps">m</hi>LLE <hi rend="small caps">de villebrun.</hi></head>
<p><hi rend="small caps">Chevalier,</hi> on ne peut vous fixer
un instant.</p>
<head><hi rend="small caps">franval</hi></head>
<p>  Au contraire; c'est que n'étant plein<C/>
<pb n="153"/>
<O/>que d'un seul objet, j'en suis toujours
préoccupé.</p>
<head><hi rend="small caps">m</hi>LLE <hi rend="small caps">de villebrun.</hi></head>
<p>  J'entends: vous êtes amoureux.</p>
<head><hi rend="small caps">franval.</hi></head>
<p>  Personne n'aime plus que moi.</p>
<head><hi rend="small caps">m</hi>LLE <hi rend="small caps">de villebrun.</hi></head>
<p>  Et cette mortelle heureuse pour qui
votre cœur soupire, est-elle instruite
de vos tendres sentiments?</p>
<head><hi rend="small caps">franval.</hi></head>
<p>  Elle ne les ignore pas. Mais, par-
don; une affaire importante m'oblige
de vous quitter.</p>
<head><hi rend="small caps">m</hi>LLE <hi rend="small caps">de villebrun.</hi></head>
<p>  <hi rend="small">(tendrement.)</hi> Allez, Chevalier; et
songez que celle que vous aimez s'in-
téresse sûrement à vous. <hi rend="small">(Franval sort.)</hi></p>
<pb n="154"/>
<head>SCENE VI.
<hi rend="small"><hi rend="small caps">Mlle</hi> DE VILLEBRUN, seule.</hi></head>
<p><hi rend="small caps">Il</hi> m'aime: ses tendres regards me
l'ont fait assez entendre; il ne m'est
plus possible d'en douter. Qu'il soit
tout ce que son valet m'a dit, rien ne
me fera changer d'idée: il faut que je
l'épouse. Oui, en dépit de tout, j'en
courrai les risques. <hi rend="small">(appercevant sa mere.)</hi>
Venez, ma mere, partager mon alé-
gresse: aimée de Franval, je suis la
plus heureuse de toutes les femmes.</p>
<pb n="155"/>
<head>SCENE VII.
<hi rend="small"><hi rend="small caps">Mme</hi> DE VILLEBRUN, <hi rend="small caps">Mlle</hi> DE
VILLEBRUN.</hi>
<hi rend="small caps">m</hi>ME <hi rend="small caps">de villebrun.</hi></head>
<p><hi rend="small caps">Je</hi> vais t'affliger, ma fille. L'ingrat
Franval... ce n'est pas toi qu'il aime.
Il chérit ta sœur; il me demande sa
main.</p>
<head><hi rend="small caps">m</hi>LLE <hi rend="small caps">de villebrun.</hi></head>
<p>  Ciel! je suis trahie!</p>
<head><hi rend="small caps">m</hi>ME <hi rend="small caps">de villebrun.</hi></head>
<p>  Ma fille, ma chere fille, fais treve
à ta douleur: pour un parti que tu
manques, tes graces t'en rendront
mille.</p>
<head><hi rend="small caps">m</hi>LLE <hi rend="small caps">de villebrun.</hi></head>
<p>  Ah! c'est Franval que je veux: je
le préfere à tout.</p>
<pb n="156"/>
<head><hi rend="small caps">m</hi>ME <hi rend="small caps">de villebrun.</hi></head>
<p>  Eh bien! ne perdons pas courage.
Je ferai sur lui un dernier effort qui
pourra peut-être te le ramener.</p>
<head><hi rend="small caps">m</hi>LLE <hi rend="small caps">de villebrun.</hi></head>
<p>  Ma sœur....</p>
<head><hi rend="small caps">m</hi>ME <hi rend="small caps">de villebrun.</hi></head>
<p>  Dès demain, je t'en donne ma pa-
role, un couvent la dérobera pour ja-
mais aux yeux du Chevalier; et ce sera
toi-même, ma chere amie, qui auras
le plaisir de lui annoncer son départ.
Mais allons rejoindre Mesdames de
Senonges (1), que je viens de voir en-
trer dans le jardin.</p>
<note type="footnote">
<p>  <hi rend="small">(1) Mesdames de Senonges sont des amies de
Madame de Villebrun, auxquelles celle-ci a prêté
une clef de son parc. Elles se promenent par consé-
quent à toute heure dans le jardin de Madame de
Villebrun.</hi></p></note>
<pb n="157"/>
<head>SCENE VIII.
<hi rend="small">LISE, MARTON.</hi>
<hi rend="small caps">lise.</hi></head>
<p><hi rend="small caps">Marton,</hi> ma chere Marton, voici
l'instant du rendez-vous. Comme le
cœur me bat!... J'ai promis de faire
avertir Franval, sitôt que je serois li-
bre... Je le suis maintenant... Il veut
me parler; je le desire aussi... Mais,
Marton, dis-lui...</p>
<head><hi rend="small caps">marton.</hi></head>
<p>  Qu'il peut venir, sans doute? Eh
bien! Mademoiselle, n'avois-je pas
bien raison d'assurer que vous aimiez
Monsieur de Franval? On ne me trom-
pe pas aisément: je suis clairvoyante;
et je sais lire dans les yeux ce qu'on
a dans l'ame.</p>
<pb n="158"/>
<head><hi rend="small caps">lise.</hi></head>
<p>  Oui: tu m'as devinée. Apprends
donc à quel point l'aimable Franval
possede toute ma tendresse: apprends
que rien ne pourra me faire changer
de sentiment à son égard. Je l'aime.
Ah! qu'il est doux d'aimer! Pourquoi
ai-je vécu si long-temps dans l'indif-
férence? Ah! Marton, dès que Fran-
val me parle de son amour, j'éprouve
un ravissement extrême. Sourit-il à
mes accents? mon ame est enchan-
tée; je sens que je n'existe plus que
pour plaire à mon amant.</p>
<head><hi rend="small caps">marton.</hi></head>
<p>  Fort bien, Mademoiselle: il me
semble que pour une novice en l'art
d'aimer, vous ne raisonnez pas mal
sur l'amour. En vérité, votre théorie
me charme. Mais je suis piquée de la
maniere dont jusques à présent vous
en avez agi avec moi: me faire un mys-<C/>
<pb n="159"/>
<O/>tere de vos amours! manquer de con-
fiance en moi, moi, qui ai toujours
su garder mon secret!</p>
<head><hi rend="small caps">lise.</hi></head>
<p>  Que tu me connois mal! Si je ne
t'ai pas avoué plutôt ce qui se passoit
dans mon cœur, c'est que je craignois
tes reproches, et non pas ton indiscré-
tion.</p>
<head><hi rend="small caps">marton.</hi></head>
<p>  A la bonne heure. Eh bien! par re-
connoissance, comptez sur ma fidé-
lité, elle est sans égale et à toute é-
preuve: pour vous en donner un té-
moignage qui est en mon pouvoir, je
vais de ce pas vous servir, chercher
Monsieur de Franval, et vous l'ame-
ner.</p>
<head><hi rend="small caps">lise.</hi></head>
<p>  Va, ma chere Marton; seconde
mon impatience, et crois que je ne
serai point ingrate.</p>
<pb n="160"/>
<head>SCENE IX.
<hi rend="small">LISE, seule.</hi></head>
<p><hi rend="small caps">Je</hi> vais donc le voir. Je suis au com-
ble de la joie et de l'inquiétude. <hi rend="small">(apper-
cevant sa sœur.)</hi> Quel contre-temps fâ-
cheux! <hi rend="small">(allant au-devant d'elle.)</hi> Vous voilà,
ma sœur? Je ne vous ai presque pas
vue de la journée; recevez mes ten-
dres embrassements.</p>
<head>SCENE X.
<hi rend="small">LISE, <hi rend="small caps">Mlle</hi> DE VILLEBRUN.</hi>
<hi rend="small caps">m</hi>LLE <hi rend="small caps">de villebrun.</hi></head>
<p><hi rend="small caps">C'est</hi> assez: n'employez pas votre
temps en d'inutiles caresses. Ma mere
vous attend dans le jardin.</p>
<pb n="161"/>
<head><hi rend="small caps">lise,</hi> <hi rend="small">à part.</hi></head>
<p>  Quel air froid! Ciel! que va-t-on
m'apprendre? <hi rend="small">(haut.)</hi> J'obéis. Mais, ma
sœur, qu'avez - vous? Votre indiffé-
rence me glace.</p>
<hi rend="small caps">m</hi>LLE <hi rend="small caps">de villebrun,</hi> <hi rend="small">avec ironie.</hi>
<p>  Mon indifférence, ma sœur, ne
sauroit être dangereuse pour vous; un
amant tendre peut aisément en con-
soler.</p>
<head><hi rend="small caps">lise,</hi> <hi rend="small">à part.</hi></head>
<p>  Liroit-elle dans mon cœur? Ah!
Franval, tout s'oppose à ma félicité:
j'allois vous voir; mais un destin cruel
contrarie mes desirs.</p>
<head><hi rend="small caps">m</hi>LLE <hi rend="small caps">de villebrun.</hi></head>
<p>  Mademoiselle, je vous le répete,
ma mere vous attend.</p>
<head><hi rend="small caps">lise.</hi></head>
<p>  Je vais me rendre à ses ordres.
<hi rend="small">(à part.)</hi> Si je pouvois l'emmener! <hi rend="small">(haut.)</hi>
M'accompagnez-vous, ma sœur?</p>
<pb n="162"/>
<head><hi rend="small caps">m</hi>LLE <hi rend="small caps">de villebrun.</hi></head>
<p>  Non, ma sœur.</p>
<head><hi rend="small caps">lise,</hi> <hi rend="small">à part.</hi></head>
<p>  Ah! si Franval vient! Quelle cruelle
perplexité!</p>
<head>SCENE XI.
<hi rend="small"><hi rend="small caps">Mlle</hi> DE VILLEBRUN, seule.</hi></head>
<p><hi rend="small caps">Je</hi> pense que je ferai mieux de rester
ici. Ses regards inquiets m'ont donné
des doutes que je veux éclaircir. J'en-
tends parler: je crois reconnoître la
voix de Franval. Oui, c'est lui; il est
avec Marton: cela m'annonce du mys-
tere. Je vais me cacher dans ce cabi-
net, d'où je pourrai entendre tout ce
qu'ils diront.</p>
<pb n="163"/>
<head>SCENE XII.</head>
<p><hi rend="small">FRANVAL; MARTON, une bougie à la
main, qu'elle pose sur la cheminée du salon;
<hi rend="small caps">Mlle</hi> DE VILLEBRUN, cachée.</hi></p>
<head>----------
<hi rend="small caps">franval.</hi></head>
<p><hi rend="small caps">Crois,</hi> Marton, que je ne néglige-
rai rien pour te prouver toute ma re-
connoissance... <hi rend="small">(avec inquiétude.)</hi> Mais,
où est donc ta charmante maîtresse?
Tu m'avois flatté...</p>
<head><hi rend="small caps">marton.</hi></head>
<p>  C'est par son ordre que j'ai été dé-
putée vers vous. Mademoiselle Lise
vous attendoit ici.</p>
<head><hi rend="small caps">franval.</hi></head>
<p>  Ah! Lise, joueriez-vous le plus
tendre des amants?</p>
<head><hi rend="small caps">marton.</hi></head>
<p>  Monsieur, modérez-vous dans vos<C/>
<pb n="164"/>
<O/>jugements. Lise est trop honnête pour
tromper votre attente. Vous la verrez,
je réponds d'elle; à moins que sa mere
ou sa sœur ne soit venue la chercher.
Attendez un moment, je vais m'en
éclaircir. <hi rend="small">(Elle regarde par une fenêtre qui
donne sur le jardin.)</hi> Je vous l'avois bien
dit: elle est dans le jardin avec Ma-
dame de Villebrun qui me paroît fort
en colere. Lise pleure: je gagerois que
sa furie de sœur est la cause des larmes
qu'elle répand.</p>
<head><hi rend="small caps">franval.</hi></head>
<p>  Elle pleure! Ah! j'ai déclaré trop
tôt mes sentiments pour elle. <hi rend="small">(Une pause.</hi>
Le parti en est pris: Marton, voilà
ma bourse; je me charge de votre for-
tune, si vous pouvez la déterminer à
me permettre de venir à minuit dans
son appartement. Je veux la consulter
sur plusieurs objets de la plus grande
conséquence. Mes vues, Marton,<C/>
<pb n="165"/>
<O/>sont honnêtes; je n'aspire qu'à deve-
nir son époux.</p>
<head><hi rend="small caps">marton.</hi></head>
<p>  Comptez sur moi. <hi rend="small">(Franval sort.)</hi></p>
<head>SCENE XIII.
<hi rend="small">MARTON, <hi rend="small caps">Mlle</hi> DE VILLEBRUN,</hi></head>
                    <hi rend="small">cachée.</hi>
<head>----------
<hi rend="small caps">marton.</hi></head>
<p><hi rend="small caps">Il</hi> est très aimable, Monsieur de Fran-
val; il mérite, en vérité, qu'on s'inté-
resse à lui. Il a de si bons procédés...</p>
<hi rend="small caps">m</hi>LLE <hi rend="small caps">de villebrun,</hi> <hi rend="small">sortant du
cabinet.</hi>
<p>  Nous verrons, Mademois elle l'im-
pertinente, si ceux que je vais avoir
avec vous seront autant de votre goût.</p>
                    <hi rend="small caps">marton,</hi> <hi rend="small">jettant un cri.</hi>
<p>  Ah! vous m'avez fait peur!</p>
<pb n="166"/>
<head><hi rend="small caps">m</hi>LLE <hi rend="small caps">de villebrun.</hi></head>
<p>  Une furie peut-elle inspirer d'autre
sentiment que celui de la crainte?</p>
<head><hi rend="small caps">marton.</hi></head>
<p>  Mademoiselle!...</p>
<head><hi rend="small caps">m</hi>LLE <hi rend="small caps">de villebrun.</hi></head>
<p>  J'ai tout entendu. Si je dis un mot,
je vous perds: mais admirez ma dou-
ceur, ma bonté; je vous pardonne;
c'est pourtant à condition...</p>
<head><hi rend="small caps">marton.</hi></head>
<p>  Parlez, Mademoiselle; la repen-
tante Marton est prête à vous servir.</p>
<head><hi rend="small caps">m</hi>LLE <hi rend="small caps">de villebrun.</hi></head>
<p>  Prenez donc mes intérêts; au lieu
d'introduire Franval dans la chambre
de Lise, amenez-le ici. Je m'y ren-
drai: je saurai vous tenir compte d'un
pareil service. Si vous me refusez,
tremblez.</p>
<head><hi rend="small caps">marton,</hi> <hi rend="small">à part.</hi></head>
<p>  Me voici dans un mauvais pas; je<C/>
<pb n="167"/>
<O/>ne vois pour en sortir, que de paroître
entrer dans ses intérêts pour la mieux
tromper, et être vraiment utile à ma
jeune maîtresse. <hi rend="small">(haut.)</hi> Ordonnez,
Mademoiselle; je ferai tout pour
vous prouver mon repentir.</p>
<hi rend="small caps">m</hi>LLE <hi rend="small caps">de villebrun,</hi> <hi rend="small">avec le ton
de la bonté.</hi>
<p>  Ecoute-moi donc avec attention. Tu
feras croire au Chevalier que je suis
Lise: tu lui diras que tu as eu beaucoup
de peine à me faire consentir à une dé-
marche aussi hasardée; que sans la
passion la plus violente que j'ai pour
lui, et l'assurance de son honnêteté,
rien au monde n'auroit pu me faire
accepter un rendez-vous. <hi rend="small">(Une pause.)</hi>
Je rejoins ma mere, de crainte qu'une
trop longue absence ne fasse naître des
soupçons à ma sœur. Je te laisse, Mar-
ton; repasse en ton esprit tout ce que
je viens de te dire.</p>
<pb n="168"/>
<head><hi rend="small caps">marton,</hi> <hi rend="small">seule.</hi></head>
<p>  Ah! pour le coup, j'ai manqué de
m'attirer une belle affaire. Comment,
elle étoit là dans ce cabinet! Qui s'en
seroit douté? C'est un diable, elle est
par-tout. Mais quoi! elle espere que
pour elle je trahirai ma maîtresse?
Non, parbleu; il n'en sera rien, ou
j'y perdrai mon nom. A trompeur,
trompeur et demi; c'est la regle. Ah!
je vous apprendrai, Mademoiselle, à
mieux connoître vos gens. L'espoir
d'un vil intérêt ne peut faire manquer
Marton à ses premiers engagements.</p>
<pb n="169"/>
<head>SCENE XIV.
<hi rend="small">MARTON, <hi rend="small caps">Mlle</hi> DE VILLEBRUN.</hi>
</head>
<hi rend="small caps">m</hi>LLE <hi rend="small caps">de villebrun,</hi> <hi rend="small">accourant
en hâte.</hi>
<p><hi rend="small caps">Profitons,</hi> Marton, de la cir-
constance heureuse. Il vient de pren-
dre à maman une migraine si violente,
qu'elle s'est mise au lit. Elle t'a de-
mandée; mais on lui a dit que tu avois
été obligée de sortir. Ma sœur l'a cou-
chée, et elle reste auprès d'elle. Va vîte
avertir le Chevalier, et assure-le que
Lise l'attend.</p>
<head><hi rend="small caps">marton.</hi></head>
<p>  Je vous l'amene à l'instant.</p>
<head><hi rend="small">(Elle emporte la lumiere.)</hi>
<hi rend="small caps">m</hi>LLE <hi rend="small caps">de villebrun.</hi></head>
<p>  Que fais-tu?</p>
<pb n="170"/>
<head><hi rend="small caps">marton.</hi></head>
<p>  J'emporte la bougie. L'ombre est
nécessaire aux mysteres amoureux.</p>
<head><hi rend="small caps">m</hi>LLE <hi rend="small caps">de villebrun.</hi></head>
<p>  Tu as raison: je n'y pensois pas.</p>
<head><hi rend="small caps">marton.</hi></head>
<p>  L'amour bannit presque toujours
la prudence.<kongge/><hi rend="small">(Marton s'en va.)</hi></p>
<head>SCENE XV.
<hi rend="small"><hi rend="small caps">Mlle</hi> DE VILLEBRUN, seule.</hi></head>
<p><hi rend="small caps">Doux</hi> moment dont je vais jouir,
occupez toutes mes pensées! C'est en
songeant au bonheur qui m'attend, que
je commence à en jouir. Délicieuse
obscurité, paisible silence, que vous
avez de charmes! Vous portez l'atten-
drissement dans mon cœur, mes sens
sont agités d'une douce ivresse......
Comme je tremble! Ah! c'est de plai-<C/>
<pb n="171"/>
<O/>sir... Mais j'entends quelqu'un. C'est
lui! Une vive joie m'annonce sa pré-
sence en ces lieux. <hi rend="small">(Une pause.)</hi> Il ne vient
pas! Qui peut le retarder? Auroit-il
changé de sentiment pour ma sœur?
Pour ma sœur! Affreuse idée! <hi rend="small">(Une pause.)</hi>
Il n'est pas encore minuit. Dieu! c'est
mon impatience qui me fait trouver les
instants si longs! Heure, qui devez
m'annoncer mon bonheur, sonnez.
<hi rend="small">(Ici la pendule sonne.)</hi> L'heure sonne; é-
coutons. <hi rend="small">(Elle compte les heures.)</hi> Chaque
coup frappe sur mon cœur. Franval,
tout ingrat que vous êtes, ne tardez
plus. La porte s'ouvre: dieux! quels
moments!</p>
<pb n="172"/>
<head>SCENE XVI.
<hi rend="small"><hi rend="small caps">Mlle</hi> DE VILLEBRUN, LA FLEUR.</hi>
<hi rend="small caps">la fleur.</hi></head>
<p><hi rend="small caps">Lise,</hi> chere amante, est-ce vous
que je touche? Est-ce bien vous?</p>
<head><hi rend="small caps">m</hi>LLE <hi rend="small caps">de villebrun.</hi></head>
<p>  Oui; c'est celle qui vous adore!</p>
<head><hi rend="small caps">la fleur.</hi></head>
<p>  Ô félicité sans pareille! Charme si
bien senti, vous enivrez mon ame de
mille plaisirs!</p>
<head><hi rend="small caps">m</hi>LLE <hi rend="small caps">de villebrun.</hi></head>
<p>  Cher Franval, vous m'aimez donc?</p>
<head><hi rend="small caps">la fleur.</hi></head>
<p>  Si je vous aime! Pouvez-vous en
douter un moment? Ma chere Lise!
non, jamais amant n'a si bien reconnu
le pouvoir des charmes de sa bien ai-<C/>
<pb n="173"/>
<O/>mée. Je vous adore, et je ne crois pas
encore assez faire pour ma Lise; ma
vie, ma fortune sont à vous: disposez
de moi, je vous appartiens.</p>
<head><hi rend="small caps">m</hi>LLE <hi rend="small caps">de villebrun.</hi></head>
<p>  Franval, tout amant tient ce lan-
gage; mais quand il est époux, il pense
bien autrement: et peut-être qu'un
jour vous me reprocherez ce que vous
voulez faire aujourd'hui pour moi.</p>
<head><hi rend="small caps">la fleur.</hi></head>
<p>  Injuste Lise, ah! vous déchirez mon
ame par des doutes aussi cruels! Je
vous aime, et vous aimerai toujours;
j'en jure par vos charmes. Est-il de
plus sûrs garants?</p>
<head><hi rend="small caps">m</hi>LLE <hi rend="small caps">de villebrun,</hi> <hi rend="small">à part.</hi></head>
<p>  Barbare! eh! c'est par eux que tu
jures d'être volage! <hi rend="small">(haut.)</hi> Mais si mes
traits changeoient par la suite, et de-
venoient moins aimables?</p>
<pb n="174"/>
<head><hi rend="small caps">la fleur.</hi></head>
<p>  Je vous aimerois toujours. La bonté
de votre ame et la noblesse de votre
cœur sont à l'épreuve de tout chan-
gement. Mais pourquoi vous plaire à
me tourmenter, en créant des chime-
res qui n'existeront jamais?</p>
<head><hi rend="small caps">m</hi>LLE <hi rend="small caps">de villebrun.</hi></head>
<p>  Vous dissipez toutes mes craintes...
J'ai pourtant encore une question à
vous faire avant de me livrer à la joie.
Répondez-moi: ma sœur, qu'on vous
a proposée avec une dot considérable,
ne la regrettez-vous pas?</p>
<head><hi rend="small caps">la fleur.</hi></head>
<p>  Assurément, mon désintéressement
ne doit pas vous être suspect.</p>
<head><hi rend="small caps">m</hi>LLE <hi rend="small caps">de villebrun.</hi></head>
<p>  Mais pour elle-même?</p>
<head><hi rend="small caps">la fleur.</hi></head>
<p>  Vous plaisantez, sans doute. Il n'est<C/>
<pb n="175"/>
<O/>pas possible que vous ayez si mauvaise
opinion de mon goût. Moi, vous pré-
férer un objet dont l'ame est aussi laide
que la figure, dont la taille est aussi
mal faite que l'esprit! Allons, ma Lise,
vous voulez rire à mes dépens, ou vous
me prêtez un grand ridicule.</p>
<hi rend="small caps">m</hi>LLE <hi rend="small caps">de villebrun,</hi> <hi rend="small">toute émue.</hi>
<p>  Monsieur, Monsieur...</p>
    <hi rend="small caps">la fleur,</hi> <hi rend="small">continuant avec chaleur.</hi>
<p>  Une créature revêche, aigre, maus-
sade, impérieuse, vindicative...</p>
<hi rend="small caps">m</hi>LLE <hi rend="small caps">de villebrun,</hi> <hi rend="small">impatientée.</hi>
<p>  En voilà assez: votre discours sur
ma sœur m'offense. Non, je n'ai ja-
mais connu Mademoiselle de Ville-
brun telle que vous la dépeignez.</p>
<head><hi rend="small caps">la fleur.</hi></head>
<p>  Vous vous fâchez? Je me tairai donc;
mon desir n'est que de vous plaire:
mais ne me faites plus de demandes si
indiscretes si vous craignez que je
m'explique.</p>
<pb n="176"/>
<head><hi rend="small caps">m</hi>LLE <hi rend="small caps">de villebrun.</hi></head>
<p>  Non, je vous assure; j'en ai trop
été punie.</p>
<head><hi rend="small caps">la fleur.</hi></head>
<p>  Vous me pardonnez, n'est-ce pas?</p>
<head><hi rend="small caps">m</hi>LLE <hi rend="small caps">de villebrun.</hi></head>
<p>  Ah! jamais....</p>
<head><hi rend="small caps">la fleur.</hi></head>
<p>  Si je suis coupable, vous en êtes
seule cause. Vous voulez que j'aime
votre cruelle sœur: non, je la déteste;
elle a toujours causé mon malheur.</p>
      <hi rend="small caps">m</hi>LLE <hi rend="small caps">de villebrun,</hi> <hi rend="small">à part.</hi>
<p>  En dépit de toi, elle sera pourtant
ta femme. <hi rend="small">(haut.)</hi> Brisons sur son cha-
pitre.</p>
<head><hi rend="small caps">la fleur.</hi></head>
<p>  J'obéis, et me tais. Mais, ma Lise,
regardez-moi comme votre époux, et
dès demain, oui, si vous voulez fuir
avec moi, j'effectuerai la promesse que
je vous ai faite.</p>
<pb n="177"/>
<head><hi rend="small caps">m</hi>LLE <hi rend="small caps">de villebrun.</hi></head>
<p>  Ah! Franval, que me demandez-
vous?</p>
<head><hi rend="small caps">la fleur.</hi></head>
<p>  L'accomplissement de mon bon-
heur.</p>
<head><hi rend="small caps">m</hi>LLE <hi rend="small caps">de villebrun.</hi></head>
<p>  Fuir de chez mes parents! je ne
l'oserai jamais.</p>
<head><hi rend="small caps">la fleur.</hi></head>
<p>  Ah! de grace, n'hésitez pas de
combler mes vœux; c'est un amant,
c'est un époux qui vous en conjure.</p>
          <hi rend="small caps">m</hi>LLE <hi rend="small caps">de villebrun,</hi> <hi rend="small">hésitant.</hi>
<p>  Non, Franval; non.</p>
<head><hi rend="small caps">la fleur.</hi></head>
<p>  Ma chere Lise, je tombe à vos ge-
noux; ayez pitié de moi, rendez-vous
à ma pressante ardeur.</p>
<head><hi rend="small caps">m</hi>LLE <hi rend="small caps">de villebrun.</hi></head>
<p>  Que vous êtes séduisant! Hélas!
mon foible cœur ne se défend presque<C/>
<pb n="178"/>
<O/>plus. Chevalier, que penserez-vous de
moi, si je me rends à vos instances?</p>
<head><hi rend="small caps">la fleur.</hi></head>
<p>  Que de ce moment vous commen-
cerez à me donner des preuves de vo-
tre attachement.</p>
<head><hi rend="small caps">mLLE</hi> <hi rend="small caps">de villebrun.</hi></head>
<p>  Eh bien! cher Chevalier, je vous
cede; vous êtes mon vainqueur: oui,
je vais assurer ma félicité en faisant la
vôtre.</p>
<head><hi rend="small caps">la fleur.</hi></head>
<p>  Lise, ne retirez pas votre main;
que mes levres la pressent. Quel délire
amoureux transporte mon ame! je vais
mourir: non, non, jamais je n'ai res-
senti de plaisirs aussi vifs! je n'ai point
encore aimé autant que je vous aime.</p>
<head><hi rend="small caps">m</hi>LLE <hi rend="small caps">de villebrun.</hi></head>
<p>  Cher Franval, mon cœur, mon
ame, partagent toute votre sensibi-
lité....</p>
<pb n="179"/>
<head>SCENE XVII.</head>
<p><hi rend="small">LA FLEUR; <hi rend="small caps">Mlle</hi> DE VILLEBRUN;
plusieurs laquais ayant des flambeaux à la
main; MARTON, aussi avec un flambeau.</hi></p>
<hi rend="small caps">m</hi>LLE <hi rend="small caps">de villebrun,</hi> <hi rend="small">comme
pétrifiée.</hi>
<p><hi rend="small caps">Que</hi> vois-je? un valet!</p>
<head><hi rend="small caps">la fleur.</hi></head>
<p>  Mademoiselle, pourquoi cet ef-
froi? un valet est un homme.</p>
<head><hi rend="small caps">m</hi>LLE <hi rend="small caps">de villebrun.</hi></head>
<p>  Je ne saurois comprendre....</p>
<head><hi rend="small caps">marton.</hi></head>
<p>  Avant que nous nous quittions, je
vais vous instruire de tout, Mademoi-
selle. Vous avez voulu faire le déses-
poir de votre sœur; vous vouliez trom-
per M. le Chevalier, vous m'aviez or-
donné de les tromper tous deux; et<C/>
<pb n="180"/>
<O/>c'est vous seule qui l'êtes. La Fleur, à
qui vous disiez à l'instant de si jolies
choses, pour servir son maître s'est
prêté à notre vengeance générale. Il
est bien juste qu'à la fin vous receviez
un foible prix de tout le mal que vous
avez fait, et de celui que vous avez de-
siré de faire.</p>
<head><hi rend="small caps">m</hi>LLE <hi rend="small caps">de villebrun.</hi></head>
<p>  Tu m'insultes, insolente!</p>
                    <hi rend="small caps">marton,</hi> <hi rend="small">avec ironie.</hi>
<p>  Qu'avez-vous qui vous chagrine? et
de quoi vous plaignez-vous? je vous ai
procuré un rendez-vous charmant.</p>
          <hi rend="small caps">m</hi>LLE <hi rend="small caps">de villebrun,</hi> <hi rend="small">furieuse.</hi>
<p>  Impudente! tais-toi.</p>
<head><hi rend="small caps">marton.</hi></head>
<p>  Calmez-vous, Mademoiselle, et
profitez de cette leçon, à laquelle j'ai
contribué de tout mon cœur. Je vais
rejoindre Mademoiselle Lise, qui n'ira
pas demain au couvent comme vous<C/>
<pb n="181"/>
<O/>vous en flattiez, mais qui, peut-être
au moment où je vous parle, est ma-
riée et dans les bras du véritable Fran-
val. Allons, la Fleur: mettons-nous à
l'abri du ressentiment de Mademoi-
selle, et conseillons-lui de ne plus
donner de rendez-vous dans les téne-
bres; car il faut convenir qu'elle a un
peu cruellement vérifié le proverbe
qui dit que <hi rend="small caps">la nuit, tous chats sont</hi>
<hi rend="small caps">gris.</hi></p>
<hi rend="small caps">m</hi>LLE <hi rend="small caps">de villebrun,</hi> <hi rend="small">seule, la
confusion et la rage dans le cœur.</hi>
<p>  Ah! j'ai bien mérité ce qui m'ar-
rive! Il ne me reste plus qu'à m'enfer-
mer dans un cloître pour me cacher
aux yeux de toute la terre.</p>
<head>FIN.</head>
<pb n="182"/>
<p>  <hi rend="small">La demoiselle auteur de ces <hi rend="small caps">opuscules,</hi> im-
primés déja séparément, et anonymes, depuis
nombre d'années, dans différents recueils, les a,
depuis son mariage, relus avec toute l'attention
possible. Elle a tâché de faire disparoître les lon-
gueurs, les négligences qu'elle et d'autres personnes
avoient remarquées. Femme, elle a pu employer
des couleurs dont, fille, elle ignoroit l'usage. Dans
plusieurs endroits, les teintes étoient trop foibles;
elle les a fortifiées: et ses tableaux sont tellement
changés, qu'on peut les regarder comme nou-
veaux, et les premieres touches comme de sim-
ples ébauches. Le dessin en est plus correct, le
coloris a plus de fraîcheur, la nature enfin s'est
offerte sans voile aux yeux de l'auteur de ces
<hi rend="small caps">opuscules.</hi> Mieux étudiée, mieux saisie,
Madame <hi rend="small caps">de Saint-Just</hi> l'a peinte avec plus
de vérité. Elle seroit bien sûre du suffrage de tous
ses lecteurs, si ses talents étoient en raison du res-
pect dont elle est pénétrée pour le public, auquel
elle eût voulu présenter un hommage plus digne
de lui.</hi></p>
<pb n="183"/>
<head>TABLE
DES OPUSCULES
<hi rend="small">CONTENUS</hi>
DANS CE VOLUME.</head>
<p><hi rend="small caps">Daphnis</hi> et Silvie, églogue adres-
sée à la Reine, au premier de l'an
1775,</p><hi rend="small">page 1</hi>
<p>L'amant volage sans être incons-
tant, bergerie,</p>8
<p>L'indifférence punie et pardon-
née, pastorale.</p>20
<p>L'enchantement, ou le buste,
récit historique,</p>52
<p>La bergere coquette par amour,
églogue,</p>56
<p>La premiere leçon d'amour, é-
glogue,</p>67
<p>Les loisirs de l'absence, élégie,</p>76
<p>L'orage, conte pastoral,</p>79
<pb n="184"/>
<p>Le bouquet champêtre,</p><hi rend="small">page 88</hi>
<p>Tôt ou tard l'Amour se venge,
églogue,</p>100
<p>La nuit, tous chats sont gris,
proverbe dramatique,</p>127
<head><hi rend="small caps">fin de la table.</hi></head>
<pb n="185"/>
<pb n="186"/>
<pb n="187"/>
<pb n="188"/>
</body>
</text>