<?xml version="1.0" encoding="utf-8"?>
<?xml-model href="../../Schemas/eltec-x.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?><?xml-model href="../../Schemas/eltec-x.rng" type="application/xml" schematypens="http://purl.oclc.org/dsdl/schematron"?><TEI xml:id="Jacquin_Parisiennes2" xml:lang="fr" xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
<teiHeader>
<fileDesc>
<titleStmt>
<title ref="bgrf:"/>
<author ref="viaf:;wikidata:"/>
<respStmt>
<resp>data capture</resp>
<name>Julia Dudar</name>
</respStmt>
<respStmt>
<resp>encoding</resp>
<name>Christof Schöch</name>
</respStmt>
</titleStmt>
<extent>
<measure unit="words"/>
</extent>
<publicationStmt>
<publisher ref="https://mimotext.uni-trier.de">Mining and Modeling Text</publisher>
<distributor ref="https://github.com/mimotext/roman-dixhuit">Github</distributor>
<date>2020</date>
<availability>
<licence target="https://creativecommons.org/publicdomain/zero/1.0/deed.en"/>
</availability>
</publicationStmt>
<sourceDesc>
<bibl type="digitalSource">
<title/>
<author/>
<ref target="https://gallica.bnf.fr/ark:########"/>
<date/>
</bibl>
<bibl type="printSource">
<title/>
<author/>
<pubPlace/>
<publisher/>
<date/>
</bibl>
<bibl type="firstEdition">
<publisher/>
<date/>
</bibl>
</sourceDesc>
</fileDesc>
<encodingDesc n="eltec-1">
<p/>
</encodingDesc>
<profileDesc>
<langUsage>
<language ident="fra"/>
</langUsage>
<textClass>
<keywords>
<term type="form"/>
<term type="decade"/>
</keywords>
</textClass>
<textDesc>
<authorGender xmlns="http://distantreading.net/eltec/ns"/>
<size xmlns="http://distantreading.net/eltec/ns"/>
<reprintCount key="unspecified" xmlns="http://distantreading.net/eltec/ns"/>
<timeSlot key="T0" xmlns="http://distantreading.net/eltec/ns"/>
</textDesc>
</profileDesc>
<revisionDesc>
<change when="2020-04-26">Upgrade to ELTeC level-1</change>
</revisionDesc>
</teiHeader>
<text>
<front>
<pb n="1"/>
<pb n="2"/>
<pb n="3"/>
<head>LETTRES PARISIENNES <hi rend="small">SUR</hi> LE DÉSIR D'ETRE HEUREUX.</head>
<hi rend="small">....... ô quid agis? Fortitèr occupa Portum. <hi rend="italic">Q. Horat. Ode XIV, Libri I.</hi></hi>
<head>SECONDE PARTIE. <hi rend="small">à FRANCFORT &amp; LEIPSIC,</hi> Chez <hi rend="small caps">Knoch</hi> &amp; <hi rend="small caps">Esslinger.</hi> <hi rend="small">M. DCC. LVIIII.</hi></head>
</front>
<body><pb n="4"/> <pb n="5"/> <head>LETTRES PARISIENNES.</head> <hi rend="small caps">Lettre</hi> VIII. <hi rend="italic">L'Amour à la mode, incapable de nous</hi> <hi rend="italic">rendre heureux.</hi> <p>JE ne crois pas, Monsieur, qu'on puisse être plus exposé que je le suis aux bisarreries d'un sort acharné à me persécuter. Constant dans le désir d'étre heureux, je cherche en vain la félicité dans les objets qui semblent le plus flatter mon cœur. Mon <pb n="6"/> imagination toujours disposée à augmenter l'illusion des plaisirs &amp; la vivacité des peines qui en sont les suites ordinaires, ne me présente d'abord les premiers que sous les plus brillantes couleurs: l'espérance leur sert de coloris: entraîné par ce charme séducteur, je me livre en aveugle à leur poursuite: je ne soupire plus qu'après leur possession; &amp; cette possession même se tourne bientôt en dégoût. Le voile de l'illusion une fois levé, je ne trouve plus que des sujets de regrets, de chagrin &amp; de désespoir dans ces mêmes objets, qui, peu auparavant, n'avoient pour moi que des attraits. Plongé alors dans la tristesse de mes réflexions, j'ai honte d'avoir couru après de pareilles bagatelles. Qu'il est cruel de n'ouvrir les yeux sur la coupe des plaisirs, que pour y trouver un poison mortel!</p> <p>Je ne puis vous exprimer, Monsieur, combien ces derniers sentimens m'accablent aujourd'hui. Trompé par une misérable, je voudrois ensevelir dans un oubli éternel le souvenir même de l'indigne d'Auraigniac. Hélas! combien les efforts que je suis encore obligé de faire pour rompre des liens qui me font rougir, coûtent - ils à mon cœur! Victime de la plus folle passion, ce n'est <pb n="7"/> qu'à présent que je sens, combien j'étois étroitement attaché au char de cette idole.</p> <p>Il y avoit plus d'un an que je croiois jouir dans ses bras de la douceur de la volupté, lorsqu'elle m'a frappé du coup le plus sensible: maitresse absolue de mon cœur, elle exerçoit sur moi un pouvoir tyrannique: esclave de ses moindres caprices, je m'appercevois à peine du poids des chaînes dont elle m'accabloit. Qui posséda jamais mieux qu'elle l'art de les envelopper de fleurs, dont l'odeur enchanteresse assoupit la raison? Son empire ne s'étendoit pas seulement sur mes sentimens: arbitre de ma fortune, elle disposoit en Souveraine de tous mes biens. Aveugle que j'étois, je faisois consister ma gloire à prévenir ses désirs, &amp; je ne me croiois digne d'elle, qu'autant que je surpassois dans mes présens son avidité: enfin accablé de dettes, &amp; à deux doigts de ma ruine, je languirois encore dans le sein de cette Circé, si elle n'eût travaillé la premiére à me faire sortir d'un aussi honteux assoupissement.</p> <p>Malgré les carresses dont elle continuoit de m'accabler, je commençois cependant à m'appercevoir qu'il entroit du froid dans les expressions de sa tendresse. <pb n="8"/> Moins prévenu que je ne l'étois, j'en aurois, sans doute, conclu qu'un Rival, prêt à être favorisé, chassoit insensiblement de ce cœur libertin, un Amant qui commençoit à devenir indifférent; mais trop passionné pour ouvrir les yeux sur des indices aussi peu équivoques, je la voyois à l'ordinaire: je redoublois même mes libéralités. Si mes présens paroissoient toujours être reçus avec le même plaisir, mes visites embarrassoient quelquefois. Il est vrai qu'à cet embarras succédoit souvent un redoublement de passion, qui servoit d'aliment à mon erreur. Amans &amp; Maris, craignez une tendresse affectée. Est - on si recherché en amour, quand on n'a pas d'interêt à tromper?</p> <p>Endormi dans ma sécurité, j'attribuois à quelques caprices la froideur de la d'Auraigniac, &amp; je cherchois dans ma prodigalité à en tarir la cause. Un jour que je faisois devant elle parade de ma tendresse, &amp; que j'appuyois ma démonstration par une somme considérable. Reprenez, Monsieur, me dit-elle, vos richesses: mon cœur est indigne de vos libéralités. J'aurois cru que vous vous seriez apperçu, depuis quelque temps, d'une indifference que je me reproche <pb n="9"/> tous les jours, mais dont je ne suis plus la maitresse: vous m'auriez épargné une scene qui m'humilie. En prolongeant votre erreur, je crains de tromper plus long - temps un galant homme, avec lequel j'ai goûté des plaisirs jusqu'alors inconnus à mon cœur. Je ne vous le cacherai pas: je vous ai aimé avec la plus grande sincérité.</p> <p>Comme je m'écriois à la perfidie, oh! point de tragique, Monsieur, poursuivit - elle: reprenez votre Philosophie, &amp; écoutez avec tranquillité une femme qui vous donne la derniere preuve de sa candeur &amp; de son amour. Il y a huit jours qu'un jeune Cavalier me fait la cour: sa jeunesse, ses graces, sa passion, ses richesses mêmes ne m'auroient point touchée, s'il n'avoit pas auprès de mon cœur bisarre, le mérite de la nouveauté. Où pourrai - je jamais trouver quelqu'un de plus aimable que vous? Malgré tous les avantages qu'il faisoit briller aux yeux d'une femme accoutumée à ne suivre, dans ses tendres engagemens, que la premiére impression, je puis vous assurer que j'ai cependant disputé ma défaite; mais en défendant de bonne foi votre cause, je n'ai pu vaincre un penchant trop fortifié par l'habitude: accusez-moi <pb n="10"/> d'injustice; je suis la premiére à approuver votre courroux: prenezvousen plutôt aux caprices du sort, qui n'a pas permis que ma constance fût égale à ma tendresse: faites mieux, Monsieur; ou courez dans les bras d'une Maitresse plus digne de votre cœur vous livrer aux délices du changement, &amp; oublier la malheureuse d'Auraigniac; ou rappellez-vous les principes de votre Philosophie, pour plaindre une femme qui a servi quelque temps à votre bonheur.</p> <p>Ce discours me pétrifia au point que je ne sçavois quel parti prendre. Eclater; c'étoit moins soulager ma peine, qu'augmenter le triomphe de mon infidèle: l'accabler de reproches; c'étoit lui fournir les moyens d'être moins pénétrée de ceux qu'elle se faisoit à elle - même; c'étoit enfin irriter une passion honteuse que je devois bien plutôt éteindre. Je rappellai toutes mes forces pour reconnoître sa franchise par un adieu généreux. Jouissez en paix, Madame, lui dis - je d'une voix assez tranquille, jouissez dans les bras d'un nouvel Amant des écarts d'une passion qui n'est faite que pour vous: quelque sensible que soit le coup dont vous me frappez aujourd'hui, <pb n="11"/> je vous ai du moins l'obligation de m'ouvrir les yeux sur les caprices de votre sexe: je ne vous accablerai point d'inutiles reproches: apprenez qu'un Philosophe qui a assez de foiblesse pour s'attacher à une personne indigne de sa tendresse, sçait supporter sans plaintes la plus injuste perfidie.</p> <p>Je lui laissai, en me retirant, le présent qu'elle m'avoit déjà rendu. Reprenez vos bienfaits, Monsieur, me dit-elle, en m'arrêtant, &amp; sçachez que le sort qui me laisse en proie à un goût décidé pour la volupté, ne m'a pas ôté tous les sentimens d'honneur. J'ai reçu les biens que vous m'avez faits pendant tout le temps que mon cœur pouvoit en être la récompense. Une pareille résistance piqua ma générosité: elle me supplia les larmes aux yeux de ne pas mettre le comble à sa confusion: je cédai donc malgré moi, de peur de prolonger une scene qui commençoit à devenir un peu trop tragique, pour la situation où nous nous trouvions.</p> <p>De retour chez moi je me livrai aux réflexions que présentoit naturellement un pareil dénouement: malgré les justes sujets de plaintes que me donnoit une conduite aussi singuliere, je ne pouvois <pb n="12"/> m'empêcher d'admirer une bonne foi, une candeur &amp; un désintéressement dont bien des femmes, plus scrupuleuses à l'extérieur, ne se piqueroient peut - être pas.</p> <p>Un caractere aussi disparat m'occupoit encore, lorsqu'un domestique m'apporta une petite cassette: elle étoit remplie des Lettres que j'avois écrites à cette femme, pendant tout le temps que j'avois vêcu avec elle: ce domestique étoit aussi porteur d'un billet par lequel elle me redemandoit les siennes.</p> <p>Après avoir renvoyé ce domestique avec les Lettres de sa Maitresse, j'ouvris la cassette dans le dessein de brûler celles qu'elle contenoit; mais quelle fut ma surprise de trouver, dans le fond, le portrait de la d'Auraigniac superbement enrichi de diamans! Tel étoit le billet dans lequel il étoit enveloppé.</p> <p>“Je vous renverrois votre portrait, “Monsieur, si je vous honorois moins: “quoiqu'il ne dépende plus de moi de “vous aimer, je puis vous protester, “que je me souviendrai toute ma vie “d'un Amant qui a sçu m'inspirer autant d'estime que d'amour. Pour peu “que je vous aie été chere, vous ne dédaignerez pas le portrait d'une femme, <pb n="13"/> “dont vous posséderiez encore le cœur, “si l'amour étoit fils de la justice &amp; de “la réflexion. Adieu, Monsieur: ne “cherchez point à me revoir, si vous “voulez diminuer mes remords, &amp; “soulager mon tourment.„</p> <p>Fut - il jamais un contraste plus singulier? Fut - il jamais un mélange aussi bisarre de vertus &amp; de vices? Toute inconstante qu'elle étoit, je me sentois encore attaché aux charmes qui m'avoient si puissamment assujetti. J'avois beau prendre la résolution de la mépriser, je ne pouvois oublier les traits de sa franchise. Combien de gens accoutumés à faire grand étalage de leurs vertus, perdroient du côté de la sincérité, si on les mettoit en parallele avec ceux dont ils blâment hautement les foiblesses?</p> <p>Bien loin de travailler à me guérir de mon attachement, je me flattois encore qu'un caprice pourroit réveiller, dans le cœur de la d'Auraigniac, une passion que le caprice seul venoit d'éteindre. Combien cette folle espérance n'auroit - elle pas prolongé mon erreur &amp; mes peines, sans la réflexion que je fis sur le délabrement de mes affaires? Etouffant alors tout sentiment de volupté, je fixai les yeux sur ma fortune; &amp; quel fut mon <pb n="14"/> étonnement! Je me voyois à deux doigts d'une catastrophe d'autant plus irréparable, qu'elle entraîne presque toujours après elle des bassesses, dont on ne se reléve jamais. Accablé de dettes, perdu par des usures immodérées, je n'appercevois autour de moi qu'un abysme affreux, dans lequel j'allois infailliblement me plonger.</p> <p>Saisi d'horreur, je ne sçavois de quel côté me tourner: l'avenir me paroissoit aussi désespérant que le présent étoit accablant. Manquer de payer le premier créancier; c'étoit m'exposer, dans le même moment, aux poursuites impitoyables d'une infinité d'autres: emprunter de nouveau à usure pour satisfaire les premiers qui se présenteroient; c'étoit m'enfoncer encore davantage dans le précipice: aller me jetter aux pieds de mon pere, pour lui découvrir la cause de mes malheurs; c'étoit percer le sein d'un vieillard respectable, qui, par ses libéralités inoüies, m'avoit depuis long-temps ôté le droit de rien exiger de lui: vendre ma charge; c'étoit me déshonorer, sans espérance de trouver, dans sa finance, de quoi satisfaire tous ceux à qui je devois. Que dis - je? c'étoit ouvrir leurs yeux avides &amp; conjurer ma perte.</p> <pb n="15"/> <p>Flottant entre mille projets les uns plus chimériques que les autres, je ne me rappellois plus les charmes de la d'Auraigniac, que pour détester ma funeste passion: tantôt me ressouvenant des artifices qu'elle avoit employés pour me séduire, j'avois en horreur le jour où j'avois commencé à la connoître: tantôt touché de la bonne foi qu'elle avoit toujours fait paroître, pendant tout le temps que j'avois joui de ses bonnes graces, &amp; sur - tout dans ses derniers adieux, je me regardois comme la seule cause de mon désastre. C'est moi qui me suis jetté dans ses bras, me disois - je dans l'amertume de mon cœur: avec moins de cupidité j'aurois reconnu mon erreur au seul récit de ses premiéres avantures, &amp; j'aurois brisé une chaîne honteuse. Hélas! je l'avouerai à ma honte: mon cœur, esclave de la volupté, avoit besoin d'un objet pour partager sa flamme criminelle: j'ai vu la d'Auraigniac, &amp; je me suis lancé volontairement dans les filets qu'elle me tendoit: si elle est l'instrument de ma perte, n'est - ce pas moi qui en suis le principe?</p> <p>Revenu absolument de mon aveuglement, j'aurois totalement oublié celle qui avoit tyrannisé mon cœur, si sa candeur, <pb n="16"/> cette vertu si rare dans notre siécle, n'eût mérité quelques égards: en la détestant, je ne pouvois cependant l'accabler d'un souverain mépris: la bonne foi qu'elle avoit portée jusqu'à une sorte d'héroïsme, lui ménageoit encore, dans mon cœur, un attachement dont je ne pouvois trop distinguer la source. Ce n'étoit pas de l'estime: c'étoit encore moins de l'amour. Oh! que je suis détrompé de ses prétendues douceurs! Percé deux fois de ses traits, je ne connois que trop, par ma funeste expérience, combien le poison qu'il distille dans le cœur est subtil, &amp; combien il est pernicieux: en proie à d'accablantes réflexions, je renonce pour toujours à ses plus flatteuses promesses: ce ne sera plus dans son sein que je chercherai le bonheur: hélas! victime des sacrifices que je lui ai offerts, il ne me reste plus que du dégoût pour les plaisirs, que la misere &amp; le désespoir. Qu'on s'étonne, après ce qui vient de m'arriver, de voir si souvent ses autels ensanglantés &amp; ses sectateurs réduits dans la derniere extrémité!</p> <pb n="17"/> <head><hi rend="small caps">Lettre</hi> VIIII.</head> <hi rend="italic">Les Richesses regardées comme la source du</hi> <hi rend="italic">Bonheur.</hi> <p>PLongé dans l'état affreux dont je vous faisois, Monsieur, la peinture, il y a quelques mois, à peine faisois-je quelques efforts pour en sortir. C'est le propre de la misere, sur - tout de celle dans laqu-elle on ne se trouve plongé que par des fautes, de rétrécir les idées, d'éteindre la vivacité, d'enchaîner l'imagination &amp; d'ensevelir, pour ainsi dire, l'ame dans le tombeau de la douleur. Les malheureux ressemblent à ces Médecins malades, qui bien loin d'avoir de la confiance dans les remedes qu'ils prescrivent aux autres, redoutent ceux mêmes qu'on leur ordonne: combien y en a - t - il qui se releveroient sur les débris de leur fortune, s'ils vouloient combattre l'espece de langueur qui les absorbe?</p> <p>Pendant que j'étois encore dans cet accablement qui nous rend incapables de <pb n="18"/> nous opposer au sort qui nous persécute, je reçus une Lettre de Gaudricour. Il me demandoit, en peu de mots, la permission de me venir trouver, pour me communiquer une affaire de la derniere conséquence. Je balançai d'abord à recevoir sa visite, parce que j'appréhendois qu'il ne vînt encore me parler &amp; de Madame &amp; de Mademoiselle de Rougeon. Rien ne pouvoit m'être plus désagréable, dans les circonstances, dans lesqu-elles je me trouvois, que le souvenir de ces deux personnes. Exemple terrible des effets de l'amour! Tout ce qui étoit capable de me rappeller &amp; ses faveurs &amp; ses peines, ne pouvoit qu'augmenter la cruauté de ma situation. D'un autre côté pouvois - je me dispenser de voir un Confident généreux, dont j'avois éprouvé plus d'une fois &amp; la fidélité &amp; l'attachement? Gaudricour d'ailleurs étoit persécuté par l'amour; &amp; cette ressemblance avec mon état actuel me faisoit prendre une sorte d'intérêt à sa visite. Je lui écrivis donc que je le verrois avec plaisir, mais à condition que Mesdames de Rougeon n'entreroient pour rien dans notre entretien.</p> <p>Gaudricour vint dès le même jour. Vos malheurs me sont connus, me dit-il <pb n="19"/> en entrant: vous avez besoin de secours: voilà ma bourse: disposez, je vous en conjure, de ma fortune.</p> <p>Surpris à la vue d'une générosité à laqu-elle je devois si peu m'attendre, je lui demandai, par quelle voie il avoit appris le triste état où j'étois réduit. Que vous importe, Monsieur, continua - t - il, un détail dans lequel vous me permettrez de ne pas entrer? Ne perdons pas le temps, par un récit infructueux: c'est par des services, &amp; non par des discours que je veux mériter votre confiance. Deux de vos créanciers s'apprêtent à jetter une saisie sur votre Charge: vous êtes perdu, si vous ne prévenez avec promptitude leur démarche: daignez seulement vous en reposer sur mon zèle: dès demain ils seront satisfaits.</p> <p>Les expressions manquerent à ma juste reconnoissance: je me jettai au cou de Gaudricour que j'embrassai avec une tendresse inexprimable: je le comblai des noms les plus propres à caractériser sa générosité &amp; à peindre les sentimens dont j'étois pénétré. Quelle obligation ne vous ai-je pas, cher Ami, lui dis-je? Aucune, Monsieur, me répondit - il: un cœur généreux qui trouve l'occasion de pouvoir obliger, est trop récompensé <pb n="20"/> par le plus délicat de tous les plaisirs, pour écouter les expressions d'une reconnoissance, qui ternit souvent &amp; la gloire de celui qui rend service, &amp; l'honneur de celui qui le reçoit. Ne parlons plus d'obligations: un objet plus intéressant doit nous occuper: ce que je puis faire aujourd'hui par moi - même ne suffit pas pour vous tirer totalement du mauvais état où vous vous trouvez: ce seroit peu d'appaiser quelques créanciers plus actifs que les autres; il faut les satisfaire tous: il n'y a que ce seul moyen pour vous faire oublier la cause de vos malheurs. Pour y parvenir, voici deux projets dont je me charge de faire réussir l'un ou l'autre. Je n'attends plus que votre choix. Le premier est d'épouser une riche héritiere &amp; de ... Laissons celui - là, Gaudricour; l'épreuve cruelle que j'ai faite des femmes, me rend très-peu propre à goûter les agrémens du mariage: sans l'amour, auquel j'ai renoncé pour toujours, comment s'engager sous ses loix? L'intérêt seul ne me fera pas courir les risques d'un lien, dont les sentimens mutuels n'auroient pas serré les premiers nœuds: content d'admirer les femmes raisonnables, j'éviterai les occasions, même les plus innocentes, <pb n="21"/> de cesser de respecter leur vertu: ma résolution est prise &amp; vous me ferez plaisir de me cacher le nom de la personne que vous aviez envie de me proposer.</p> <p>Gaudricour n'insista pas davantage, dans l'espérance de trouver moins de difficulté sur la seconde partie de sa proposition. Après m'avoir montré les avantages des finances par la peinture des fortunes immenses qu'elles avoient élevées de nos jours, il s'attacha à me persuader qu'elles m'offroient un moyen aussi prompt qu'assuré pour sortir de ma misére.</p> <p>Surpris d'un pareil projet, je le priai de remarquer lui - même, combien mon caractére étoit éloigné de celui des finances: en passant même assez légérement sur le peu de considération qu'elles donnent dans le monde, l'idée seule de ces sang-sues engraissées de la plus pure substance du Peuple, me causoit une répugnance extrême. Que vous êtes simple, me répondit Gaudricour! Est-il possible qu'à votre âge on connoisse si peu le monde? Où voyez - vous les Financiers dans le mépris, dont vous supposez qu'on les accable? Ne sont-ce pas eux qui habitent les hôtels les plus <pb n="22"/> superbes, qui brillent dans les équipages les plus lestes &amp; les plus magnifiques, qui entretiennent les tables les mieux servies, qui sont environnés d'amis les plus empressés, qui trouvent les protecteurs les plus dévoués, &amp; qui choisissent les femmes les plus à la mode? Que leur manque - t - il pour être heureux? Egalement recherchés &amp; par les Grands &amp; par les Gens de lettres, que de talens n'empruntent - ils pas des uns! Que de considération ne tirent - ils pas des autres! Désabusez - vous, Monsieur: le temps où l'on méprisoit la Finance est passé: parce qu'on sçavoit alors mettre des bornes assez étoites à la cupidité, pour ne pas porter envie aux richesses du Financier, il restoit tristement renfermé dans son opulence, &amp; avoit quelquefois honte lui - même de se voir regardé comme une peste publique, dont tous les honnêtes gens évitoient la contagion; mais que ces mœurs Gauloises sont changées! Les Financiers attachés, par les alliances les plus respectables, à ce que la Noblesse a de plus grand &amp; de plus illustre, ne sont - ils pas en droit de prétendre à tout? Et comment ne donneroient-ils pas carriere à leur vanité, lorsqu'ils voyent des Seigneurs eux - mêmes, <pb n="23"/> sous des noms empruntés, au nombre de leurs membres? Comment ...</p> <p>J'interrompis Gaudricour pour lui représenter, que j'avois le malheur de penser comme nos peres, &amp; que le portrait que je m'étois fait de la probité, m'empêcheroit de revenir facilement de cet ancien préjugé.</p> <p>Gaudricour peu touché de ma résistance, persista à me démontrer que la Finance n'avoit actuellement rien que d'honnête: qu'il y avoit beaucoup de sentiment dans ceux qui étoient à la tête des grandes affaires: que ces impressions favorables pour l'humanité, s'étendoient insensiblement de proche en proche, &amp; parvenoient ainsi jusqu'aux moindres intéressés: tous ses efforts seroient cependant devenus inutiles, s'il ne m'eût rappellé ensuite l'état déplorable, dans lequel ma sotte vanité alloit me plonger pour toujours: la peinture qu'il en fit, m'ébranla: profitant de l'avantage que mon trouble lui donnoit sur moi; pourquoi vous obstiner, Monsieur, me dit - il, à refuser un moyen innocent de sortir des embarras où vous vous trouvez? Pourquoi, par un point d'honneur mal entendu, vous mettre dans l'impossibilité <pb n="24"/> de vous acquitter avec vos créanciers? Où est la probité, de négliger une occasion favorable de satisfaire à la premiére des vertus, je veux dire à la justice, en payant vos dettes? Reposez - vous - en sur ma prudence: vous jouirez de tous les avantages de la Finance, sans être regardé comme un Financier: votre nom sera à peine connu de vos Associés, &amp; vous n'aurez d'autres soins que celui de recevoir un revenu considérable.</p> <p>Il y auroit eu de la folie à résister plus long - temps: aussi - tôt que Gaudricour me vit rendu, il m'embrassa, en me félicitant: sur le point de me quitter, il me pria de reprendre ma tranquillité ordinaire.</p> <p>Je ne fus pas fâché de le voir sortir: chaque circonstance de l'entretien que je venois d'avoir avec lui me jettoit dans un abysme de réflexions: j'avois besoin d'un peu de solitude pour me reconnoître. Je ne sçavois d'abord qui imaginer sur la premiére partie de la proposition qu'il m'avoit faite: j'éloignois cependant, autant qu'il m'étoit possible, l'idée du mariage qu'il m'avoit annoncé: je craignois toujours d'y trouver du <hi rend="italic">Rougeon.</hi> La pensée de me voir Financier, pour ainsi dire sans le sçavoir, me paroissoit <pb n="25"/> plus plaisante, à proportion que l'image de ma misére dissipoit mes scrupules. Je n'osois cependant encore me livrer aux différens projets que mon imagination formoit déjà, parce que je ne pouvois me persuader que les belles promesses de Gaudricour eussent quelque solidité. Malgré les difficultés que j'entrevoyois dans le plan qu'il m'avoit exposé, je ne laissois pas que d'être un peu plus tranquille. L'espérance, ce charme de la vie, venoit de temps en temps calmer la violence de mes inquiétudes. Qu'on est bien près d'être heureux, quand l'espoir renaît dans le cœur, &amp; qu'on commence à imaginer qu'on le sera!</p> <p>J'étois cependant encore le jouet de la crainte &amp; de l'espérance, lorsque Gaudricour m'apporta un acte en bonne forme, par lequel une compagnie de Financiers me recevoit à partager avec eux quelques deniers sur le profit de leur bail: il accompagna ce présent de trois quittances de mes principaux créanciers, à qui il avoit satisfait pour moi. Constant à refuser les moindres marques de la plus juste reconnoissance; je doute que vous puissiez avoir autant de plaisir, Monsieur, me dit - il, en me quittant <pb n="26"/> promptement pour mieux se soustraire à mes caresses, en recevant ces foibles preuves de mon amitié, que j'en éprouve en vous les donnant: profitez des faveurs de la fortune, &amp; ne vous inquiétez des sommes que j'ai avancées pour vous, que lorsque vous aurez acquitté toutes vos dettes: il m'échappa malgré les efforts que je fis pour le retenir.</p> <p>La révolution qui venoit de se faire dans mes affaires étoit si subite, que j'aurois encore douté de mon bonheur, sans les preuves non équivoques que Gaudricour m'avoit laissées: je les considérai à plusieurs reprises, afin de dissiper les derniers nuages de tristesse que ma misére avoit répandus sur mon ame: une joie douce s'empara de mon cœur, &amp; y rappella, avec l'espérance, le courage &amp; l'activité: mon imagination délivrée des entraves qui l'avoient assujettie pendant le temps de mon infortune, reprit son vol ordinaire: le premier effet de sa liberté fut de me représenter, sous le crayon le plus agréable, ma situation présente. Je rentrai avec plaisir dans mon cabinet: je remis dans mes affaires un ordre, que ma passion pour la d'Auraigniac avoit dérangé. Que vous dirai-je, Monsieur? Mon bonheur croissoit <pb n="27"/> à raison des sommes considérables que je recevois, &amp; qui me mirent bien-tôt en état de faire taire tous mes créanciers.</p> <p>Je devois trop à Gaudricour, pour ne pas reconnoître les services importans qu'il m'avoit rendus: aussi me faisois - je un vrai plaisir d'imaginer quelque chose, qui, en satisfaisant en partie à ma reconnoissance, ne blessât pas sa délicatesse: il est des ames généreuses avec lesqu-elles il est difficile de s'acquitter: ce n'est pas cependant l'embarras ordinaire de notre siécle.</p> <p>Croyant avoir levé tout obstacle, je fis porter chez lui une galanterie capable de flatter son goût pour l'étude des Belles Lettres. C'étoit un choix de Livres rares; mais il me les renvoya aussi - tôt avec ce Billet: “Permettez-moi, Monsieur, de ne pas recevoir le présent “que vous m'avez envoyé. La hauteur n'a point de part dans ce refus: “je me croirois indigne de votre estime, “si je me laissois gouverner par un motif aussi bas: trop heureux pour vous “avoir servi, je n'userai du droit de “vous demander quelque grace, que “pour vous prier d'oublier que je vous “ai été utile en quelque chose.„</p> <pb n="28"/> <p>Je courus chez lui bien résolu de lui faire une furieuse querelle; mais comment aurois - je pu accomplir mon projet? La noblesse &amp; la douceur de ses réponses me désarmèrent: il m'assura que mon amitié le flatteroit infiniment plus que les preuves, trop souvent équivoques, d'une reconnoissance ordinaire: il me la demandoit avec instance. Vous me faites injure, Gaudricour, lui dis-je, de paroître encore douter de l'attachement sincére que j'aurai toute ma vie pour vous: les sentimens les plus tendres, la confiance la plus parfaite &amp; le zèle le plus ardent, ne m'acquitteront jamais ... Voilà encore de la reconnoissance, Monsieur, reprit - il en m'interrompant: changeons de discours.</p> <p>Ce ne fut qu'avec beaucoup de violence que je fis taire les sentimens qui m'animoient: il m'avoit servi avec tant de générosité, &amp; il refusoit avec tant de grandeur d'ame les moindres marques de ma gratitude, que j'aurois voulu trouver quelque occasion de l'obliger sans qu'il pût s'en appercevoir.</p> <p>Dès que je l'eus quitté, je cherchai en moi - même ce qui pourroit lui être le plus agréable. L'inclination qui l'attachoit à sa chére Julie, se présenta heureusement <pb n="29"/> à mon esprit, comme un moyen sûr pour me venger sans craindre son ressentiment ni ses reproches: il l'aimoit toujours avec la même tendresse: l'absence même n'avoit fait qu'augmenter sa constance: je pris donc la résolution de faire en sorte, à quelque prix que ce fût, de parvenir à découvrir le lieu de la retraite de Julie.</p> <p>Occupé de ce projet, j'allai souvent chez Madame de Rougeon, que je n'avois vûe que très - rarement, &amp; par pure bienséance, depuis son retour de la campagne: flattant sa folle passion, je m'insinuai bien - tôt dans sa confiance: qu'il m'en coûtoit pour tromper cette femme! Pourquoi n'y avoit - il pas un autre moyen pour lui arracher son secret?</p> <p>Ce qui ne me rebutoit pas cependant, c'est que j'étois sûr de n'avoir rien à craindre pour ma liberté: j'avois totalement oublié Hortence: affermi par mes malheurs contre les traits de l'Amour, j'avois renoncé pour toujours à ses faveurs.</p> <p>Une autre occasion d'éprouver, combien j'étois en garde contre ses ruses, se présenta dans le même temps. J'appris que Mademoiselle d'Auraigniac étoit dans la plus triste misére: le jeune Seigneur qui m'avoit succédé, étoit un de <pb n="30"/> ces chevaliers d'industrie, qui n'ont pour mérite que beaucoup de figure, &amp; pour ressource que beaucoup d'intrigues: en moins d'un an il avoit réduit cette fille dans un état affreux: victime de ses sentimens &amp; de sa sincérité, elle l'aimoit trop éperduement, pour s'appercevoir du précipice dans lequel il l'entraînoit. Ce malheureux avoit même profité de l'aveuglement de sa passion, pour lui faire signer plusieurs obligations: il venoit de les négocier avec ces pestes publiques, ces usuriers de profession, &amp; avoit quitté la Capitale.</p> <p>Ma fortune étoit déjà assez brillante: après avoir payé toutes mes dettes, j'avois acheté une terre considérable: &amp; comment n'aurois - je pas été promptement riche? il entroit tous les mois de grosses sommes dans mes coffres, &amp; j'étois devenu le maître de mes passions: quelles ressources pour la fortune, que l'esprit de modération! Le sort de Mademoiselle d'Auraigniac me toucha: je me fis un plaisir de récompenser sa candeur: ce sentiment de générosité augmenta par l'idée flatteuse que je me faisois de pouvoir peut - être, par mes libéralités, réveiller en elle la voix de la vertu, &amp; la retirer de ses désordres. <pb n="31"/> Qu'il est doux de pouvoir faire du bien!</p> <p>Afin de ne pas perdre, par un délai souvent funeste pour les malheureux, la moindre partie du dessein que j'avois formé, je me fis conduire dans l'instant chez Mademoiselle d'Auraigniac: je la trouvai accablée de tristesse: bien loin de lui reprocher son ingratitude, &amp; de tirer avantage des suites de son inconstance, je l'engageai à me découvrir son état actuel, avec cette même liberté que j'avois toujours estimée en elle: je lui dis qu'ayant appris ses malheurs, je venois lui demander un état exact de ses affaires: ranimée par l'espérance que je venois de lui donner, Mademoiselle d'Auraigniac ne me parla que le langage de la plus vive reconnoissance: j'en arrêtai les premiers mouvemens, afin de travailler plus efficacement à les mériter: j'envoyai donc chercher à l'instant même tous ses créanciers, à qui je donnai rendez - vous chez moi pour le lendemain matin: ce premier article arrangé; ma Philosophie vous fera peut - être retrouver, Mademoiselle, des charmes dans la vertu, lui dis - je en la quittant.</p> <p>Après avoir satisfait à toutes ses dettes, je retournai chez elle: en lui remettant <pb n="32"/> les quittances de ses créanciers, je lui glissai un contrat de rente, qui pouvoit la mettre en état de vivre décemment dans le monde, pour peu qu'elle voulût renoncer à toutes ses intrigues. Quoiqu'elle ignorât encore tout le bien que je lui faisois, de combien de marques d'amitié ne paya - t - elle pas ma générosité! Me tenant les mains étroitement serrées dans les siennes, elle les arrosoit de ses larmes: elle les embrassoit en me donnant des noms d'autant plus doux &amp; plus flatteurs, que ce n'étoit plus le délire d'une folle passion qui les dictoit, &amp; que la vertu même ne pouvoit en rougir: sa reconnoissance commençant cependant à devenir un peu trop vive &amp; trop tendre, pour un homme qui avoit pris son parti sur l'amour, je me sauvai promptement: il y a de certains sentimens qui portent avec eux un charme qui ne se communique que trop facilement: qu'il seroit doux de s'y livrer, s'il étoit possible d'en modérer les mouvemens! Trop foibles pour arrêter notre cœur, la fuite seule assure notre victoire.</p> <p>Mademoiselle d'Auraigniac accourut chez moi aussi - tôt qu'elle eut trouvé, dans ses quittances, le contrat dont je lui avois fait présent. S'imaginant que <pb n="33"/> je l'avois oublié sans le sçavoir, elle me le rapportoit. Gardez - le, Mademoiselle, lui dis - je; il vous appartient .... En mettant le comble à votre générosité, vous me découvrez, Monsieur, toute la bassesse &amp; toute l'indignité de ma perfidie: je n'étois pas digne de vous: vos bontés font aujourd'hui sur mon cœur plus d'impression qu'elles n'ont fait de changement dans ma fortune. Oh! cher Barville ...</p> <p>Dans l'excès de sa tendresse, avec quelle ardeur ne m'offroit - elle pas la récompense de mes bienfaits! Mais trop délicat pour en voir ternir la pureté, &amp; assez précautionné contre les artifices de l'Amour; Ce n'est pas à la passion, lui dis - je, Mademoiselle, que vous devez les secours que je vous ai donnés: en apprenant votre misére, je me suis rappellé la mienne, &amp; j'ai pensé qu'une ame aussi sincére que la vôtre n'étoit pas faite pour rester toujours dans le vice. Le plaisir de vous mettre en état de rentrer dans le chemin de la vertu, a seul touché mon cœur. Si je résiste à vos charmes, que ne devez - vous pas espérer de vous-même? Revenu des chimériques promesses de l'Amour, c'est à votre amitié seule que j'aspire.</p> <pb n="34"/> <p>Mademoiselle d'Auraigniac ne me répondit que par un torrent de larmes. Le dépit d'un refus que je ne mérite que trop, n'entre point, me dit - elle, Monsieur, dans les pleurs que je répands: la honte que me donne la vue de ma conduite passée, en est la source. Que ne vous dois - je pas aujourd'hui! votre générosité alloit me replonger dans un nouvel abysme, si votre probité n'eût soutenu ma foiblesse: c'est en rentrant dans mes devoirs, que je veux devenir digne de votre estime, &amp; ce ne sera qu'avec le respect le plus sacré que je vous exprimerai ma trop juste reconnoissance. Mettez le comble à vos bontés, Monsieur, en me conduisant dès ce moment dans un de ces saints asyles, où je puisse méditer sur mes erreurs, &amp; laver mes crimes par des larmes salutaires.</p> <p>Touché moi - même à la vue de ce changement, j'approuvai une aussi belle résolution: je lui fis sentir cependant qu'il étoit nécessaire qu'elle passât encore quelques jours dans le monde, afin de mettre ordre à ses affaires, &amp; de choisir d'autres domestiques: elle consentit avec peine à m'accorder trois jours: une malheureuse expérience, disoit - elle, lui avoit appris, combien elle devoit peu compter sur son <pb n="35"/> cœur. Je combattis encore le dessein qu'elle avoit pris de se consacrer au Seigneur en prenant le voile: j'eus besoin dans cette occasion de tout le pouvoir que j'avois sur son esprit, pour lui faire envisager que le noviciat qu'elle avoit fait dans le monde, la rendoit peu propre à porter un joug aussi dur &amp; aussi long: d'un autre côté je lui fis voir qu'étant simplement pensionnaire, le sacrifice de sa liberté en deviendroit bien plus généreux, &amp; bien plus volontaire, puisqu'elle le renouvelleroit toutes les fois qu'elle se priveroit de quelque plaisir: enfin docile à des raisons aussi fortes, elle jouit à présent d'une tranquillité, qu'elle ne pouvoit se promettre que dans les agrémens de la solitude.</p> <p>C'est ainsi, Monsieur, que j'augmente tous les jours un bonheur que je dois aux richesses: jamais je n'ai goûté de plaisirs aussi purs: ils naissent, pour ainsi dire, sous mes pas: à peine ai-je besoin de les imaginer: ils ne se succédent que pour se faire mieux sentir: environné d'une foule d'amis, je me vois prévenu en tout: recherché par les gens de lettres, quelle sensation pour mon amour propre, de voir presque toujours leurs lumiéres le céder aux miennes! Quelles délices <pb n="36"/> de partager leur conversation, &amp; d'en être souvent l'oracle! ils font l'agrément de ma table, la consolation de mes jours &amp; le charme de ma vie: sans eux je jouirois sans sentir; je serois heureux sans le sçavoir: seroit - il une plus triste végétation? Avec eux j'étends les bornes mêmes de la félicité, &amp; je m'éleve, pour ainsi dire, au-dessus de l'humanité. Sans richesses est-il possible, Monsieur, d'être heureux.</p> <pb n="37"/> <head><hi rend="small caps">Lettre</hi> X.</head> <hi rend="italic">Les Richesses incapables de nous rendre</hi> <hi rend="italic">heureux.</hi> <p>JE ne crois pas, Monsieur, que personne ait jamais éprouvé autant de contradictions que moi, depuis que je cherche le bonheur: séduit par mes passions, je n'ai trouvé dans celles que j'ai satisfaites avec le plus d'avidité, que du dégoût: prêt à fixer ma félicité, la moindre réflexion suffit pour me faire appercevoir la fragilité de l'appui, sur lequel je travaillois à l'établir: la honte succédant bien - tôt à l'ivresse qui m'avoit aveuglé, je ne trouve plus au - dedans de moi qu'un vuide affreux, dans lequel je cherche en vain les objets qui m'avoient fait illusion: une nuit obscure les a dépouillés, en un instant, des couleurs riantes dont mon imagination se plaisoit peu auparavant à les parer: ils disparoissent eux - mêmes, &amp; ne laissent après eux qu'un vain fantôme, qui, pour achever de me tourmenter, me rappelle encore <pb n="38"/> quelquefois des momens trop délicieux, puisqu'ils devoient si promptement faire place à des jours pleins de désespoir &amp; d'amertume. N'avons - nous pas assez de nos peines réelles, sans aller fouiller jusques dans la source de nos plaisirs, pour en extraire les idées les plus tristes &amp; pour en former les pensées les plus affligeantes?</p> <p>Ces mêmes richesses que je regardois, il y a quelques mois, comme la base d'un bonheur, auquel il ne manquoit plus que d'être durable, font aujourd'hui le sujet de mes plaintes: l'habitude de les posséder a jetté dans mon ame une langueur insipide, qui s'étend sur tous les objets qui me flattoient le plus dans les premiers momens de mon opulence: l'uniformité de jouir m'a ôté les douceurs de la jouissance: toute habitude altére nécessairement le sentiment; &amp; sans sentiment y a - t - il de vrais plaisirs? La fortune a versé sur moi ses faveurs à pleines mains: je n'ai rien à désirer, &amp; cependant je soupire continuellement: je ne me refuse rien de tout ce qui peut procurer l'aisance &amp; contenter mes fantaisies, &amp; cependant je sens qu'il me manque quelque chose: toujours occupé du projet de fixer ma félicité, je cherche <pb n="39"/> en quoi consiste ce <hi rend="italic">quelque chose,</hi> sans pouvoir le découvrir: malgré mes efforts redoublés, &amp; une notion intime, je n'en puis pénétrer la nature; comment pourrai - je me le procurer? Il faut bien que les richesses ne donnent pas ce contentement du cœur qui produit le bonheur, s'il ne l'est pas lui-même: autrement combien ne verroiton pas de gens heureux sous ces plafonds dorés, sous lesquels on ne rencontre ordinairement que de tristes victimes de la cupidité? Les Richesses, semblables aux eaux d'un torrent qui coulent avec rapidité sur une pente escarpée, passent dans notre cœur sans le remplir: où trouve - t - on ordinairement plus de vuide qu'au milieu de l'abondance?</p> <p>Quelque impuissante que soit la Fortune pour désaltérer la soif de la cupidité, il faut cependant avouer, qu'en nous mettant dans l'état de pouvoir répandre ses faveurs, elle nous procureroit un plaisir bien délicat, si la générosité ne se trouvoit pas trop souvent payée d'ingratitude: un cœur accoutumé à faire des heureux, pourroit - il ne pas le devenir lui - même? Non, sans doute; mais il y a si peu de personnes dignes de <pb n="40"/> recevoir des bienfaits, qu'il est étonnant d'en trouver encore qui se plaisent à les offrir. La reconnoissance, qui ne devroit pas être une vertu parmi les hommes, est devenue si rare de nos jours, qu'on doit peut - être compter plus sur ses propres ennemis, que sur ceux que l'on a obligés. Il est assez ordinaire de voir ceux qui ont le plus de droit de se plaindre de nous, se piquer de sentimens à notre égard, tandis que les engagemens contractés par des services rendus, ne font souvent qu'animer contre nous ceux qui nous sont le plus redevables. Le bras qui nous a secourus révolte notre vanité: nous le regardons comme l'étendard de notre honte: les Bienfaits ont beau intéresser pour lui notre cœur, la Justice a beau prendre sa défense, l'Honneur lui - même a beau lui prêter son secours, l'Amour - propre sçut - il jamais avouer des services reçus? sçut - il jamais reconnoître les droits de la Justice? sçut - il jamais respecter les sentimens de l'Honneur? Combien de gens ne nous oublient, ou ne se plaignent même de nous, que parce qu'ils nous doivent beaucoup?</p> <p>La reconnoissance de Mademoiselle d'Auraigniac me flattoit trop, pour prescrire <pb n="41"/> des bornes aussi étroites à mes libéralités: non content de soulager les Infortunés qui avoient recours à moi, je courois après ceux que la honte enfonçoit de plus en plus dans la misere; mais quelle fut ma surprise? Après avoir répandu pendant long - temps l'abondance de toute part, je ne vis autour de moi que des champs stériles. Environné d'une nouvelle troupe de malheureux, je n'appercevois dans leur foule aucuns de ceux pour qui j'avois fait luire des jours sereins: ils s'étoient tous rétirés; &amp; sans doute qu'en s'éloignant d'un lieu qui leur auroit rappellé leur indigence, ils auroient souhaité pouvoir étouffer jusqu'au souvenir des services que je leur avois rendus. Un pareil oubli me touchoit peu: les sentimens d'ingratitude de ces ames basses peuvent - ils troubler les cœurs généreux? N'est-ce pas dans le bienfait même qu'ils en cherchent la délicate récompense? Celui - là doit cesser d'être libéral, qui exige ou qui attend de la reconnoissance. Quel mérite à espérer dans un service rendu, lorsqu'on est sûr d'en être payé?</p> <p>Flatté intérieurement de pouvoir faire des heureux, je me serois consolé facilement de me voir abandonné par cette <pb n="42"/> vile troupe d'ingrats, si plusieurs d'entr'eux n'avoient pris occasion de mes bienfaits mêmes, pour effacer, en me perdant, les moindres traces par lesqu-elles ils étoient parvenus jusqu'à moi. Ceux de qui j'ai moins à me plaindre, sont ceux qui, élevés aujourd'hui sur les premiers degrés de la Fortune, me méconnoissent ou me traitent avec hauteur: les autres se sont servis de mon crédit, pour usurper mes places, &amp; partager mes richesses: les derniers enfin n'ont profité de ma confiance que pour noircir mes actions &amp; flétrir ma réputation par d'indignes calomnies. Non, Monsieur, rien n'avilit tant à mes yeux le cœur de l'homme, que la bassesse de ses démarches, la vanité de ses sentimens &amp; l'injustice de ses procédés: on ne doit compter sur les hommes qu'après qu'ils ont passé par l'épreuve des bienfaits.</p> <p>Comment voudriez - vous, Monsieur, que ma Philosophie pût tenir contre de semblables traits? Ils ont quelque chose de si affreux, qu'ils me mettent souvent en garde contre tout ce qui porte la figure humaine. Je ne vois plus dans ces prétendus amis, dont un homme riche se trouve pour ainsi dire enveloppé, que de fades adulateurs, que l'intérêt dirige, <pb n="43"/> &amp; qui ne ménagent ses passions que pour mieux le tromper: je ne vois plus dans la plûpart de ces Gens de Lettres que d'indignes parasites, attirés par une table délicate, où ils viennent souvent faite redouter, même au maître de la maison, l'impertinence de leur persifflage, &amp; l'injustice de leur censure.</p> <p>Que les Riches qui pesent dans une balance juste les avantages &amp; les désavantages d'une grosse fortune, sont à plaindre! Continuellement exposés à s'abandonner à tous les caprices de leurs passions, dans combien d'excès ne peuvent - ils pas donner? Qu'il est dangereux de pouvoir tout ce que la cupidité peut vouloir! En supposant même, (ce qui est très - rare) qu'ils cherchent de bonne foi à faire des heureux, qu'il est triste pour eux de n'avoir qu'à craindre les horreurs de la trahison pour récompense de leurs bienfaits! Qu'il est cruel de rencontrer à la tête de ses ennemis, ceux qu'on à obligés!</p> <p>Victimes de la flatterie, ce n'est que par le moyen d'un verre fallace que les Riches entrevoient les objets: la vérité pourroit - elle percer la foule qui les obsede? La confiance &amp; la sincérité, qui font en même temps les délices de la vie <pb n="44"/> &amp; la base de l'amitié, leur sont inconnues: comment auroient-ils des amis? Il faudroit, pour acquérir &amp; conserver ce trésor, qu'une égalité, au moins de sentimens, éloignât toute espérance &amp; toute prétention d'un commerce que le cœur seul doit former, &amp; qu'un parfait désintéressement peut seul soutenir; mais qui fréquente les Riches sans avoir des vues?</p> <p>En vérité je rougis, Monsieur, de m'être attaché si long - temps à quelque chose d'aussi dangereux &amp; d'aussi méprisable que le sont les faveurs de la Fortune. Que j'examine leur origine; rarement elles sont la récompense du mérite. Le hazard, la protection, que dis-je? les bassesses mêmes ne sont-elles pas les sources ordinaires, par où coulent ces eaux pernicieuses, après lesqu-elles on voit courir tant de monde, &amp; qui ne désalterent pas ceux qui en boivent avec le plus d'avidité: capables d'enivrer pour quelque temps, elles ressemblent à ces liqueurs fortes, dont l'excès excite toujours une soif brûlante &amp; insupportable. Quand je me rappelle, combien parmi le nombre de Riches que je connois il y en a peu qui soient dignes des regards de la Fortune, je ne conçois pas comment <pb n="45"/> on désire partager avec eux le mépris des honnêtes gens, &amp; souvent l'exécration d'un Public, toujours éclairé sur les injustices dont on l'accable. Que je considere les effets des richesses; &amp; j'apperçois au premier coup d'œil qu'elles enflent l'esprit, qu'elles corrompent les mœurs, &amp; qu'elles endurcissent le cœur: peu propres à remplir les projets de l'Avare, elles ne font qu'irriter ses désirs: après cela le Riche est - il heureux? Est-il possible de l'être, lorsqu'on voit au-delà de soi un degré de bonheur auquel on aspire en vain? En supposant même, (ce qui est presque impossible) qu'un Riche soit assez sage pour arrêter lui-même la main de la Fortune, qui le rendra heureux? Sera - ce la possession de ses trésors? Ils cessent d'avoir des charmes aussi - tôt qu'on commence à en jouir. Sera-ce le bon usage qu'il en fera? Mais quel retour peut-il espérer de la part des hommes, à qui l'Amour - propre rend odieux tout bienfaiteur? Gouverné par sa cupidité, les conservera - t - il avec soin? Mais y a - t - il du plaisir à dormir sur des monceaux d'or &amp; d'argent? De quelque côté qu'on regarde les Richesses, soit qu'on en soit le triste gardien, ou l'économe généreux, elles font souvent <pb n="46"/> notre tourment, sans jamais procurer une véritable félicité.</p> <p>En proie à ces réflexions accablantes, je vais quelquefois déposer, dans le sein de Mademoiselle d'Auraigniac, l'amertume dont elles remplissent mon ame: revenue de ses égaremens, elle fait toute ma consolation: elle seule est capable d'adoucir mes peines, en les partageant: quelle candeur dans sa vertu? quelle décence dans son maintien? quelle douceur dans sa conversation? quelle solidité dans ses conseils? Je goûte auprès d'elle un sentiment beaucoup plus flatteur que celui de l'Amitié, &amp; bien moins turbulent que celui de l'Amour. Comment ne respecterois - je pas sa vertu, moi qui la regarde en quelque sorte comme mon ouvrage? Quelle noblesse dans les expressions de sa reconnoissance? Seroit-il possible à la Délicatesse même de n'y pas être sensible?</p> <p>Au reste quelque soulagement que je reçoive dans la compagnie de cette aimable &amp; vertueuse Personne, je ne reviens cependant jamais de chez elle absolument guéri de la langueur qui m'absorbe. Que dis-je? j'éprouve toujours, lors même que je suis avec elle, une certaine fadeur qui m'étoit inconnue, avant <pb n="47"/> que la Fortune tournât sur moi des regards capables, dans l'esprit du Vulgaire, de faire des jaloux. Que ce sentiment, tout indéfinissable qu'il me paroît, est insupportable! Quand cesserai - je, Monsieur, de nager dans ce vuide affreux? Est - il un port pour en sortir? Malheureux que je suis! quand pourrai-je l'appercevoir &amp; y aborder?</p> <pb n="48"/> <head><hi rend="small caps">Lettre</hi> XI.</head> <hi rend="italic">Le Monde brillant, regardé comme la source</hi> <hi rend="italic">du Bonheur.</hi> <p>QUe je suis prompt à m'abuser, Monsieur! Trop disposé à la misanthropie, le moindre nuage me plonge dans l'accablement: saisissant trop vivement les différens jours sous lesquels on peut considérer les objets qui sont capables de remuer notre ame, &amp; de produire en elle de violentes sensations, à la joie la plus pure en apparence, succede bien - tôt une tristesse désesperante: alors victime de mes réflexions, je ne trouve plus qu'un supplice insoutenable, dans ce qui faisoit peu auparavant ma félicité. Quel contraste dans le cœur humain!</p> <p>Y pensois - je l'année passée, lorsque je vous marquois que j'étois le plus à plaindre des hommes? Mon malheur n'étoit que l'effet de mon ignorance: parce que je n'avois été payé que d'ingratitude, de la part de quelques-uns de ceux à qui j'avois fait du bien; parce que <pb n="49"/> la plûpart de ceux que j'admettois dans ma familiarité m'avoient tourné en ridicule, me voilà à mes propres yeux le plus infortuné des mortels! J'éclate, &amp; je ne vois pas que c'est me plaindre dans le moral d'un effet aussi naturel que la succession de la nuit au jour l'est dans le physique! Helas! je connoissois assez peu le Monde, pour ne pas comprendre que les Cercles, même les plus brillans, ne peuvent subsister sans mille tracasseries qui animent, qui réveillent, &amp; qui font l'agrément de la vie.</p> <p>Ce sont du moins, Monsieur, les maximes qu'un de mes Amis m'a données avant que de m'introduire dans ces Compagnies renommées, dont il est l'oracle. Touché de l'état dans lequel je languissois, il s'est offert à me donner la connoissance d'un Monde nouveau, où, selon ses observations, on n'est embarrassé que du choix des plaisirs.</p> <p>Avant que de m'y présenter, il m'a fait sentir qu'il falloit m'annoncer comme un homme qui sçavoit allier la délicatesse à l'opulence: que conséquemment à ce principe, il étoit essentiel d'aller tous les jours au Spectacle, &amp; de n'y paroître qu'avec des habits du dernier goût: de plus, il m'a fait remarquer que <pb n="50"/> je devois sur-tout ne pas manquer d'augmenter souvent, dans une voiture élégante, la foule des Boulevarts. Ah! parbleu! j'ai dessiné, ajouta Gavri, (c'est le nom de mon Agréable,) il y a quelque temps, la plus délicieuse Désobligeante qu'on puisse imaginer. Ce sont les cartouches les plus galans, &amp; les guirlandes les plus voluptueuses! Tout en est du dernier neuf: je la destinois pour Mélanide; mais je t'en fais le sacrifice: demain nous passerons chez mon Sellier, apprête - toi à admirer. Tu seras, sur ma foi, le plus brillant de la Saison.</p> <p>Docile aux leçons de Gavri, je me mis promptement en état de paroître dans le Monde: j'avois remonté tout à neuf une garde - robe de la derniere richesse &amp; de la derniere mode: je paroissois tous les jours à quelque Spectacle: souvent même, après avoir sifflé aux François, j'allois éclater de rire aux Italiens, pour finir par bâiller à l'Opéra, jusqu'à ce que le Soleil moins brûlant, permît aux honnêtes Gens de se rassembler sur le Boulevart. Trois Spectacles dans un jour, sans manquer la Promenade! Jamais prosélite avoit - il marqué autant de ferveur? Aussi Gavri, touché <pb n="51"/> de mon zèle, se hâtoit d'abréger le cérémonial de mon Noviciat: il me montroit à toutes les jolies femmes: il piquoit sur-tout leur curiosité, en m'annonçant comme un homme riche, qui cherchoit à plaire: il leur disoit, que c'étoit dommage que j'eusse donné dans un travers d'attachement, dont il travailloit sérieusement à me faire revenir. Animées toutes du désir de me connoître, elles le pressoient de me présenter chez elles. De mon côté, je le persécutois pour obtenir cette grace. Fort bien, Barville, me répondit - il un jour, en faisant une pirouette; nous ferons quelque chose de toi. Cette avidité m'enchante; mais ne nous pressons pas: il faut te faire désirer: ce n'est que pour te mieux servir, que je te fais attendre.</p> <p>Je commençois à m'impatienter, lorsque Gavri entra chez moi avec une pétulance insoutenable pour tout autre que pour un disciple. Tes preuves sont faites, cher Barville, me dit - il, en m'étouffant, par ses embrassades réitérées: prépare-toi à venir ce soir avec moi chez Madame de Pavigny: de la gaieté, sur-tout: point de fadeur: annonce-toi d'une maniere à prévenir en ta faveur: beaucoup de méchanceté: on te plaisantera; <pb n="52"/> rend la pareille: tu ne peux plaire que par ce moyen: adieu ... à cinq heures je suis à toi. A peine avois - je le temps d'entendre ses préceptes: il étoit déjà bien loin, lorsque je voulus le remercier.</p> <p>En entrant chez Madame de Pavigny; voilà, lui - dit - il, Madame, ce Caton que je vous ai promis: victime de sa constance, il périssoit d'ennui sans moi: je lui ai fait reconnoître le ridicule de sa vie passée. Je crois, que son éducation me fera honneur: s'il me doit au reste la vie, c'est de votre aimable société qu'il en attend tous les agrémens.</p> <p>Pour être reçu avec beaucoup d'empressement, il suffisoit d'être présenté par Gavri. J'avois d'ailleurs, outre le mérite de la nouveauté, celui d'un homme singulier. Gavri avoit fait confidence à Madame de Pavigny de ma passion pour Mademoiselle de Rougeon, &amp; peu s'en falloit qu'un homme à sentiment ne fût regardé chez elle comme un être de raison. Souvent même, dans les Dissertations sçavantes de ce Cercle, on lui auroit disputé la possibilité, sans les portraits que quelques Romanciers du siécle passé nous en ont laissés: on ne pouvoit se persuader que Madame de la Fayette eût si bien peint des Amans constans &amp; <pb n="53"/> vertueux, si elle n'eût pas remarqué dans le Monde ou dans son cœur quelqu'échantillon de <hi rend="italic">Madame de Cleves.</hi> Avant que de connoître les Antipodes, qui se seroit imaginé de leur donner un caractére, des mœurs, des passions &amp; des sentimens?</p> <p>La curiosité fixa d'abord sur moi les yeux de tout le monde: jamais on n'avoit été aussi surpris à la vue du Rhinocéros: chacun s'empressoit à me faire quelques questions sur les avantages &amp; les désavantages de la constance: on présentoit requête à la Maîtresse de la maison pour m'interroger; &amp; autorisé de son attache, on retenoit son tour. Un Voyageur, qui revient des pays étrangers, fut - il jamais plus fête, &amp; se trouva - t - il jamais dans un pareil embarras?</p> <p>Que de jolies choses, Monsieur, ne me demanda - t - on pas sur les sentimens du cœur? Est-ce une science, Monsieur, me dit une jeune Dame, que l'Amour de sentiment? Vous verrez, reprit aussi-tôt un brillant Talon rouge, que Madame seroit assez folle pour en étudier les principes, s'il y avoit des Maîtres pour les enseigner ... Pourquoi non? répondit la Dame: la Marquise de Ch{8*}{8*}{8*} <pb n="54"/> se casse bien la tête tous les jours pendant deux heures, pour apprendre la Géométrie: la méthode d'aimer de Monsieur seroit - elle plus difficile? Je répondis assez modestement, que je ne connoissois point de Maître dans cet Art. Gavri nous a pourtant assurés, me dit Madame de Pavigny, que vous avez été un vrai Céladon: le seriez - vous devenu tout seul? ... Oui, Madame: je n'ai eu besoin que de suivre la pente de mon cœur ... Lui seul .... Fi donc, reprit une autre Dame un peu plus âgée; au récit de Monsieur, vous allez voir que c'est une maladie de l'ame: avez-vous remarqué cet air langoureux, &amp; ce ton affectueux? Ah! n'en parlons plus: j'aurois peur qu'elle ne me gagnât .... Gavri, changeons de propos, ou je ne vous réponds pas de la conversion de votre disciple. Un éclat de rire termina heureusement cet examen.</p> <p>La conversation étant devenue plus générale, on repassa en vue les ridicules de ceux qui étoient présens: on médit des personnes absentes: on critiqua la Piéce nouvelle. <hi rend="italic">La Coquette corrigée!</hi> dit un jeune Brillant. Sans l'avoir vue, je parie que le dénouement en est pitoyable: encore du sentiment: ma foi, <pb n="55"/> je crois, que cette doctrine va faire secte: Mesdames, ceci devient beaucoup plus sérieux qu'on ne pense: je ne sçaurois trop féliciter le Protégé de Gavri, d'avoir secoué un joug aussi pesant.</p> <p>Les plaisanteries s'adressoient souvent à moi: j'étois encore trop peu initié dans cette Société pour en connoître le ton, &amp; pour saisir dans mes réponses l'<hi rend="italic">à propos:</hi> aussi me serois - je quelquefois déconcerté, si Gavri ne m'eût soutenu: avec un tel secours ma partie n'étoit pas la plus foible: les Rieurs se trouvoient souvent de mon côté.</p> <p>Mes ridicules une fois épuisés, la méchanceté chercha d'autres victimes. Enchanté de ne plus faire, pour ainsi dire, seul les frais de la Société, j'approuvois d'abord tout ce qu'on disoit &amp; de la mine &amp; du geste: un ris malin, lorsqu'il échappoit quelques bonnes, c'est - à - dire quelques violentes Epigrammes, me faisoit déjà regarder comme un Prosélite sur lequel il y avoit beaucoup à compter. Bien - tôt après, enhardi par l'exemple, &amp; guidé par mon Maître, je donnai quelqu'essor à ma vivacité: j'interprétai malicieusement les intentions: je louai ironiquement quelques défauts visibles: je répétai méchamment quelques faux <pb n="56"/> raisonnemens, &amp; je jouis, dès le premier jour, du plaisir de me voir applaudir.</p> <p>J'avois encore assez de modestie pour m'imaginer, que ces louanges étoient moins le prix de mes réflexions, qu'un motif pour exciter l'émulation d'un Récipiendaire; mais Gavri m'assura le lendemain, que j'avois réellement enchanté tout le monde. Foi d'homme d'honneur, ajouta - t - il, continue, Barville, &amp; tu feras dans peu bien des jaloux: il n'y avoit pas hier une femme chez Madame de Pavigny, qui ne se fît honneur de t'avoir. Comme je lui répondois, que bornant toutes mes prétentions à mériter leurs suffrages, je cherchois peu à les rendre sensibles. Tant mieux, morbleu! tant mieux, continua-t-il: voilà de bons principes: avec de pareilles dispositions, je te réponds d'une des plus éclatantes réputations de Paris: voilà le vrai moyen de parvenir aujourd'hui dans le Monde: il ne te faudra qu'un coup d'œil pour subjuguer toutes les femmes, sans perdre ta liberté. Quel plaisir de jouir de leur défaite, sans craindre pour son cœur! Recherché par les plus aimables, tu pourras jouer à ton aise le tendre, le petit cruel, &amp; passer dans le même instant <pb n="57"/> du passionné à l'inconstant. Je te jure, mon cher, que les plus Brillantes se feront gloire de pouvoir afficher qu'elles t'auront eu au moins la quinzaine: embrasse - moi donc, Barville; à ce soir.</p> <p>Enflé de mes premiers succès, je l'attendois avec la derniere impatience, lorsqu'il entra en chantant: Je m'imagine, que tu jures après ma lenteur: tu as raison, me dit - il; mais je viens de passer quelques jolis quarts d'heure avec la Présidente de Marage: comme je la quitte ce soir pour prendre la Comtesse de Rouville, j'ai voulu du moins me payer des peines que cette petite Grimaciere m'a données pendant les huit jours que j'ai été après sa conquête. Ne t'attache point aux femmes de Robe: elles ne valent rien pour les commençans. Il faut trop d'expérience pour pénétrer leur manége: ce n'est pas qu'elles ne pensent comme les autres femmes: je les soupçonne même d'être souvent moins scrupuleuses que celles qui paroissent plus enjouées; mais elles sont enveloppées de tant de cérémonial, qu'il ne faudroit que la moindre petite femme de Conseiller pour te rebuter. Tu ne perdras rien pour avoir attendu: je t'ai promis aujourd'hui dans deux maisons excellentes: <pb n="58"/> de - là nous allons souper à Clignancour avec l'élite des agréables de Paris: est-ce là te servir?</p> <p>Gavri me tint en effet parole: il me présenta dans l'une &amp; l'autre Société comme un Philosophe à sentimens qui venoit faire abjuration de ses erreurs. J'étois préparé aux plaisanteries que ce début devoit naturellement exciter; aussi m'en tirai - je beaucoup mieux que la veille.</p> <p>Le souper fut, comme il me l'avoit promis, des plus brillans: plusieurs jolies femmes en faisoient l'ornement &amp; les délices: Gavri m'avoit annoncé comme un homme riche &amp; libéral, qui, revenu des fadeurs de l'Amour, ne cherchoit qu'à amuser sa Philosophie. Jugez, Monsieur, si je fus fêté. Que d'artifices les femmes, qui composoient la Société, n'employerent-elles pas pour me plaire! Il n'est point d'avantage, dont chacune ne se prévalût, pour enlever à ses rivales une conquête que je laissois toujours douteuse. La jeune parloit d'âge &amp; ne respiroit que la folie &amp; l'enjouement. Celle qui étoit plus âgée, s'étendoit sur la discrétion &amp; sur l'expérience, &amp; faisoit valoir le rafinement d'une volupté économisée avec art. La blonde jouoit le <pb n="59"/> sentiment; la brune agaçoit par sa vivacité: le moindre sujet de préférence étoit ménagé avec toute l'adresse imaginable.</p> <p>Pour moi, attentif à ne me laisser surprendre par aucun de ces enchantemens, je les piquois toutes également, parce que je les flattois toutes alternativement. Si je faisois une confidence à l'une, je jettois sur sa voisine un de ces regards, qui disent tant lorsque le cœur est d'accord avec les yeux après avoir volé un baiser à celle - ci, je courois folâtrer avec la scrupuleuse de celle - là. Lorsque je paroissois pour le moment donner la préférence à quelqu'une d'entre elles, quelle inquiétude, quel dépit dans les autres! Vingt fois j'ai vu la discorde prête à s'emparer de leurs esprits échauffés, &amp; à métamorphoser ces Beautés en autant de Furies.</p> <p>Cependant il falloit mettre fin à ce manége: les parties s'arrangerent, &amp; l'on me donna Madame de Flaber: cette femme avoit été une de plus jolies, &amp; en même temps une des plus galantes de Paris: sa réputation ne m'étoit pas plus inconnue que son âge: il lui restoit encore d'assez beaux traits, de la vivacité &amp; sur - tout beaucoup de penchant pour le plaisir. Les hommes me féliciterent <pb n="60"/> sur ma bonne fortune. Que tu es heureux, me dit Gavri! sçais - tu, que tu es dans les meilleures mains du monde? Madame de Flaber est un trésor pour un commençant: c'est une femme comme il te faut, pour le reste de la semaine: dépêche - toi de profiter de ses leçons.</p> <p>Je ne répondis que par quelques ironies, que Madame de Flaber ne fit pas semblant d'entendre. Je n'étois pas plus content que les jeunes femmes qui me plaisantoient sur mon début: quoique je parusse en badiner moi - même le premier, je n'en étois pas moins embarrassé.</p> <p>Je connoissois assez Madame de Flaber, pour m'imaginer, qu'il me seroit difficile de ne pas prendre avec elle quelques leçons, dont l'idée seule révoltoit ma délicatesse. Je pensois même sérieusement aux moyens de me tirer décemment de ce mauvais pas, c'est-à-dire sans donner atteinte à la bonne réputation, dont je commençois à jouir, lorsqu'on annonça le Baron de Landawe: c'étoit un jeune Seigneur Allemand, qui, depuis quelque temps, faisoit la cour, suivant l'usage de sa Nation, à Madame de Flaber: amoureux jusqu'à l'aveuglement de cette antique Divinité, il l'ennuyoit par une constance assommante, qu'elle détestoit autant <pb n="61"/> qu'elle étoit peu faite pour l'inspirer: elle en étoit excédée: souvent elle lui avoit marqué, combien ses poursuites obstinées lui devenoient à charge: la fureur de cet Amant n'en faisoit qu'augmenter: ses visites n'en devenoient que plus fréquentes. Un Allemand sçait - il prévoir le dégoût qu'il peut inspirer à une femme à prétentions?</p> <p>Le Baron se présenta avec toute la galanterie Allemandé: après une révérence lourdement parodiée d'après Marcel, il courut embrasser Madame de Flaber, en lui disant, qu'il lui en vouloit beaucoup de lui avoir caché la jolie partie dans laqu-elle il la surprenoit: il la pria ensuite de vouloir bien faire excuser sa démarche à l'aimable compagnie. Jamais femme ne parut plus déconcertée: elle rougit: c'étoit peut - être pour la premiére fois depuis qu'elle étoit sortie de son enfance: elle traita le Baron on ne peut pas plus mal: il n'en étoit que plus fortement attaché à ses côtés.</p> <p>Elle se sauva cependant &amp; m'entraîna dans un arriere - cabinet: là, après m'avoir découvert, combien elle étoit surprise de la conduite extraordinaire de cet Etranger, elle me répéta plusieurs fois qu'elle le détestoit, &amp; que les vœux que <pb n="62"/> je lui offrois la flattoient trop, pour ne pas congédier le plus honnêtement qu'elle pourroit cet importun. J'avois plus d'une raison pour la prier de ne pas se brouiller ouvertement avec le Baron; mais sans tenir compte de mes remontrances, elle rentra dans le sallon pour lui intimer ses volontés.</p> <p>Par bonheur que dans ce moment ce tendre soupirant l'accabla de reproches, sur le peu de retour, dont elle payoit sa flamme, &amp; que, se tournant de mon côté; c'est donc vous, Monsieur, me dit-il d'un ton furieux, qui vous mêlez de faire la cour à Madame? Ignorez-vous, que c'est moi qui lui offre depuis long-temps les vœux les plus ardens?</p> <p>Je ne sçavois que penser de l'incartade. Gavri voyant mon embarras, me tira bien-tôt d'affaire. Ne voyez-vous pas, Monsieur le Baron, reprit - il, que c'est une plaisanterie de la part de ces Dames? Ce Cavalier qu'elles viennent de vous donner méchamment pour rival, est un de mes plus intimes Amis; &amp; je vous jure qu'il est trop honnête homme, pour aller en amour sur les brisées de personne: soyez tranquille, &amp; jouissez avec Madame de Flaber du privilége exclusif que vous sçavez si bien faire valoir.</p> <pb n="63"/> <p>Le Baron appaisé vint m'embrasser avec empressement: en me demandant excuse, il m'assura, qu'il s'étoit bien apperçu, à ma surprise, que je n'étois pas un concurrent décidé. Il avoit beaucoup mieux deviné qu'il ne pensoit: il finit par m'accorder son amitié, dont il me renouvella plus d'une fois les assurances pendant le souper, en avalant à ma santé maintes rasades.</p> <p>Le hazard pouvoit - il m'être plus favorable? Je me voyois, avec un singulier plaisir, délivré de Madame de Flaber. L'éclat du Baron l'avoit empêchée d'exécuter son projet: c'eût été confirmer les soupçons de son Amant &amp; augmenter sa passion, que de le congédier dans ce moment. Plus elle enrageoit, plus je devenois sémillant auprès des jeunes personnes, qui composoient le reste du cercle: je leur rendois mille plaisanteries pour les punir du tour qu'elles m'avoient joué, en me donnant au Baron pour son Rival: elles se défendoient avec tant de gaieté &amp; d'agaceries, qu'il n'étoit pas difficile d'appercevoir, qu'elles auroient souhaité ou d'être plus coupables, ou de me voir plus vindicatif. Tout le monde étant arrangé, je restois seul, &amp; par conséquent je brochois un <pb n="64"/> peu sur le tout. Que ce rôle est agréable! Qu'il est charmant de voltiger de belle en belle! C'est goûter la crême des plaisirs.</p> <p>Gavri, de plus en plus satisfait de mes progrès, m'en félicitoit sans cesse. Il te manque cependant encore, me dit - il un jour, une petite Maison. Prends-en une promptement, &amp; je veux que tu ne le cedes à personne dans Paris. J'en ai une en vue, au - dessus de la Barrière blanche: ce sont les plus jolis bosquets: ah! . . . Je te la ferai avoir, si tu veux, avant huit jours.</p> <p>Vous ne sçavez peut - être pas au juste, Monsieur, ce que c'est qu'une petite Maison: il faut en avoir eu, pour pouvoir en donner une idée convenable. Une petite Maison est un endroit retiré du tumulte de la Capitale &amp; uniquement consacré aux plaisirs: c'est - là où se font les parties fines, les soupers délicats: c'est le temple des ris, des graces &amp; des jeux: c'est le centre de la liberté &amp; de la volupté: les scrupules en sont bannis: l'égalité en fait un des principaux agrémens: la femme de condition s'y rend sans faste, la femme de Robe y oublie tout cérémonial guindé: on n'y reconnoît d'autre supériorité que celle de la <pb n="65"/> beauté, d'autre prééminence que celle de l'enjouement, d'autre science que celle de plaire, &amp; d'autres affaires que celles des plaisirs. Rassemblée dans les mêmes vues, unie par les mêmes goûts, une Société aimable s'y livre, dans la plus grande sécurité, à tout ce qui peut flatter ses désirs.</p> <p>Celle que Gavri m'a fait avoir, est sans contredit une des plus délicieuses de celles que je connoisse: située sur un côteau, on y jouit de la vue la plus riante: Paris ne paroît avoir été construit que pour la décoration de ce séjour enchanteur. Les jardins répondent à l'élégance de la maison.</p> <p>C'est dans cette aimable solitude que l'esprit de retraite attire, deux ou trois fois chaque semaine, les femmes les plus brillantes, les plus agréables &amp; les plus décidées: le jaloux sombre &amp; mélancolique en est exclus pour toujours: de - là vous pouvez conclurre qu'on n'y connoît point de maris: c'est le pays des métamorphoses. Les nuits y ressemblent aux plus beaux jours: chaque moment y est consacré à la joie: la monotonie, qui, jusques dans les plaisirs, produit nécessairement la langueur, mere du dégoût, est prévenue par une variété <pb n="66"/> continuelle: à la faveur de ce charme, la volupté semble renaître sans cesse sous des formes différentes. Un souper fin &amp; délicat ranime une conversation, que le fel de la bonne plaisanterie assaisonne, &amp; qu'un léger badinage soutient. L'ami, toujours placé auprès de son amie, jouit en liberté de tous les priviléges qu'il accorde lui - même au reste de la compagnie. A la table succede la promenade: un jardin délicieux offre à chaque société particuliére des bosquets enchanteurs, où les ombres d'une belle nuit inspirent les plaisirs toujours amis du mystére. Le jeu rassemble enfin tout le monde. La gaieté en est une des loix fondamentales, la moindre plainte, même dans la plus grosse perte, est un crime impardonnable: la belle humeur est la pierre de touche de la société: quiconque ne répond pas à cette épreuve, en est banni sans appel.</p> <p>Gavri, enchanté de mon début, me donna enfin, il y a quelque temps, un brevet d'homme agréable: depuis ce moment j'ai pris mon essor, &amp; je marche presque de pair avec lui: je ne sçais même, s'il ne se repentira pas avant qu'il soit peu, de m'avoir si promptement initié dans les secrets de la secte: du moins <pb n="67"/> paroît-il quelquefois appréhender d'être bien - tôt obligé de me céder le pas dans une carriere, dans laqu-elle il n'avoit à peine connu que des égaux.</p> <p>Il faut l'avouer, Monsieur; si je commence à sentir véritablement ma félicité, c'est depuis que je connois ce nouveau genre de vie. L'Amour, l'Ambition, les Richesses, tout ce qui m'avoit le plus attaché jusqu'alors, n'étoit qu'une ombre trompeuse, qui cachoit pour un temps les plus cruels retours. Je végétois à peine à côté d'Hortence, &amp; dans les bras de Mademoiselle d'Auraigniac: en vain je cherchois à fixer mes désirs dans les temples de la fortune &amp; de la faveur; ce n'est qu'au milieu d'un Monde brillant qu'on connoît le prix de la vie. Environné de tous les amusemens imaginables, ne respirer que cette aimable folie qui conduit à la volupté, &amp; ne compter ses momens que par ses plaisirs, n'est-ce pas, Monsieur, être heureux, &amp; très-heureux?</p> <pb n="68"/> <head><hi rend="small caps">Lettre</hi> XII.</head> <hi rend="italic">Le Monde brillant, incapable de nous</hi> <hi rend="italic">rendre Heureux.</hi> <p>VOus me croyez, sans doute, le plus content des Mortels? Vous vous trompez, Monsieur: depuis que le tourbillon, dans lequel je m'étois laissé entraîner, a cessé, je ne suis rien moins qu'heureux: au nouveau dégoût qui m'accable, se sont jointes de funestes réflexions: peut-être aussi sont - ce ces réflexions qui ont causé ce dégoût insupportable: il y a, dans la plûpart des choses qui nous affectent, des rapports si intimes &amp; si imperceptibles de l'effet à la cause, qu'il me paroît difficile de découvrir le principe du triste état dans lequel je me trouve: abandonnant cette spéculation à la subtilité métaphysique, je m'en tiens au sentiment: hélas! il ne suffit déjà que trop pour me tourmenter.</p> <p>L'horreur de ma situation présente croît à raison de la multiplicité des objets, sur lesquels j'avois imaginé établir cette <pb n="69"/> félicité après laqu-elle je soupire, &amp; je cours en vain depuis si long - temps: semblable au Négociant éclairé &amp; prudent, j'avois rassemblé, pour ainsi dire, tous les plaisirs pour placer sur chacun d'eux une partie de mon bonheur; mais aucun n'a répondu à l'idée flatteuse que je m'étois formée d'un arrangement qui paroissoit aussi sagement concerté: je n'ai trouvé par - tout que clinquant, &amp; que frivolité; que superficie, &amp; point de fonds; qu'apparence, &amp; point de réalité; que promesse, &amp; nul effet.</p> <p>Que je suis malheureux, Monsieur! Qui pourra présentement m'enlever à la mélancolie qui enchaîne toutes les facultés de mon ame? Qui pourra abréger des jours filés par l'ennui &amp; prolongés dans l'amertume? J'ai goûté de tout ce qu'on nomme plaisir, &amp; dans aucun de ces objets chimériques, je n'ai rien trouvé de capable d'occuper un homme qui pense, &amp; qui réfléchit: ils peuvent amuser un jeune homme, enivrer une jeune femme, séduire un esprit foible, &amp; corrompre un cœur vicieux; mais rempliront - ils jamais une ame bien organisée, qui cherche des plaisirs sans retour, &amp; une volupté sans trouble? Ils peuvent piquer notre curiosité, lorsque <pb n="70"/> nous ne les possédons pas: les couleurs riantes sous lesqu-elles notre imagination nous les présente, ne sont mêlées alors d'aucunes teintes sombres &amp; désagréables. L'espérance nous soutient dans leur recherche: les difficultés en augmentent les charmes. Pourquoi ne nous en tenons - nous pas là? Qui veut ménager ses plaisirs, doit s'en tenir à l'espérance: il n'y a au-delà que peines &amp; que tourmens. La jouissance use ce sentiment, d'où naît infailliblement un dégoût affreux pour tout ce que nous regardions comme le dernier dégré de la félicité.</p> <p>Une triste expérience me confirme tous les jours la vérité de ces accablantes maximes. Toujours empressé à satisfaire mes désirs, je n'ai trouvé dans ce qui en faisoit l'objet, que langueur &amp; qu'amertume. C'est sur - tout depuis que je suis devenu le jouet du plus perfide des hommes, que j'éprouve toute la cruauté de ce sentiment. Vous seriez-vous jamais imaginé, Monsieur, que ce même Gavri, dont je vous parlois autrefois avec tant d'éloges, n'étoit qu'un traître, qui, après m'avoir entraîné dans toutes sortes d'horreurs, s'est fait un jeu de me perdre dans l'esprit de tout le <pb n="71"/> monde. Profitant de ma sotte confiance, de combien de ridicules n'a - t - il pas cherché à me couvrir? Hélas! je m'en consolerois volontiers, s'il n'eût pas poussé la noirceur jusqu'à me faire perdre l'amitié d'une infinité d'honnêtes - gens. Comment peut-il se faire que l'on ajoûte foi aussi facilement aux détractions d'un tel personnage? Quel préjugé contre cœur humain!</p> <p>J'avois trop promptement profité des leçons de Gavri, pour conserver long-temps une étroite liaison avec lui. On aime à produire les autres dans le monde: c'est une marque de supériorité bien délicieuse pour la vanité; mais malheur à ceux qui égalent ou qui surpassent leurs maîtres: c'est un de ces crimes que l'Amour - propre ne sçut jamais pardonner. Je commençai à déplaire à Gavri, dès qu'il s'apperçut que je pouvois l'éclipser dans les Cercles dans lesquels il m'avoit introduit: il ne put sans fureur me voir devenir à mon tour l'oracle de ces Maisons, dont il étoit depuis si long - temps l'unique organe. Ne respirant plus alors que la vengeance, il essaya de me supplanter par la conduite la plus basse &amp; la plus indigne d'un galant homme. Est-il <pb n="72"/> de la probité, est - il de l'honneur pour ces sortes de monstres?</p> <p>Cependant son amitié paroissoit redoubler pour moi: c'étoit sans doute pour préparer plus sûrement les ressorts de la machine qu'il vouloit faire jouer contre un Rival qui lui étoit devenu odieux, parce qu'il avoit osé lui disputer le titre d'agréable. J'étois son confident &amp; son conseil: il ne faisoit rien sans mon attache: je l'aurois fait changer en un instant du blanc au noir. Les traîtres ont - ils d'autre volonté que celle de nuire?</p> <p>Ce qu'il y a de plus indigne, c'est que ce fut chez moi qu'il me porta les plus rudes coups. Je t'attends ce soir dans ta petite Maison, que je te prie de me prêter pour vingt - quatre heures, me dit-il: j'y menerai bonne compagnie: parbleu, nous nous réjouirons: vive la joie: je te laisse. A ce soir. Apprêtetoi à t'amuser de la bonne manière.</p> <p>Je m'y rendis après le spectacle: Gavri y étoit déjà établi: il présidoit au milieu d'un Cercle composé de six femmes jolies, que je ne connoissois point, &amp; de quatre hommes, qui ne m'étoient pas plus connus. Voilà, me dit - il, cher Barville, la meilleure Compagnie de <pb n="73"/> Paris: tu viens à merveille pour completter la douzaine.</p> <p>Après avoir salué les femmes en particulier, je me mêlai dans une conversation, dont les équivoques les moins voilées faisoient le plus délicat ornement. A ce sel plus piquant que celui de l'Attique, je compris d'abord de quelle classe étoient ces Princesses: leurs ajustemens &amp; leur maintien m'en avoient déjà appris assez. Ainsi me trouvant à mon aise, je commençai à faire sentir ma supériorité: je tins le dé, &amp; tout le monde d'applaudir aux Epigrammes que je lâchois. Vous ai - je trompées, Mesdames, disoit Gavri? Ne vous ai - je pas promis l'Hôte le plus aimable? ...</p> <p>Un souper recherché, en changeant la décoration, ouvre une nouvelle carrèrie à la vivacité &amp; à la joie: le vin qui coule en abondance, dissipe bien - tôt quelques voiles légers, dont la pudeur de nos Princesses s'étoient parée, pour ne pas révolter au premier d'abord: jugez vous-même, Monsieur, des propos agréables, dont on égaye ce festin, &amp; des suites, qu'ils pouvoient avoir dans une société, dont la liberté la plus étendue faisoit la base.</p> <pb n="74"/> <p>Un Pharaon succéde aux divertissemens de la table, &amp; sert de délassement à ceux que la passion satisfaite laisse plus tranquilles: cependant une fureur plus violente que la bacchique, régne à cette troisiéme scéne: deux Champions piqués, se donnent des noms qu'ils paroissoient bien faits l'un &amp; l'autre pour partager: ils se traitent de fripons: dans l'instant celui qui avoit reçu le premier l'insulte, de se jetter sur son épée: l'autre de se mettre en défense: ils se battent, &amp; dans le même moment une escouade du Guet paroît à la porte du sallon: une figure noire étoit à la tête: c'étoit le Commissaire. Malgré la gravité attachée à son état, il ne put s'empêcher d'abord de rire du singulier spectacle qui s'offroit à sa vue: dans la même salle, deux Amans, s'embarrassant peu du fracas des armes, bravoient, dans le sein des plaisirs, les fureurs de Mars: de l'autre côté, une table rassembloit six joueurs acharnés à défendre leur fortune: le milieu de la scène étoit occupé par les combattans. L'aspect de ce spectre noir ne me laissa pas le temps de goûter le grotesque de ce tableau: interpellé comme maître du logis, je fus repris dans le plus long de tous les procèsverbaux: <pb n="75"/> trois chefs, disoit le Commissaire; oh! la bonne affaire!</p> <p>Cependant après quelques difficultés de décence, je m'arrangeai avec ce suppôt de la Police: il est vrai qu'il me fallut payer pour toutes les sottises de la compagnie. Jamais il ne m'en coûta tant à faire les honneurs de chez moi.</p> <p>Quelque intéressé que chacun dût être à garder un silence que j'avois déjà acheté à grands frais, dès le lendemain mon avanture transpira. Gavri, qui en étoit l'auteur, se fit un plaisir de la divulguer: elle offroit un trop vaste champ à sa méchanceté, pour ne pas en tirer partie: peu satisfait de la réussite de sa perfidie, il en enfla de beaucoup le récit, en sorte que ce portrait, qui, dans son exacte vérité, ne suffisoit déjà que trop pour me couvrir de confusion, ne sortit de ses mains qu'après avoir reçu une forte couche du plus ridicule vernis.</p> <p>Je sçavois déjà que c'étoit ce monstre qui m'avoit joué ce tour, lorsque je le vis entrer chez moi deux jours après ma triste catastrophe. Qui te retient chez toi, Barville, me dit - il? Pourquoi perdre ainsi la plus belle occasion de te faire valoir? Ton avanture fait par-tout un bruit de Diable: chacun veut la <pb n="76"/> sçavoir d'origine: elle a déjà passé par tant de bouches différentes, qu'on distingue à peine le fond de la broderie. Va te montrer afin de dissiper les ténébres qui enveloppent l'événement le plus brillant pour un homme qui veut se rendre célebre: raconte - la toi - même: ornes-en le récit de ces nuances agréables que tu sçais si merveilleusement assortir, &amp; reçois la gloire d'être toi-même, &amp; le héros &amp; l'historien d'une scène aussi singuliere que plaisante .... Sortez plutôt d'ici, Monsieur, lui répondis - je d'un ton sérieux: il vous sied fort mal de venir m'insulter chez moi, après votre perfidie .... Oh! du tragique, Barville, reprit - il, en s'en allant: cela n'est pas dans l'ordre: Ami, crois - moi: il n'est pas de la bonne Philosophie de se fâcher, lorsqu'on amuse si bien les autres. Il disparut avec un éclat de rire.</p> <p>En me débarrassant de l'importunité que me causoit sa fatuité, que ne put - il me délivrer en même temps de l'humeur sombre qui commençoit déjà à me gagner? Je ne m'y livrois, il est vrai, qu'avec répugnance: que d'efforts ne faisois - je pas pour en surmonter les premiers accès! Cherchant encore quelquefois <pb n="77"/> à m'étourdir, je m'imaginois, ou que mon avanture seroit sçue de peu de personnes, ou que du moins elle ne me feroit aucun tort dans les sociétés que je fréquentois. Il y avoit si peu de différence entre ce qui s'étoit passé cent fois dans ma petite Maison, avec les plus brillantes femmes de Paris, &amp; la scène qui avoit fait du bruit, qu'il m'étoit assez aisé de me persuader, qu'on ne feroit sans doute qu'en plaisanter; mais je me trompois. Les femmes qui aiment le plus l'éclat, sont les premiéres à le condamner, lorsqu'elles n'ont point partagé les avantures qui y donnent occasion: j'eus beau me présenter dans le monde; ou je trouvois les portes fermées, ou j'étois accablé de reproches sanglans: le moyen, disoient tout haut certaines femmes, qui, quelques jours auparavant, avoient joué à peu près le même rôle dans des scènes absolument semblables, qu'on puisse voir un homme qui déshonore sa Maison en y recevant de pareilles espéces! ... Il est permis de s'amuser, disoit une autre: je suis bien eloignée de proscrire les divertissemens qu'on prend avec des <hi rend="italic">Gens comme il faut;</hi> mais où est la décence? Quoi! ne ramasser chez soi que la fange de la Ville, &amp; s'exposer <pb n="78"/> à la visite d'un Commissaire. En vérité, il faut être plus qu'imprudent.</p> <p>J'aurois pu facilement m'excuser, en rejettant toute la partie sur ce Gavri, qui, même en ma présence, avoit l'impudence d'appuyer ces reproches; mais j'aimai mieux me retirer, trop heureux d'être guéri, même à ce prix, de la folie de briller au milieu d'un monde aussi corrompu que frivole, &amp; aussi capricieux qu'injuste.</p> <p>Rentré dans ma solitude, j'examine à présent, d'un œil détrompé, ces plaisirs, dont je m'étois formé une idée chimérique. Plus je porte mes regards sur ces cercles, où j'ai sacrifié le reste des vertus que l'Amour, l'Ambition &amp; l'Intérêt n'avoient pu altérer, plus je n'y trouve que vanité, qu'orgueil, que corruption, que fausseté, que perfidie &amp; que dégoût. Ce monde si brillant n'est à mes yeux qu'un assemblage de personnes que le besoin d'amusemens &amp; l'attrait du plaisir ramassent, &amp; que la moindre rivalité trouble &amp; disperse. On se voit dans le monde sans s'aimer; on s'y caresse par air; on s'y déteste par sentiment; on s'y supplante par intérêt; on s'y pique par amusement; on s'y raccommode avec chaleur, pour se quitter bien-tôt par caprice: <pb n="79"/> comment au reste pourroit - on y goûter les douceurs de l'amitié avec des gens qu'on ne peut estimer? Les conversations les plus innocentes de ces Cercles si vantés, sont celles qui sont fondées sur des riens: l'art d'y faire valoir la frivolité y donne le droit de préséance: toujours l'esprit cherche à y briller aux dépens du cœur, l'imagination en dépit de la raison. Plût à Dieu même qu'elles se bornassent à ces misérables pointes, à ces fades épigrammes, à ces parodies déplacées &amp; à ces anecdotes étudiées le matin, &amp; ausquelles il ne manque souvent que l'<hi rend="italic">à propos</hi> pour être passables! On ne verroit pas aussi communément la médisance &amp; les équivoques les rendre trop intéressantes &amp; pour les absens qu'on y déchire, &amp; pour les oreilles délicates qu'on y prostitue.</p> <p>La table, dont la gaieté &amp; la modération pourroient faire un amusement d'un besoin, n'est plus aujourd'hui qu'un rafinement de sensualité qui porte dans le sang l'aliment de tous les vices. Les mets n'y sont regardés que par leur prix ou leur rareté. Les vins n'ont rien de flatteur s'ils ne portent quelques noms étrangers: chacun y parle en Docteur de l'agrément de la santé, &amp; tout le <pb n="80"/> monde y travaille à l'envie à perdre ce bien précieux. Les veilles les plus longues succedent à des repas poussés loin dans la nuit, de sorte que l'on ne songe pas encore à se coucher dans le temps, où nos peres sortoient frais &amp; sains des bras d'un sommeil tranquille. On se plaint que les jours de l'homme sont courts; &amp; que ne fait - on pas pour en abréger le nombre?</p> <p>Le jeu ne devroit être qu'un délassement propre à nous distraire de nos occupations sérieuses, afin de nous y rappeller avec plus d'activité: tout le monde convient de ce principe; mais pour remplir cet objet, il faudroit s'en tenir exactement aux jeux de commerce, en donnant toujours la préférence à ceux qui procurent au corps un exercice modéré: qui est-ce qui admet cette conséquence? Comment, dira une petite Maîtresse, s'amuser d'un Quadrille, dépuis que le Tri aux quatre couleurs est inventé? Fidonc: laissons cet ennui aux Caillettes du Marais. Une autre, enchérissant sur la premiére, soutient que c'est vouloir périr que de se borner bourgeoisement à tous ces jeux trop compassés dans leur marche, &amp; trop resserrées dans leurs événemens. Vivent les jeux de hasard, <pb n="81"/> s'écrie une jeune Marquise: il n'y a que ceux - là qui puissent intéresser les <hi rend="italic">honnêtes gens:</hi> l'espérance y soutient l'attention: le gain attache: la perte même anime. D'après ces principes, qu'elle idée doit - on se former du jeu? N'est - ce pas un rendez - vous, où l'intérêt donne l'entrée sans aucun choix des personnes, où la fureur préside, où la rage &amp; le désespoir éclatent, &amp; d'où la bonne - foi n'est que trop souvent bannie?</p> <p>Dans ce monde qu'on nomme la bonne compagnie, les hommes ne cherchent qu'à séduire &amp; les femmes qu'à tromper: les plus sages sont celles qui se bornent à la coquetterie. Chacun n'y respire que le plaisir &amp; son avantage particulier: un ami cesse de l'être, dès - lors qu'il devient rival. Comment la générosité se trouveroit-elle dans des sociétés formées par la Volupté &amp; dans lesqu-elles l'Amour - propre domine?</p> <p>Le monde le plus brillant est bien peu de chose, Monsieur, lorsqu'on écarte toute illusion pour l'envisager. Du fond de ma retraite je me ris de ses promesses &amp; je méprise ses plaisirs. Depuis que je me suis écarté de ce tourbillon qui m'enlevoit autant à mes amis qu'à moi-même, le généreux Gaudricour vient quelquefois <pb n="82"/> me consoler. Quelle douceur de déposer mes chagrins dans le sein d'un tel ami! Mademoiselle d'Auraigniac m'est aussi d'un grand sécours: je vais souvent chercher, dans les délices de sa conversation, une tranquillité que la vertu seule peut inspirer: mais de quoi me sert ce calme passager? Me retrouvant bien - tôt moi - même, je n'en deviens que plus tristement la proie de mon inquiétude &amp; de mon ennui; l'Océan battu par le vent de l'Ouest n'est qu'une foible image des flots qui s'élevent continuellement dans mon ame, &amp; qui viennent se briser contre quelques réflexions philosophiques, sans lesqu-elles je succomberois infailliblement sous leurs chocs redoublés. Qu'il est difficile d'ex primer le trouble dont mon cœur est agité! Revenu des passions auxqu-elles je m'étois livré, pourquoi ne trouvé-je, autour de moi, que des sujets de peine &amp; de découragement? Tout me déplaît; à peine puis-je me supporter moi-même. De quelle confusion le souvenir de mes égaremens ne me couvre-t-il pas? Je voudrois me relever; mais où trouver un appui? Qui pourra fixer ma perplexité?</p> <p>Ah! Monsieur, que l'état d'un homme, qui marche dans les ténébres, &amp; qui <pb n="83"/> craint de se livrer à la lumiere, parce qu'il a été plus d'une fois le jouet d'une infinité de petits feux trompeurs, est digne de compassion!</p> <head><hi rend="small caps">Lettre</hi> XIII.</head> <hi rend="italic">Le goût des Belles - Lettres regardé comme</hi> <hi rend="italic">la source du Bonheur.</hi> <p>ON n'est aveugle, Monsieur, qu'autant qu'on ne veut pas s'éclairer: on n'est malheureux qu'autant qu'on ne veut pas se faire un bonheur conforme à son inclination. Conduits par la mode, dominés par les préjugés, entraînés par l'exemple, tyrannisés par la coutume, étourdis par les passions, les hommes insensés suivent, sans consulter, mille routes opposées à leurs goûts, &amp; prétendent qu'ils deviendront heureux par la jouissance de tel ou de tel objet, parce que les autres s'imaginent l'être dans leur possession. Quelle manie! comment ai - je donné si long - temps dans un pareil travers!</p> <pb n="84"/> <p>Que l'homme s'examine sérieusement, &amp; il trouvera en lui le germe du vrai bonheur. Après ce premier pas, il ne s'agit plus que de le développer avec prudence. Il n'est personne qui ne porte avec soi, en naissant, un goût décidé pour quelque Science ou quelqu'Art, avec les dispositions nécessaires pour exceller dans le genre, pour lequel l'Auteur de la Nature l'a organisé. Les plus grossiers mêmes ne sont pas sans quelque talent caché: le grand art est de découvrir cette inclination particuliére: voilà le véritable chemin du bonheur: c'est la Nature elle - même qui y conduit ceux qui sont dociles à sa voix: mépriser ce guide, c'est s'exposer à rester pendant toute la vie dans un état violent, &amp; par conséquent contraire à la félicité: il n'y a qu'un goût naturel pour telle ou telle occupation, qui puisse nous faire réussir; &amp; il n'y a que la réussite qui puisse nous flatter, &amp; nous rendre contens de nous-mêmes: voilà le bonheur.</p> <p>Que je serois encore à plaindre, Monsieur, si je n'avois pas consulté mon amour pour l'étude des Belles - Lettres! C'est à la solitude que je suis redevable de cet avantage: sans elle aurois - je jamais découvert en moi cette délicieuse <pb n="85"/> inclination? Entraîné par la multitude, je me serois livré sans cesse à la recherche de ces plaisirs, dont le dégoût est la suite nécessaire, &amp; souvent la moins funeste. Heureux qui peut se mettre assez audessus des préjugés pour donner essor à son génie, &amp; entrer dans une carrière, dans laqu-elle la gloire &amp; la félicité naissent à chaque pas!</p> <p>La mort de mon pere m'ayant fait une nécessité, pour quelque temps, de cette retraite à laqu-elle je m'étois déjà condamné par chagrin, je cherchai dans la lecture à dissiper un ennui qu'éprouvent tous ceux qui ne sçavent pas s'occuper. La Bruyere &amp; La Rochefoucault furent les premiers Ecrivains que je revis avec plaisir: il me sembloit que les sentimens &amp; les pensées de ces grands Hommes passoient dans mon ame, &amp; lui communiquoient une force dont je ne m'étois jamais apperçu: Pascal venoit souvent se mêler dans leur compagnie: je cherchois de bonne foi, dans ses Ouvrages, des motifs de consolation, sans m'en trouver beaucoup plus soulagé. Cet excellent, mais un peu sombre Moraliste, me rappelloit souvent cet état de misere intérieure, qui ne me tourmentoit déjà que trop, &amp; dont je voulois me <pb n="86"/> distraire. La Bruyere convenoit mieux à ma position présente. Les portraits qui suivent ordinairement ses excellentes maximes, réveilloient mon esprit, &amp; ne contribuoient pas peu, à faire passer dans mon cœur, à la faveur de cette fine &amp; excellente critique qu'il possédoit dans un degré si supérieur, l'austérité de ses préceptes. D'ailleurs, quelqu'horreur que j'eusse conçue pour ce monde brillant, que je venois de quitter, il me restoit encore dans l'esprit, une sorte de malignité, que <hi rend="italic">les Caractéres de ce siécle</hi> nourrissoient: c'étoit, sans doute, l'effet de l'habitude plutôt que celui de mon caractére: sans examiner quelle en étoit la source, la satyre avoit pour moi des charmes puissans: ce n'est souvent qu'en flattant nos vices, qu'on nous parle avec succès de la vertu: voilà l'homme.</p> <p>Le premier fruit de mes lectures fut le mépris des richesses: persuadé, par ma propre expérience, autant que par les maximes de la saine Philosophie, qu'elles contribuent peu à notre bonheur, j'ai commencé à essayer de cette riche médiocrité, qui, en satisfaisant aux besoins, nous met dans l'impossibilité de nourrir, dans un superflu insatiable, des passions dont l'excès ne manque jamais <pb n="87"/> de faire &amp; notre supplice &amp; notre honte. Je remis à Gaudricour l'intérêt qu'il m'avoit fait avoir dans les Finances: quelque résistance que pût apporter cet Ami, il me trouva inflexible dans ma résolution: obligé de le reprendre, il ne m'en estima que plus. Les biens que mon pere m'avoit laissés après sa mort, me permettoient encore de pouvoir rendre souvent service à mes Amis, sans rien retrancher d'un honnête nécessaire. Qu'on est riche, Monsieur, quand on sçait se borner!</p> <p>Débarrassé d'un fardeau, dont la cupidité avoit, pendant quelque temps, diminué le poids, je ne m'en tins pas à ce premier sacrifice: je dis un adieu éternel à toutes ces Compagnies que l'oisiveté rassemble, que la médisance anime, &amp; que le jeu soutient: je me fixai à un certain nombre de Maisons choisies, où régnent la décence, la politesse, &amp; où le goût &amp; les talens trouvent de l'émulation &amp; des récompenses.</p> <p>Mon plan de vie une fois arrangé, je me livrai sans réserve à l'étude: afin de mettre de l'ordre dans ma marche, je commençai par me rappeller les premiers élémens des Sciences, élémens que j'avois absolument négligés depuis <pb n="88"/> que j'étois sorti du Collége: j'entends par ces principes, ceux des Langues Grecque &amp; Latine, de la Philosophie, de l'Eloquence &amp; des Mathématiques. Je jettai ensuite un peu plus d'agrément dans mes lectures, par cette variété qui enchante l'esprit, &amp; qui ranime l'attention. Aux méditations sérieuses &amp; abstraites, je faisois succéder les graces de la Poésie. Boileau, Moliere, du Cerceau, se trouvent ordinairement sur ma table en compagnie avec Sénéque, Descartes &amp; Euclide: occupé particuliérement de l'étude de l'Histoire, si je parcours quelquefois nos meilleurs Romans, c'est pour avoir une teinture de chaque partie de la Littérature. Malgré toutes les délices, dont l'Histoire naturelle m'ouvre une source féconde, je ne lui consacre cependant que le temps qu'on donne ordinairement aux amusemens les plus innocens: ce goût n'est au reste chez moi qu'une suite de celui que j'ai toujours eu pour la Physique. Instruit dans les Ecrits de ceux qui ont traité de cette Science, je cours appliquer leurs principes &amp; confronter leurs descriptions, dans ces Cabinets célébres, qui font, pour les gens de goût, un des principaux ornemens de la Capitale: moins <pb n="89"/> étonné souvent de la richesse &amp; de l'ordre qui y régnent, qu'enchanté de la politesse de ceux qui les ont ramassés, je m'en arrache avec peine, &amp; toujours également pénétré d'admiration &amp; de reconnoissance. Qu'il est agréable pour un Amateur, qu'une fortune trop économe empêche de satisfaire son goût pour les productions rares de la nature, de les trouver ou dans le Cabinet du Prince, ou chez les Boisjourdain, {8*} les Bandeville, les Dazincour, les d'Avila, les Dargenville, &amp;c. &amp;c.! Qu'il est glorieux pour la Nation de trouver en même temps, dans ceux qui possédent ces trésors précieux, les connoissances les plus sublimes de la Nature!</p> <p>La Peinture &amp; la Sculpture ouvrent encore une vaste carriere à mon goût pour le beau &amp; pour l'antiquité. Quels plaisirs ne m'offrent pas les riches Collections des Vances, des Gagni, des Juliennes, des Pizani, &amp;c. &amp;c. Par-tout je retrouve, dans les Ouvrages des grands Maîtres, la vérité de l'Histoire, <note type="footnote">
<p>
<hi rend="small">[* Madame du Boisjourdain &amp; Madame la Présidente de Bandeville ont les plus riches &amp; les plus galans cabinets de Paris: leurs politesses &amp; leurs graces sont encore mille fois au - dessus de leurs richesses.]</hi>
</p>
</note><pb n="90"/> &amp; les beautés de la Nature, soutenues par ce charme pittoresque, que les graces accompagnent. Est - il un Poëme Epique qui surpasse la Galerie du Luxembourg, peinte par <hi rend="italic">Rubens?</hi> Que je parcoure ces vastes &amp; magnifiques Palais, qui embellissent la Capitale, ou qui en décorent les environs, tout fixe mes regards, tout suspend mes sens, tout me pénétre d'admiration. Comment passer sous la Porte de saint Denis, sans s'arrêter? Comment s'arracher sans regret de devant la Colonnade du Louvre, élevée sur les desseins de <hi rend="italic">Perault?</hi></p> <p>Que l'on est heureux, Monsieur, quand on a de pareils goûts, &amp; qu'on peut ainsi les satisfaire! Tout est beauté, tout est plaisir, tout est enchantement: la moindre pierre, le plus petit caillou, la plus fragile coquille, tout est pour un Amateur une source inépuisable de sensations agréables, ignorées du Vulgaire; &amp; dans ce Vulgaire combien de personnes renfermées! Exceptons - en cependant ces Femmes{8*} autant distinguées <note type="footnote">
<p>
<hi rend="small">[* Depuis que Monsieur Dargenville nous a donné en François des Traités des Pierres &amp; des Coquillages, nous avons vu beaucoup de Dames respectables, instruites de l'Histoire naturelle, ramasser <milestone type="multipagefootnote"/> les plus belles Collections. Il suffit de nommer Mesdames du Boisjourdain, de Bandeville, de la Vigne, (pour les papillons &amp; insectes) de Bure, de Rochouart, de Courtagnion, Le Cat, &amp;c.]</hi>
</p>
</note><pb n="91"/> par leurs connoissances &amp; par leurs curiosités, que par leur rang &amp; leur mérite: combien une pareille association ne nous est - elle pas flatteuse! Est - ce d'aujourd'hui qu'on a lieu de s'appercevoir que les Dames manquent moins de talens &amp; de dispositions pour les Sciences, que de moyens pour s'introduire dans leur sanctuaire? Que les Sçavans cessent de ne parler que Grec &amp; Latin; &amp; ils se trouveront souvent au - dessous de certaines Femmes, que le jargon seul est capable d'arrêter.</p> <p>Que de charmes, Monsieur, dans ce premier pas! que de délices dans une étude choisie &amp; variée! C'est - là une de ces vérités qui ne se démontrent pas; il faut la sentir pour en être persuadé; mais il ne suffit pas d'en être pénétré, pour en convaincre les autres. Je ne suis pas plus surpris de voir les jeunes gens qu'on force de lire, détester la lecture, que de voir ceux qui en ont pris le goût, la préférer aux compagnies les plus agréables &amp; aux conversations les plus piquantes. On a beau fréquenter ces sociétés d'élite <pb n="92"/> qui sont si rares, on n'est pas toujours sûr d'y trouver un sujet d'entretien, qui nous plaise &amp; qui soit conforme à nos goûts: il ne faut souvent qu'un sot pour y jetter bien des miseres &amp; bien de l'ennui. De plus, il suffit souvent de rassembler plusieurs personnes d'esprit, pour n'avoir rien moins qu'une conversation délicate &amp; spirituelle: la jalousie les met souvent en garde les uns contre les autres, &amp; cela toujours aux dépens de l'agrément général: la discorde &amp; l'esprit de contention ne rendent que trop ordinairement insupportables certaines compagnies, faites pour être charmantes, si chacun de ceux qui les composent, vouloit y mettre plus de douceur. Quand est - ce que les Gens d'esprit voudront convenir, qu'ils peuvent quelquefois avoir tort?</p> <p>Dans mon cabinet au contraire je retrouve tous les charmes des plus brillantes sociétés, sans craindre le moindre inconvénient: maître de choisir la lecture qui est la plus conforme à mon goût présent, je ne lis que ce qui me plaît, &amp; autant qu'il me plaît. Que je trouve quelques - uns de ces endroits médiocres, dont les meilleurs Ouvrages ne sont pas exempts, j'en suis quitte pour passer au-delà. <pb n="93"/> Point d'ennui; point de dégoût par conséquent.</p> <p>En lisant un Auteur dans mon cabinet, j'entre tranquillement dans ses raisons, &amp; je pèse ses preuves, sans être continuellement étourdi par un Antagoniste insupportable, qui, pour me fermer la bouche, plutôt que pour attirer mon suffrage, fait plus d'efforts de poitrine que de génie. Suis - je curieux, après avoir achevé mon Livre, de sçavoir les jugemens qu'on en a portés? j'ouvre les Mémoires des Sçavans, les Journaux publics &amp; les Années Littéraires. Je parcours en liberté les Extraits raisonnés qu'en ont fait les Aristarques du temps: j'examine les moyens, sur lesquels le Critique s'appuye pour approuver ou pour condamner: je les compare avec les plus excellens morceaux ou les plus médiocres endroits de l'Auteur: j'ose même quelquefois mettre mon sentiment à côté de celui du Juge, &amp; j'ai la satisfaction d'applaudir ou de blâmer avec connoissance de cause: telle est encore la méthode que je suis dans la révision de ces Procès Littéraires, dont les scènes ne se renouvellent que trop souvent sur le Parnasse François: j'assiste, il est vrai, avec plaisir au premier défi, que se donnent <pb n="94"/> les Champions, sur - tout lorsqu'ils s'y prennent avec adresse; mais pour peu que le combat se prolonge trop long-temps ou se renouvelle trop souvent, je me retire. Un paradoxe singulier paroît - il dans la République des Lettres, revêtu de tous les agrémens d'une diction pure &amp; élégante, &amp; soutenu des raisonnemens &amp; des sophismes les plus propres à l'établir; par exemple, malgré le sentiment intime qui nous éleve sans cesse vers une félicité vraiement spirituelle, un Auteur{8*} ingénieux prétend - il rabaisser l'homme à la condition des animaux, pour le rendre plus heureux? cette idée blesse aussi - tôt ceux qui ne s'apperçoivent pas que l'Ecrivain est le premier convaincu de la fausseté d'un principe qu'il auroit établi, si l'erreur pouvoit devenir vérité à force de brillant &amp; de preuves: on se déchaîne contre lui, on lui répond avec vivacité: on le juge avec sévérité, &amp; sans doute, avec trop de sérieux: il s'explique avec modestie sous le voile d'un Ami supposé: jusques - là je prends part à la dispute; mais que ses Adversaires répliquent &amp; accumulent, avec les réponses de l'Auteur, des volumes au moins inutiles, <note type="footnote">
<p>
<hi rend="small">[* Monsieur Rousseau de Genève.]</hi>
</p>
</note><pb n="95"/> j'en reste là: je ne lis plus ni les uns ni les autres: il faut que les Ouvrages polémiques soient bien intéressans, pour ne pas exciter le dégoût: je ne sçais même, s'ils n'ont pas autant besoin d'économie que de solidité &amp; de graces.</p> <p>Quelque charme qu'il y ait à passer le temps dans la lecture, on n'a tout au plus que l'avantage de l'avoir passé, si l'on ne lit avec choix, avec attention &amp; avec réflexion. L'abeille ne s'arrête pas sur toutes sortes de fleurs: ce n'est même que dans le sein des plus belles qu'elle choisit cette double substance, dont elle grossit tous les ans ses trésors &amp; les nôtres: à l'imitation de cet insecte intelligent &amp; laborieux, je ne vois aucun Ouvrage sans en extraire les endroits qui me frappent le plus. Combien de fleurs agréables cette précaution ne me fait-elle pas cueillir souvent, même au milieu des ronces &amp; des épines! Est - il un Livre assez médiocre, pour ne pas contenir quelque chose de bon, d'excellent même! Cette espece de magazin soulage ma mémoire; c'est - là que je retrouve, sous des titres différens, des pensées solides, des descriptions agréables, des faits curieux, des anecdotes cachées, des sentimens délicats, des maximes solides, &amp;c.</p> <pb n="96"/> <p>Non content de m'être long - temps nourri des pensées de nos meilleurs Auteurs, &amp; de nos plus intégres Aristarques, j'ai essayé de penser à mon tour: j'ai même osé m'ériger en juge: le flambeau de la critique à la main, j'ai revu, à la faveur de sa lumiere, quelques Ouvrages que je n'avois fait d'abord que feuilleter, sans autre dessein que de m'amuser en suivant mon goût pour la lecture: armé de la balance de l'impartialité, je suis revenu sur mes pas, pour peser avec attention chaque espéce d'Ecrivain, dont la République des Sciences &amp; des Lettres est composée: je suis même devenu difficile dans mes jugemens: j'aurois voulu par exemple moins de sécheresse chez les Philosophes, moins d'obscurité dans le langage des Physiciens &amp; des Astronômes, moins d'érudition &amp; plus d'observations chez les Médecins, moins de subtilité chez les Métaphysiciens, &amp; moins de misanthropie chez les Moralistes. Si je reprochois à quelques Historiens, fleuris &amp; agréables d'ailleurs, leur peu d'exactitude, j'aurois désiré plus de grace chez ceux qui, Journalistes secs &amp; décharnés, nous présentent la vérité toujours nue, &amp; ne lui font parler que le même ton. J'aurois <pb n="97"/> souhaité plus de connoissance &amp; plus d'application des régles de la Poésie à ces Génies créateurs, dont la verve échauffée donne de l'ame aux êtres, qui paroissent les moins sensibles; je leur aurois même demandé plus de décence du côté des mœurs, &amp; plus de respect pour la Religion: ne peut - on montrer de l'esprit qu'aux dépens du cœur ou qu'en attaquant le Ciel? Enfin j'aurois exigé plus d'équité chez les Critiques, plus de choix &amp; plus de goût chez les Compilateurs, plus d'impartialité chez les Journalistes.</p> <p>Je pense même qu'il faudroit diminuer le nombre des Ouvrages Périodiques: leur trop grande abondance ne tend à rien moins qu'à la destruction totale de l'empire des Lettres. Que seroit une Ville, dont les habitans, pour la plus grande partie, s'érigeroient en Inspecteurs de Police? L'emploi des Journalistes est de nous apprendre, qu'il paroît chaque année un certain nombre de Livres nouveaux, sur lesquels ils portent leurs jugemens suivant qu'ils sont instruits, affectés ou intéressés. Les connoissances, toujours superficielles, &amp; quelquefois fausses, qu'en peuvent tirer leurs Lecteurs, se bornent à sçavoir que tel Auteur vient de donner au Public un <pb n="98"/> Livre, qui a été annoncé dans le Mercure, examiné dans le Journal de Trévoux, anatomisé dans celui des Sçavans, loué dans celui de Verdun, déchiré dans le Journal Encyclopédique, critiqué dans l'Année Littéraire, &amp;c. &amp;c. &amp;c.; mais à moins qu'ils ne lisent eux-mêmes l'Ouvrage, comment pourront - ils en porter un jugement raisonnable? Comment d'ailleurs pourront s'appliquer à cette lecture des gens dont le temps suffit à peine pour voir ce nombre infini d'Ouvrages Périodiques, dont nous sommes accablés chaque mois? Qu'arrive - t - il de cette surabondance d'extraits? On néglige les sources: on ignore les originaux: on embrasse toutes les parties de la Littérature, c'est - à - dire qu'on les effleure à peine: on ne posséde aucune connoissance à fond, &amp; l'on juge cependant de tout avec la plus intolérable indécence. Quatre bons Journalistes suffiroient pour annoncer les Ouvrages nouveaux, &amp; pour instruire devant le Public, &amp; non pas juger la cause de leurs Ecrivains. Mais pourquoi m'ériger moi-même en Aristarque? Me convient - il de réformer mes Maîtres?</p> <p>J'ai fait plus, Monsieur: ébloui par la gloire qui environne les Auteurs célebres, <pb n="99"/> je me suis mêlé de composer moi-même. Est - ce la premiére fois que la raison l'a cédé l'Amour - propre? Il est vrai, que ma vanité se cachoit d'abord sous les voiles de la modestie: je ne travaillois, me disois - je à moi - même, que pour moi seul, &amp; dans le dessein de m'occuper. Je suis bien trompé, si ce n'est pas là la marche ordinaire de tous les Aspirans.</p> <p>Guidé par ce même goût qui avoit présidé à mes premiéres études, je confiois au papier mes découvertes sur l'Histoire naturelle: mes observations me conduisoient souvent d'elles-mêmes dans des systêmes propres à découvrir le méchanisme des corps qui étoient les objets de mes recherches. Quelque exactes que soient les descriptions des phénomenes de la Nature, peuvent-elles satisfaire un nouveau Naturaliste? Ce n'est qu'en donnant soi - même carriere à son génie, qu'on croit pénétrer dans les arrangemens du Créateur, pour découvrir les causes &amp; l'origine de ces prodiges différens, qui embellissent l'univers, &amp; qui sont pour l'homme la source d'une infinité de richesses &amp; d'agrémens, lorsqu'il sçait les connoître &amp; les mettre en usage. L'Etre suprême, en abandonnant une <pb n="100"/> partie de ses Ouvrages à la curiosité des hommes, leur a caché mille commodités qu'ils ne peuvent trouver que par un travail continuel, &amp; par des recherches pénibles. Combien d'Arts nécessaires &amp; agréables ont été le fruit des observations de nos peres! La Nature ne se développe que par dégrés: quelqu'étendues que soient nos découvertes dans l'ordre naturel, nous laisserons encore plus à trouver à nos neveux. Le point essentiel est de rappeller, autant qu'il est possible, nos découvertes à l'utilité publique: un travail qui n'a pas pour objet l'intérêt général, est - il digne d'occuper un Patriote?</p> <p>Mon goût pour l'Histoire naturelle ne m'a jamais détourné d'une étude plus digne de l'homme. Chacun a ses délassemens: l'Histoire naturelle m'a servi à remplir ces momens que l'on consacre au jeu, à la promenade, à l'oisiveté même. Le cœur de l'homme m'a paru seul propre à fixer sérieusement l'attention d'un Philosophe. Que nous importent les autres connoissances? Incapables de fixer notre felicité, elles ne peuvent que nous éloigner de nous - mêmes, &amp; nous en donner du dégoût. L'homme qui posséde toutes les Sciences, excepté celle <pb n="101"/> de soi - même, ressemble à ceux qui ont appris dans l'Histoire les révolutions des différens Empires, qui se sont succedés, &amp; qui sont au fait des Annales des peuples voisins du pays qu'ils habitent, mais pour qui les forces de celui où la Providence les a fait naître, sont cachées. Etrangers dans leur propre patrie, ils ignorent précisément ce qu'ils devroient sçavoir.</p> <p>L'homme seul est digne d'occuper l'homme: les autres parties des Sciences &amp; des Belles - Lettres ne sont, en comparaison de cette étude essentielle, que des amusemens qui peuvent nous distraire quelquefois de cette méditation, pour nous y rappeller avec plus d'ardeur. Quelques excellens Ouvrages que nous ayons sur cette connoissance, il y a toujours quelque chose de plus à désirer &amp; à découvrir. Les affections que chacun de nous éprouve journellement, sont à notre ame ce que les traits sont à notre visage. De tous les hommes qui habitent la terre, il n'y en a pas deux qui se ressemblent parfaitement: leurs figures ne sont cependant formées que d'un nombre des traits fort bornés: de cette multitude infinie d'hommes, il n'y en a peut - être pas deux, qui pensent &amp; qui <pb n="102"/> sentent parfaitement de même. De ces mouvemens infinis du cœur, &amp; de cette prodigieuse combinaison d'idées différentes, vient cette diversité de caracteres &amp; de sentimens qui distinguent si singuliérement l'homme de l'homme, souvent dans le même individu. Jamais des nuances plus imperceptibles ne servirent à former des contrastes plus frappans. Il n'appartient qu'à ceux qui sont descendus dans le labyrinthe de leur cœur, &amp; qui ont essayé d'en développer les plis &amp; les replis, de connoître, combien cette recherche est importante &amp; difficile.</p> <p>Toujours occupé à mettre sur le papier mes remarques &amp; mes réflexions, je choisis d'abord, pour exercer ma plume encore novice, un sujet qui cachât, sous les agrémens de la Littérature, un point de morale essentiel, &amp; jusques - là trop négligé: pénétré de l'excellente maxime d'Horace, je ne cherchois à plaire que pour devenir plus utile.</p> <p>A peine mon Ouvrage eut il pris quelque forme, que je m'empressai de le faire voir à mes Amis: ils en furent d'autant plus contens, qu'ils me trouvèrent plus docile à me rendre à leurs observations, lorsqu'ils les appuyoient sur des raisons solides: éclairé par leurs avis, je retranchai <pb n="103"/> les endroits inutiles: j'étendis ceux qui étoient trop serrés, &amp; qui demandoient à être fortifiés par de nouvelles preuves: je sacrifiai une pensée, pour devenir clair, &amp; une Epigramme pour être plus simple &amp; plus naturel: enfin, après avoir laissé reposer pendant quelque temps &amp; mes idées &amp; mon travail, j'en fis un Ouvrage nouveau: mes Amis, excepté ceux qui couroient à peu près la même carriere, le virent avec tant de plaisir, qu'ils me conseillèrent de le rendre public: quelque résistance que l'Amour - propre, peut - être autant que la modestie, pût opposer aux motifs de persuasion qu'ils me donnoient, il fallut se rendre à un avis, pour lequel ma vanité ne me déterminoit déjà que trop puissamment. Je me livrai donc à la presse.</p> <p>Ce premier essai paroissoit à peine, que je me vis comblé de tout côté de félicitations: ayant gardé l'Anonyme, je n'en étois que plus flatté lorsque j'étois découvert: c'étoit un rafinement d'Amour-propre, dont je sçavois tirer parti, en me défendant de façon à convaincre ceux que je paroissois vouloir dissuader.</p> <p>Quelles délices, Monsieur, d'être Auteur d'un Livre estimé! Est - il une situation <pb n="104"/> plus voluptueuse pour une ame délicate? Les agrémens qui naissent sans cesse sous les pas de ceux qui se consacrent à l'étude des Belles - Lettres, &amp; la considération que procurent les Ouvrages d'esprit, sont bien au - dessus de tout ce qui peut flatter le commun des hommes: voilà le vrai charme de la vie: lui seul est capable de remplir l'ame: lui seul fait mépriser tous ces objets séducteurs, dont la recherche nous promet des plaisirs chimériques, que la possession fait évanouir. N'est - ce pas - là, Monsieur, le véritable Bonheur?</p> <pb n="105"/> <head><hi rend="small caps">Lettre</hi> XIIII.</head> <hi rend="italic">Le goût des Belles - Lettres incapable de nous</hi> <hi rend="italic">rendre heureux.</hi> <p>LA question me paroît décidée, Monsieur: c'est en vain que l'homme se flatte de devenir heureux: la triste expérience que je viens de renouveller, ne m'apprend que trop, combien nous soupirons en vain après une félicité, dont l'espérance soutenue par l'imagination, ne nous présente quelquefois une légere peinture, que pour nous plonger, après qu'elle s'est dissipée, dans un abattement plus cruel &amp; plus sensible. Ce qu'il y a de plus triste dans cet état, c'est que nous ne faisons l'épreuve de notre impuissance à nous fixer dans la recherche du bonheur, que lorsque nous commençons pour ainsi dire à saisir l'objet qui nous flattoit: l'instant du dégoût est tellement uni à celui de la premiére sensation du plaisir, qu'il est presque impossible d'en marquer le passage.</p> <p>Au repentir près, me voilà, Monsieur, avec mon systême sur le bonheur <pb n="106"/> qui a sa source dans l'étude des Lettres, aussi à plaindre que je l'étois lorsque, détrompé de l'illusion des passions, je reconnoissois le poison de leurs charmes &amp; la fausseté de leurs promesses. Même langueur, même regret de m'être trop livré à un objet incapable de satisfaire un cœur, dont les désirs sont sans bornes, &amp; qui cependant ne peut trouver peut-être de véritable félicité que dans la modération de ces mêmes désirs. Que l'homme est malheureux, de ne pouvoir, même en cédant aux écarts de son imagination, se faire de fes propres chimeres un état agréable &amp; durable! Tout, en le rappellant à lui - même, lui retrace son néant, sa vanité, sa misere.</p> <p>A peine commençois - je à jouir de mes travaux littéraires, qu'un ennui secret vint empoisonner la douceur de mes jours: en voici la cause. Une satyre sanglante, méditée par l'envie &amp; dictée par la malignité, attaqua mon Ouvrage quelque temps après qu'il parut: après avoir blamé mon plan, l'Auteur se déchaînoit, avec fureur, contre l'exécution: cherchant à appuyer ses déclamations de preuves apparentes, il copioit dans les endroits foibles des passages qu'il tronquoit souvent, pour leur prêter <pb n="107"/> un ridicule ordinairement plus à craindre que de véritables fautes: jamais il ne mettoit ces citations en paralléle avec les morceaux qui auroient pû dissiper ces nuages, dont les meilleurs Auteurs ne sont pas exempts. Lorsqu'il ne pouvoit détruire la vérité &amp; la solidité de mes maximes, quels efforts ne faisoit - il pas, pour me prêter ses erreurs, en interprétant malicieusement mes propres pensées! Est - il pour un Ecrivain un supplice pareil à celui - là? Est - il pour l'Amour - propre un tourment plus insupportable?</p> <p>Accablé par ce dernier coup, je n'osois plus paroître dans le monde: il me sembloit que chaque personne qui m'envisageoit, cherchoit à repaître ses yeux de mon opprobre. Faut - il d'autre punition pour la vanité, que la vanité elle-même?</p> <p>Quoique l'injustice de cette satyre fût trop sensible, pour faire la moindre impression sur les personnes éclairées, je n'en étois pas moins en proie aux plus cruels déplaisirs: en vain mes Amis me faisoient - ils voir qu'un Libelle qui se détruisoit de lui - même, ne méritoit que le mépris d'un Auteur sensé; il leur étoit plus facile de me prouver cette vérité <pb n="108"/> que de m'en persuader: je convenois qu'ils avoient raison, sans en devenir plus raisonnable ni plus soulagé: combien n'est - il pas plus aisé de convaincre l'esprit, que de toucher le cœur! L'Amour-propre une fois blessé, la plaie devient ordinairement sans reméde. Si l'ambition est la plus altiere de toutes les passions, lorsque rien ne s'oppose à ses projets, n'est - elle pas en même - temps la plus basse &amp; la plus vile, lorsqu'elle éprouve certains obstacles? Toutes les fois que la contradiction ne releve pas le courage de l'Ambitieux, elle l'humilie pour toujours.</p> <p>J'avois beau me prêter aux applaudissemens flatteurs, dont on me combloit de toute part, l'odeur de cet encens ne pouvoit purifier l'air empoisonné que la Satyre avoit soufflé autour de moi: que ne faisois - je pas cependant pour sortir de cet accablement funeste? Je relisois quelquefois ces témoignages favorables consignés dans les Ouvrages Périodiques qui avoient rendu compte de mon travail: je n'y voyois, il est vrai, que des éloges sans flatterie ou des critiques sans aigreur &amp; sans malignité: leurs louanges seroient moins délicates &amp; moins utiles, si leur sincérité n'étoit démontrée par des <pb n="109"/> remarques, qui, bien loin de nuire aux Auteurs, les mettent souvent à portée de corriger ces négligences qui échappent aux meilleurs Ecrivains. Accoutumé à caresser ses productions, comment un Auteur pourroit - il découvrir la fausseté de certaines pensées, lorsque ce sont souvent celles qu'il regarde comme les plus brillantes? S'il s'occupe trop de son sujet, ce n'est souvent qu'aux dépens de la pureté du style &amp; du choix des expressions. Où sont les Ouvrages d'esprit, dans lesquels il ne se trouve pas quelque teinte de l'humanité? Si Homere n'étoit pas sans tache, au sentiment d'Horace, qui osera se flatter d'être parfait?</p> <p>Malgré tous les suffrages favorables que l'on avoit donnés à mon Ouvrage, l'étude a cessé d'avoir pour moi les mêmes charmes: je n'y trouve plus ce sentiment délicieux qui attache l'ame, &amp; qui lui fait éprouver cette douce sensation qu'il est aussi difficile de décrire que de rendre durable.</p> <p>En vain je m'efforce de jetter de la variété dans mes lectures &amp; dans mon travail; je n'y ressens plus le même plaisir: l'Histoire naturelle n'a plus pour moi le même attrait: mon cabinet est plus abondant, il est vrai; mais je ne le <pb n="110"/> vois plus du même œil. Le dégoût me suit par - tout. Dans ma premiére ferveur, je regardois les Gens de Lettres comme l'élite des Citoyens: il me paroissoit que toutes les bouches ne s'ouvroient que pour chanter leurs louanges: depuis que je suis revenu de mon illusion, quelle révolution n'apperçois - je pas dans cette République? Pour quelques Mécénes qui cultivent &amp; qui protègent les Gens de Lettres, combien ne trouvent - ils pas de Frondeurs? Combien de motifs pour rabaisser leur vanité! Ignorés du peuple, méprisés par les Bourgeois, avilis par les Riches, ils ne sont reçus chez les Grands &amp; chez les personnes de la premiére opulence, qu'autant qu'ils les flattent, qu'ils les amusent &amp; qu'ils leur servent de lustre: en spectacle à la multitude, devant combien d'imbécilles n'ont - ils pas à rendre compte de leurs travaux? Quel est l'ignorant, qui ne se mêle de prononcer sur le mérite des Ouvrages d'esprit? Ne sommes - nous pas dans le siécle des <hi rend="italic">Chrysologues?</hi> Combien n'en doit - il pas coûter à un homme éclairé, pour supporter les demandes d'un sot &amp; les avis d'un fat? Que resteroit - il d'un Ouvrage, fait pour mériter l'approbation générale, si l'Auteur suivoit <pb n="111"/> tous les conseils qu'on lui donne &amp; retranchoit ce que chaque Critique improuve?</p> <p>Ce qui devient le plus désagréable pour les Gens de Lettres, c'est de se voir en bute aux Riches par l'endroit qui devroit le plus les mettre à l'abri de leurs mauvaises plaisanteries: on leur fait un crime de leur pauvreté, ou on la tourne en ridicule: le mépris des richesses, qui, sans contredit, est un des plus grands efforts de l'homme sur lui - même, n'est regardé chez eux que comme un orgueil rafiné, souvent propre à se faire honneur d'une paresse réelle. Un Financier ignorant &amp; grossier se croit tout le mérite imaginable, parce qu'il rassemble tous les jours, auprès d'une table recherchée, quelques - uns de ces esprits parasites, dont la faim fait autant de vils adulateurs d'un hôte aussi fier qu'inculte, aux dépens duquel ils se divertissent souvent sans qu'il s'en apperçoive: à son tour cette masse de chair qui seroit moins que rien, sans cet extérieur d'abondance qui l'environne, égaye sa digestion, en accablant de fades plaisanteries ceux de qui il emprunte le peu d'éclat, dont il soit susceptible: il calcule leurs revenus: il passe en revue leurs garde - robes: il rit <pb n="112"/> de leurs espérances: il badine de leur frugalité: il conclut enfin, par ce proverbe usé, qu'un métier n'est bon qu'autant qu'il fait vivre son Maître.</p> <p>Ce ne sont point au reste les seuls Riches ignorans qui raisonnent sur ce principe: combien de parens appréhendent que de fils, qu'ils destinent pour les remplacer dans des postes lucratifs ou dans d'opulens comptoirs, ne prennent trop de goût pour les Sciences &amp; pour les Belles - Lettres? Cet enfant est perdu, dit - on tous les jours, si cette manie le gagne: sa fortune est manquée sans ressource. Mais à qui la faute, si les Gens de Lettres sont dans l'indigence? Pourquoi si peu de Mécénes sous un Auguste?</p> <p>Mon goût pour l'Histoire naturelle &amp; ma curiosité pour les chefs - d'œuvres de peinture, de sculpture &amp; d'architecture, auroient du moins servi à adoucir un peu la rigueur de mon sort, s'il m'eût été possible de les satisfaire sans désagrément; mais j'ai beau me rappeller les moindres circonstances de ma vie, il n'en est presqu'aucune qui ne vienne se présenter à mon esprit avec quelque nuance de noir: si les véritables Amateurs sont polis &amp; d'un abord aisé, combien n'a - t - on pas à craindre de refus &amp; d'impertinences <pb n="113"/> de la part de ceux qui les environnent? C'est inutilement que les Grands &amp; les Riches se font un plaisir de permettre aux Curieux l'entrée de leurs Palais &amp; de leurs Cabinets, s'il faut supporter les hauteurs de ceux à qui la garde &amp; l'inspection en sont confiées. Quelle idée ces vils mercenaires donneroient - ils de leurs Maîtres, si on les jugeoit d'après leur grossiereté &amp; leur impudence? Qu'un honnête homme se trouve déplacé lorsqu'il essuye les insolences de ces sortes de personnes! Heureusement que leur bassesse les met à l'abri de la vengeance, lorsqu'on vient à réfléchir qu'il est des gens qui peuvent à peine offenser.</p> <p>Il n'y a pas long-temps que j'ai éprouvé, Monsieur, combien on souffre dans une pareille circonstance. J'allois pour voir cette Maison délicieuse, qui, en changeant une affreuse montagne en une décoration enchantée, embellit les bords de la Seine: arrivé avant l'Ami qui devoit m'en faciliter l'entrée, je me vis exposé, jusqu'à ce qu'il parût, aux rebus pleins de mépris de la plus impertinente des Concierges. A-t-on de vrais plaisirs, lorsqu'il en coûte si cher pour contenter ses goûts? Est-on heureux à ce prix?</p> <pb n="114"/> <p>N'allez pas cependant vous imaginer, Monsieur, qu'après avoir cherché en vain, dans la Littérature, un bonheur qui fuit sans cesse de devant moi, j'abandonne totalement l'étude: je fais trop de différence entre ces passions, dont la honte &amp; le repentir sont les fruits ordinaires, &amp; celle des Belles - Lettres, pour les confondre: en renonçant pour toujours aux premieres, je me contenterai de modérer la derniere: espérer moins d'agrémens &amp; chercher moins de plaisirs, ce sont peut - être les seules dispositions pour en goûter davantage. Voilà l'homme: est - il heureux?</p> <pb n="115"/> <head><hi rend="small caps">Lettre</hi> XV.</head> <hi rend="italic">Est - il un bonheur réel pour l'homme?</hi> <p>AVant que de vous dépeindre la situation actuelle de mon ame, il me paroît nécessaire de vous apprendre, Monsieur, le dénouement des principaux événemens de ma vie: vous avez toujours pris trop d'intérêt à tout ce qui me regarde personnellement, pour ne pas étendre les mêmes sentimens sur quelques personnes, dont j'ai eu souvent occasion de vous entretenir.</p> <p>J'étois continuellement occupé à imaginer les moyens de me venger de la générosité de Gaudricourt, lorsque le hasard m'en offrit l'occasion dans le moment où je m'y attendois le moins. Aussi - tôt que ma fureur pour l'étude des Lettres fut diminuée, je recommençai à rendre de plus fréquentes visites à Mademoiselle d'Auraigniac: elle étoit ma ressource &amp; ma consolation dans les temps fâcheux: aussi sincere dans sa conversion <pb n="116"/> qu'elle l'avoit été dans ses égaremens, disons mieux, dans ses malheurs, sa vertu me la rendoit infiniment respectable: la tranquillité de son ame sembloit passer insensiblement dans mon cœur, &amp; corrigeoit chaque jour quelque chose de l'aigreur de mon caractere: je lui portois souvent envie: qu'elle me paroissoit heureuse! Mais comment suivre moi - même la route que je lui avois ouverte!</p> <p>Je l'attendois un jour dans un des parloirs du Couvent dans lequel elle s'étoit retirée, lorsqu'une Religieuse y entra avec vivacité. Pardon, Monsieur, me dit - elle, en cherchant de tout côté; on m'avoit annoncé ma mere: j'ai pris sans doute un parloir pour un autre. Le son de voix de cette Religieuse s'insinua jusques dans mon cœur, &amp; me rappella le souvenir d'une personne dont le temps n'avoit pu en effacer totalement le portrait: quelle heureuse surprise, m'écriai - je d'une voix entre-coupée! Quoi! c'est vous que je retrouve aujourd'hui, Hortence!</p> <p>La précipitation avec laqu-elle elle étoit entrée, l'avoit empêchée de me reconnoître. Est-il possible, Monsieur, me dit - elle, que le premier objet que <pb n="117"/> j'ai voulu éviter, en me consacrant au Seigneur, soit le premier que je retrouve en arrivant à Paris! Fuyez d'ici, Barville, &amp; cessez d'insulter, par votre présence, à ma tendresse &amp; à mes malheurs: respectez ma retraite, &amp; ne venez pas en troubler la tranquillité par un souvenir trop amer.</p> <p>Que vous êtes injuste, Hortence, lui répondis - je, dans vos reproches! Depuis la Lettre fatale que vous m'écrivîtes, avant que de quitter Madame de Rougeon, pour suivre un indigne Rival, j'ignorois le lieu de votre demeure: j'avois trop d'intérêt à oublier votre perfidie, pour me mettre en peine de m'en informer. Ce n'est donc pas vous qui m'attirez aujourd'hui ici. J'attends dans Mademoiselle d'Auraigniac une Amie respectable, pour partager avec elle le chagrin que me causent des malheurs, dont votre inconstance n'a été que le prélude .... Je ne vous devine pas, Monsieur; &amp; quelque résolution que j'aye prise de ne vous parler de la vie, vous couvrez votre trahison d'excuses si singulieres, que je ne puis me refuser de vous entretenir un moment: nous verrons qui des deux à raison de se prévaloir de la droiture de <pb n="118"/> ses démarches: je vais trouver Madame de Rougeon: attendez - moi dans ce parloir: Mademoiselle d'Auraigniac ne sera pas de trop: depuis huit jours que je suis ici, je n'ai rien de caché pour cette Amie. Je reviendrai aussi-tôt que j'aurai rendu à ma mere des devoirs qui me coûteroient davantage, si je n'avois pas fait le sacrifice de ma liberté: c'est la premiére fois que je la vois depuis que j'ai encouru sa haine, dans le temps que j'ai essuyé vos mépris. Juste Ciel, en est - ce assez pour le même jour!</p> <p>Mademoiselle d'Auraigniac, en entrant, me surprit encore absorbé dans les réflexions que la singularité de cette rencontre m'offroit en foule: qui vous tourmente de nouveau, me démandat - elle? Vous voilà tout hors de vous-même. Il faut avouer, Monsieur, que vous êtes bien ingénieux à vous faire des peines.</p> <p>Je profitai de l'absence d'Hortence, pour la mettre au fait de ma passion pour cette aimable personne: je la priai ensuite de vouloir bien me soutenir, par sa présence, dans un dénouement d'où dépendoit ma tranquillité, &amp; qui alloit peut - être enfin fixer mon bonheur: <pb n="119"/> elle eut beau vouloir se retirer, dans la crainte de troubler la liberté dont nous avions besoin; votre vertu, lui dis - je en la retenant, vous met, Mademoiselle, au - dessus des impressions de la rivalité: vous êtes amie d'Hortence: vous lui devez, par reconnoissance, une complaisance que j'attends de vous par amitié.</p> <p>Sœur Gertrude (c'étoit le nom de Religion de Mademoiselle de Rougeon) entra pendant ce débat: à peine en eut - elle appris la cause, qu'elle le termina en embrassant tendrement Mademoiselle d'Auraigniac, &amp; en la priant, au nom de l'amitié la plus sacrée, de lui accorder une grace, sans laqu-elle elle ne pourroit pas rester avec moi. Mademoiselle d'Auraigniac consentit à tout ce qu'on demandoit d'elle, &amp; sœur Gertrude, en détournant la vue de dessus moi, me demanda comment j'avois pu être assez ingrat pour oublier ses bontés, au point de lui en faire un crime. Comment osez - vous encore, cruel, me dit-elle, vous autoriser aujourd'hui contre moi de votre perfidie? Je n'entends rien, lui répondis - je, Mademoiselle, à vos reproches: avant que de me condamner, écoutez du moins les motifs de ma justification.</p> <pb n="120"/> <p>Je lui rapportai en peu de mots tout ce qui s'étoit passé depuis son départ de Paris: je lui parlai de la premiére Lettre de Madame de Rougeon, par laqu-elle elle m'avoit appris son évasion. J'ai peine à retenir mon indignation, s'écria - t - elle; mais continuez, &amp; voyons jusqu'où vous pourrez pousser l'imposture.</p> <p>Enfin après lui avoir rapporté tout ce que Gaudricourt avoit pu découvrir pendant son voyage, je lui rappellai en gros le contenu de ce billet fatal que Madame de Rougeon m'avoit envoyé. Que je suis heureuse d'avoir abandonné un monde aussi faux &amp; aussi corrompu, s'écria - t - elle! Quoi! Barville, il ne vous suffisoit donc pas de m'avoir écrit la Lettre la plus indigne, &amp; la plus désespérante pour une personne qui vous aimoit tendrement, il faut encore que vous me chargiez de la calomnie la plus horrible! Sur quelle preuve prétendez-vous que je vous ai envoyé ce billet, qui ne sortit jamais de ma plume? En souffrant, à cause de vous, tout ce que l'on peut imaginer de plus cruel, je n'ai jamais souillé l'amour que vous m'aviez inspiré, par aucune action qui pût me mettre en parallele avec le plus perfide <pb n="121"/> des mortels. J'ai conservé cette Lettre, qui est la cause de tous mes malheurs: en vous faisant voir ce témoin irréprochable, je jouirois de votre confusion, si une ame bien née pouvoit trouver du plaisir à humilier celui qui seul a sçu la rendre sensible.</p> <p>Elle courut avec vivacité chercher cette piece justificative, dont je n'avois aucune connoissance. Voilà, me dit-elle, en rentrant, cette Lettre funeste: lisez, &amp; périssez de honte d'avoir outragé quelqu'un dont vous faisiez les délices.</p> <p>Je lus en effet le billet le plus horrible: il finissoit ainsi: “Ne vous flattez pas davantage, Mademoiselle, de “régner sur un cœur, dont trop de “complaisance vous rend indigne: la “vertu seule a droit de me plaire; &amp; “la vertu ne se trouve point avec cette “foiblesse que vous tâchez en vain “d'honorer du titre de sentiment. Oubliez un Amant, qui vous aimeroit “encore, si vous n'aviez cherché trop “promptement à le persuader de votre “ardeur.„</p> <p>Frappé de ce que je venois de lire, je demandai a Hortence, si elle me croyoit l'auteur d'une semblable infamie. Quoi! Barville, vous niez votre écriture! <pb n="122"/> ... M'appercevant de la cause de son erreur, je lui protestai, par les sermens les plus sacrés, que ce billet n'étoit jamais sorti de ma main, &amp; encore moins de mon cœur: je la priai ensuite, de vouloir bien confronter cette Lettre avec quelques - unes des miennes, qu'elle avoit apportées en même temps. Malgré la prévention où elle étoit, &amp; la ressemblance apparente qui trompoit au premier coup d'œil, elle ne put se refuser à une infinité de traits, qui en constatoient invinciblement la différence: Mademoiselle d'Auraigniac, plus éclairée, dans cet examen, qu'Hortence, parce qu'elle étoit moins intéressée à découvrir la vérité, acheva de la persuader de la fausseté du billet. Oh! Barville, s'écria alors Mademoiselle de Rougeon, je crains peut-être autant à présent de vous trouver innocent, que j'ai eu de peine à imaginer, que vous étiez coupable. Tout déposoit contre vous lorsque je vous ai condamné: à présent, au contraire, tout semble, pour ainsi dire, déposer contre moi; mais avant que de me condamner, jugez vous - même de l'évenement le plus extraordinaire de ma vie.</p> <pb n="123"/> <p>Un jour que je m'étois écartée dans un bosquet peu éloigné du Château de ma mere, pour m'entretenir de vous avec ma chere Julie, quatre hommes à cheval &amp; masqués vinrent s'emparer de nous: ils s'en saisirent sans nous dire la moindre parole: mes larmes &amp; mes cris furent mes seules défenses; &amp; que peuvent de pareilles armes contre cette espéce d'hommes accoutumés à exécuter des ordres, dont ils ignorent ordinairement les motifs. J'eus beau les questionner, je ne pus en rien tirer, sinon, qu'ils étoient chargés de me mettre en lieu de sûreté. Nous marchâmes toute la nuit, &amp; le lendemain nous arrivâmes dans la cour intérieure d'une Maison Religieuse. Celui qui commandoit mes Gardes remit à la Supérieure les ordres du Roi, &amp; se retira avec Julie: quelques instances que j'aye pu faire pour garder avec moi cette fille, il l'emmena, &amp; depuis ce temps je n'ai point entendu parler d'une personne, dont l'attachement n'auroit pas peu servi à diminuer mes peines.</p> <p>La Supérieure me conduisit dans une chambre grillée de toute part, &amp; m'y laissa, en me disant: Voilà, Mademoiselle, votre prison: faites - y pénitence, <pb n="124"/> &amp; méritez, par un sincere retour sur vous - même, les bonnes graces d'une mere justement irritée.</p> <p>Le lendemain la Supérieure m'apporta une Lettre de ma mere: je l'ouvris en tremblant: elle me marquoit qu'elle s'imaginoit que mes regrets étoient assez grands pour n'avoir pas besoin de les augmenter par de justes reproches: que d'ailleurs le billet de l'Amant à qui j'avois sacrifié l'honneur de sa famille, suffiroit assez seul pour me couvrir de honte &amp; de désespoir. Je trouvai en effet dans la Lettre de ma mere celle que je viens de vous montrer, &amp; que vous refusez de reconnoître pour être de votre main. Il est inutile de vous rappeller ici la douleur d'un cœur percé des coups les plus sensibles.</p> <p>Je restai près de deux ans dans ce triste cachot livrée aux réflexions les plus accablantes: je séchois dans ce lieu d'horreur, sans recevoir la moindre consolation ni de la part de ma mere, ni de la part des Religieuses. Une Converse à qui je n'ai jamais entendu prononcer le moindre son articulé, m'apportoit les choses nécessaires à renouveller mon supplice, en prolongeant mes tristes jours. La Supérieure venoit, <pb n="125"/> deux fois chaque semaine, me faire une exhortation sur l'abus &amp; sur la vanité des plaisirs du monde, sur l'infamie qui accompagnoit toujours les passions satisfaites, &amp; sur la félicité de ceux qui renonçoient sincérement au monde: elle me faisoit entrevoir que je ne devois espérer de liberté, qu'en la perdant volontairement, par le sacrifice de tout ce qui pouvoit encore m'attacher au siécle trompeur dont j'avois éprouvé les plus affreux revers. Pour animer davantage une vocation que la raison me dictoit plutôt que l'inclination, elle me prévenoit que c'étoit peut - être en vain que je me proposois de m'associer avec ses compagnes, parce qu'il étoit fort incertain qu'on voulût recevoir une fille qui s'étoit abandonnée à un homme assez imprudent pour avoir ajouté le mépris le plus marqué au déshonneur.</p> <p>Est - il un état plus cruel que celui dans lequel je languissois? Tout, hormis mon cœur, concouroit à vous peindre à mes yeux comme le plus abominable des hommes: tout me démontroit votre perfidie. Abandonnée même de ma mere, il ne me restoit de ressources que dans une entiere résignation aux ordres du Ciel. Je suppliai donc la Supérieure <pb n="126"/> de me proposer à la Communautée: elle fit naître de nouvelles difficultés: je la conjurai de les lever en consideration de ma ferveur. Alors en me faisant espérer d'écarter les obstacles qui s'opposoient à ma reception, elle me prescrivit des conditions, dont la premiére étoit que je n'irois jamais au parloir. Je consentis à tout. A quoi se refuse - t - on, lorsqu'on a perdu la liberté? La moindre étincelle devient une lumiere brillante pour ceux qui sont condamnés à des ténébres éternelles. On reçut mon sacrifice, &amp; je fus aggrégée au nombre de la Communauté.</p> <p>Fidelle à mes promesses je n'ai point visité le parloir pendant tout le temps que je suis restée dans cette Maison. Le croiriez - vous, Mademoiselle? Ne suis - je pas un prodige dans le Cloître? J'ai fait plus: comme je n'avois aucune liaison particuliere, j'ai parfaitement ignoré tout ce qui se passoit dans le monde: je croyois Barville inconstant &amp; perfide; qui pouvoit m'y rappeller?</p> <p>C'est ainsi que j'ai vêçu dans cette solitude: je ne pensois pas même que j'en dusse jamais sortir, lorsque la Supérieure me félicitant, il y a quelques jours, sur mon exactitude à suivre &amp; la <pb n="127"/> régle de la Maison, &amp; mes engagemens particuliers, m'assura que si je voulois les renouveller, je reverrois dans peu une mere qui me tendoit déjà les bras. Accoutumée à n'avoir plus de volonté, je consentis à tout; &amp; l'on me dit de me disposer à partir pour Paris. Je sors en effet quelque temps après de cette maison de douleur, si souvent arrosée de mes larmes. En arrivant dans celle - ci j'ai du moins la consolation de retrouver une mere pleine de bonté, &amp; dont je viens d'éprouver toute la tendresse; mais en même temps quel supplice de rencontrer un homme assez fourbe pour oser peut - être ajoûter le parjure à la plus noire perfidie! En vain tentez - vous, Barville, de faire ici parade de votre innocence ... Elle est toute prouvée, lui répondis - je, chere Hortence: je vous montrerai demain un billet trop semblable à celui que vous venez de me faire voir, pour ne pas me faire reconnoître la main infernale qui les a fabriqués l'un &amp; l'autre. Juste - Ciel! que d'horreurs votre récit ne vient - il pas de me découvrir!</p> <p>J'entrai alors dans le détail de tout ce qui s'étoit passé depuis la premiére nouvelle que j'avois reçue de son enlevement: <pb n="128"/> je n'oubliai point les Lettres de Madame de Rougeon, &amp; sur-tout le billet qu'elle m'avoit envoyé comme venant d'Hortence. Est-il donc vrai, s'écria cette charmante personne, qu'on ait ainsi cherché à nous tromper? Helas! quelqu'intérêt que je dusse avoir à ne pas être éclairée, en m'apportant ce billet, sans doute supposé, venez, Barville, mettre le comble à mes malheurs.</p> <p>Je le lui portai le lendemain: n'en doutons plus, me dit - elle en le lisant: une main étrangére a tracé l'un &amp; l'autre, &amp; n'a que trop bien imité nos caractéres, pour tromper l'Amour même: mais d'où part ce coup funeste? Dieu! je n'ose ... En vain chercherons - nous, chere Hortence, à nous le dissimuler: Madame de Rougeon ... Cessez, cessez, Barville, cessez de m'accabler par un soupçon d'autant plus cruel pour moi, qu'il me paroît avoir plus de rapport avec notre séparation; aidez - moi plutôt à augmenter mon incertitude: ne m'ôtez pas, en achevant de m'éclairer d'une lumiere que je redoute &amp; que je déteste, les seuls motifs qui peuvent soutenir mon respect pour Madame de Rougeon: laissez - moi aimer mon devoir. Quel plaisir prendriez - vous à <pb n="129"/> troubler la tranquillité dont je commençois à jouir? Ha! puisque le Ciel n'a pas permis que je fusse à vous, ne lui enviez pas le sacrifice que je lui ai fait d'un cœur, dont je n'ai disposé que parce que vous paroissiez le mépriser: Respectez mes larmes, Barville, &amp; si vous aimez encore Hortence, éloignez-vous d'elle pour toujours.</p> <p>Elle se retira sans attendre ma réponse: j'étois plongé dans un accablement mortel: j'y aurois succombé, si la colere n'eût rappellé mes esprits: animé par la vengeance, je courus chez Madame de Rougeon, bien résolu de vomir contre cette indigne Médée toutes les imprécations que méritoit sa noirceur.</p> <p>J'entrai chez elle d'un air furieux; sans même faire attention qu'on m'avoit averti qu'elle étoit malade, j'allois éclater; mais elle me prévint dès qu'elle m'apperçut. J'approuve, me dit - elle, les reproches que vous venez, sans doute, me faire, Barville: ils n'ont rien que de juste: accusez - moi de tous vos malheurs: joignez-vous à ma fille, pour augmenter mes crimes; quelqu'animés que vous ayez droit d'être l'un &amp; l'autre contre un monstre, qui s'est fait un plaisir de vous désunir, votre fureur <pb n="130"/> n'égalera pas celle à laqu-elle je suis en proie: laissez - moi plutôt le soin de votre vengeance: il est dans mon cœur un serpent impitoyable, dont les morsures sont au - dessus de vos coups. Je vous ai rendu trop malheureux, pour ne pas vous accoutumer à être sensible au sort des misérables: plaignez, cher Barville, plaignez une amante éperdue, qui reconnoît son injustice, &amp; une mere dont les entrailles sont doublement déchirées, &amp; par l'ignominie dont j'ai voulu couvrir ma propre fille, &amp; par la mort d'un fils, que le Ciel vient d'immoler à votre vengeance.</p> <p>La douleur &amp; les larmes l'empêchèrent de continuer: malgré tout mon ressentiment, je ne pus tenir contre un spectacle aussi touchant. Je voyois une femme livrée aux regrets les plus amers: elle portoit la mort peinte sur les levres: ses yeux, en me demandant grace, sembloient encore accuser mon cœur de trop de froideur. Cessez vos allarmes, Madame, lui dis - je: en respectant vos malheurs, qu'il m'est doux d'écouter les sentimens de la pitié, &amp; de suivre les ordres d'Hortence! La grace que je vous demande, c'est de m'apprendre où est Julie.</p> <pb n="131"/> <p>Madame de Rougeon, me voyant si promptement appaisé, reprit elle-même un peu de tranquillité: elle me dit que Julie étoit, par Lettre de cachet, dans une Maison de force, &amp; qu'elle alloit me donner une Lettre, par laqu-elle elle demanderoit au Ministre sa liberté.</p> <p>Après qu'elle eut fini d'écrire, apprenez tous mes malheurs, Barville, continua - t - elle: ce sera encore pour moi une sorte de consolation, de vous avoir pour confident. L'Amour que vous m'inspirâtes dès le premier moment que je vous trouvai aux Tuileries est la source de tous mes égaremens: je ne vous rappellerai pas ici l'idée charmante que je m'étois faite de cette passion: quoiqu'aux portes de la mort, ce feu n'est encore que mal éteint: que n'ai - je pas fait d'abord pour en étouffer les premiéres étincelles! Je sentois toute la difficulté, &amp; tout le ridicule d'un sentiment, que je cherchois à renfermer en moi - même. Hélas! je crois que j'aurois assez gagné sur moi - même, pour vous laisser toujours ignorer le feu qui me dévoroit, si la vue d'une rivale trop aimable, pour n'être pas adorée, n'eût <pb n="132"/> ajoûté le delire à la passion: Ma fille me devint odieuse dès l'instant que je m'apperçus de vos sentimens mutuels: plus votre inclination pour elle vous rendoit coupable à mes yeux, plus votre conquête devenoit précieuse à mon cœur. L'Amour connoît - il les liens du sang &amp; de l'amitié? Mais enfin ne voyant plus d'espérance de pouvoir vous rendre sensible, je ne respirai plus que la fureur &amp; que la vengeance: je ne vous ménageai même qu'autant que je crus avoir affaire de votre Pere. Aussi à peine me vis - je en possession des biens que l'on m'avoit si long - temps contestés, que je ne gardai plus de mesure: également incapable d'écouter la raison &amp; de garder la moindre décence, je vous offris ouvertement mon cœur; mais après celui d'Hortence quels charmes pouvoit - il avoir pour vous? Ressouvenez - vous, Barville, de cette scene, où ... Ah! plût au Ciel, que pour mon repos &amp; pour ma gloire j'en eusse perdu le souvenir! Je fus femme en ce point, &amp; plus femme qu'une autre: je jurai dès ce moment la perte de ma rivale, &amp; je me flattois qu'en vous faisant perdre son estime, je pourrois gagner votre <pb n="133"/> cœur. Combien l'Amour ne se prêtet - il pas facilement au poison de la séduction! Esclave de ma folle passion, c'est moi qui ai fait enlever ma fille: c'est moi qui ai fait écrire ces deux faux billets, qui vous ont fait perdre l'un pour l'autre cette tendresse qui faisoit mon tourment: c'est moi qui vous ai enfoncé le poignard dans le sein, sans pouvoir réussir dans mes chimériques espérances. Plus piquée encore de cette réponse pleine de mépris &amp; de froideur que vous fites à mes Lettres, que de cette timidité dont je cherchois quelquefois à vous faire honneur, c'est moi qui ai suscité contre vous ces ennemis qui ont tout employé pour vous perdre: c'est moi qui leur ai soufflé la plus indigne des calomnies: c'est moi ... Mais tirons un voile sur tant d'horreurs. Hélas! le Ciel ne vient-il pas de me rendre, avec usure, les maux dont je vous ai accablés? Après la perte volontaire &amp; réfléchie de ma fille, il me restoit un fils que j'adorois: la mort vient de me l'arracher dans le temps, où il me donnoit les plus flatteuses espérances: j'appris hier cette nouvelle, en revenant de voir ma fille, &amp; depuis ce moment un frissonnement <pb n="134"/> qui ne sert qu'à souffler dans mes veines un feu caché qui me consume, m'annonce la fin de ma funeste existence. Je sens que je touche à ma derniere heure, &amp; que je vais délivrer la terre d'un monstre indigne du jour qui l'éclaire. Que ne m'est - il permis de réparer auparavant les maux que je vous ai fait souffrir! Que ne puis - je me transporter dès à présent avec vous chez ma fille! Mon état actuel s'y oppose: je ramasserai demain matin assez de force pour m'y rendre. Trouvez - vous y, Monsieur: c'est - là que je veux vous donner les dernieres preuves de mon amour: en faisant le sacrifice le plus grand, dont une femme, aussi follement passionnée que je l'ai été, soit capable, ma mort en deviendra, sans doute, plus tranquille.</p> <p>Touché de l'état dans lequel je la voyois, autant que des espérances qu'elle sembloit me donner, je cherchois à la consoler, lorsque son Médecin me fit avertir qu'il y auroit de l'imprudence à prolonger plus long - temps cet entretien, &amp; qu'il n'en falloit pas davantage pour renouveller le crachement de sang.</p> <pb n="135"/> <p>Muni de la Lettre que Madame de Rougeon m'avoit donnée pour travailler à la liberté de Julie, je courus chez le Ministre pour faire lever la Lettre de cachet qui la retenoit enfermée aussi cruellement. A peine eus - je obtenu l'ordre que je sollicitois, que je volai chez Gaudricourt. Mettez fin à vos allarmes, Ami trop généreux, lui dis - je en sautant à son cou; vous verrez aujourd'hui Julie. Qu'il m'est doux de pouvoir reconnoître, dans une pareille occasion, les services que vous m'avez rendus!</p> <p>Jugez, Monsieur, du trouble dans lequel ce discours le jetta: également pénétré de joie &amp; de reconnoissance, il interrompoit sans cesse les preuves de son amitié, par mille questions, auxqu-elles il ne me laissoit pas le temps de répondre. Modérez, cher Gaudricourt, la vivacité de vos sentimens, repris - je: ne sacrifiez pas à l'amitié un temps que vous devez à l'Amour: hâtons - nous d'aller finir les peines d'une personne qui vous est chere.</p> <p>Nous partîmes en effet dans le même moment. Que ne vous dois - je pas, <pb n="136"/> Monsieur, me dit Gaudricourt en montant en voiture? Depuis l'absence cruelle de Julie, le jour m'étoit insupportable: l'espérance me soutenoit seule contre les horreurs d'une pareille séparation. Ah! cher Ami, en me rendant Julie, je vous dois mille fois plus qu'à ceux de qui je tiens la vie. Vous me croyez donc bien peu généreux, Gaudricourt, lui répondis - je d'un air un peu piqué? Si votre reconnoissance est au - dessus du bienfait, quel mérite m'en restera - t - il? Ressouvenez - vous de la grandeur d'ame avec laqu-elle vous m'avez si souvent obligé: sachant que le plaisir seul de rendre service avoit pour vous quelque chose de flatteur, je faisois taire une partie de ma reconnoissance, dans la crainte de blesser votre délicatesse: Pourquoi ne ménageriez - vous pas aujourd'hui la mienne?</p> <p>Après s'être excusé sur la différence des services, ma confiance au moins, ce lien sacré de l'amitié, ne vous offensera pas, Monsieur, continua-t-il. Permettez - moi de vous découvrir le secret de mon cœur. Ce seroit prendre trop peu d'intérêt à un bonheur, qui est <pb n="137"/> votre ouvrage, que de me refuser cette grace.</p> <p>Il m'apprit alors qu'il étoit fils du Comte d'Estorbek, mort depuis peu en Bretagne sa patrie: qu'il n'avoit changé de nom que pour se soustraire aux poursuites de ses parens: que son inclination pour Julie étoit cause de ce travestissement: que son penchant pour cette charmante personne s'étoit manifesté dès sa plus tendre enfance: qu'il avoit toujours été payé d'un retour trop sincere, pour ne pas brûler pour elle d'un amour sans fin: que ses parens, qui n'avoient d'abord fait que badiner de leur tendresse naissante, s'étoient pris trop tard, pour en rompre la chaîne: que sentant alors les conséquences d'une habitude déjà trop formée, sur - tout dans des états disproportionnés, ils avoient cherché à leur faire perdre cette premiére impression, en lui proposant un parti très - avantageux: que son refus les avoit irrités au point de tout employer pour faire enfermer Julie; mais qu'ayant eu connoissance de leur dessein, il les avoit prevenus, en partant avec sa Maitresse pour Paris: qu'ils y étoient restés dans l'état <pb n="138"/> le plus heureux, &amp; dans la plus grande sécurité, tant que l'argent qu'il avoit emporté les avoit empêchés de prévoir l'avenir; mais que la vue d'une misere prochaine, &amp; la crainte des désordres dans lesquels elle n'entraîne que trop souvent les jeunes personnes du sexe, avoient déterminé Julie à se placer auprès de quelque Dame, jusqu'à ce que la fortune pût changer: que Madame de Rougeon, enchantée de la noblesse de ses sentimens &amp; de la vivacité de son esprit, l'avoit donnée à sa fille plutôt à titre de compagnie, que comme une fille ordinaire: que pour lui, il avoit obtenu dans ce même temps une place dans le bureau d'un Ministre, dont il s'étoit attiré toute la confiance: que c'étoit à la faveur de ce protecteur qu'il avoit été assez heureux pour m'obliger.</p> <p>Je ne vous répéterai pas le reste de mes malheurs, Monsieur, continua-t-il: ce seroit sans doute renouveller vos plaies, que d'en retracer le funeste tableau: admirez seulement que dans le moment où vous venez les finir, tout paroît concourir à mon bonheur. Ma Mere oublie ma conduite passée: en me <pb n="139"/> rappellant auprès d'elle, elle me permet de suivre mon inclination pour Julie: les parens mêmes de cette aimable personne ne sont plus en état d'exercer contre elle leur fureur: en la déshéritant à leur mort, ils ont assouvi toute leur rage ... Ces riches Négocians, plus piqués de l'opposition outrageante de mes parens, que de l'évasion de leur fille, après avoir épuisé leur vengeance contre ma famille, ont ainsi perdu tous leurs droits sur leur propre fille: quelle heureuse situation pour mon cœur, cher Barville, dans un instant où rien ne semble s'opposer à ma félicité!</p> <p>Arrivés dans la Maison, où Julie étoit enfermée, nous présentâmes l'ordre du Ministre: aussi - tôt qu'elle nous fut remise, nous la conduisimes dans le Couvent, où étoit Hortence: j'avois eu soin d'y faire préparer un appartement.</p> <p>Représentez - vous, Monsieur, la surprise de ces deux Amans. Quel coup de Théâtre pour deux cœurs que la tendresse unit! Quel spectacle pour l'Amitié! Animés l'un &amp; l'autre de mille sentimens différens, à peine pouvoient-ils <pb n="140"/> prononcer quelques paroles entrecoupées &amp; sans suite: leurs sens suffisoient à peine pour dissiper la crainte de ne trouver, dans un changement si subit, qu'un vain jeu de l'imagination. Voilà notre pere, disoit le Comte d'Estorbek, en me comblant des preuves de la plus parfaite amitié.</p> <p>En remettant cet aimable dépôt entre les mains de la Supérieure, nous la priâmes d'en avoir tout le soin imaginable: à peine fut - elle entrée que nous la demandâmes au même parloir, où étoit Hortence: quelque trouble que cette derniere personne excitât dans mon cœur, je ne pus m'empêcher d'être sensible à la reconnoissance de ces deux femmes. Est - il possible de ne pas répandre des larmes de joie, lorsqu'on en voit couler en abondance?</p> <p>Cependant pour laisser plus de liberté au Comte d'Estorbek, je me hâtai d'informer Hortence de ce qui s'étoit passé dans la visite que j'avois rendue à Madame de Rougeon, &amp; du sujet de celle que cette Dame devoit lui rendre le lendemain matin: je lui fis entrevoir, en la <pb n="141"/> quittant, que les promesses qu'elle m'avoit faites me causoient autant d'inquiétude que d'espérance. Dans l'état où vous me peignez ma Mere, qu'avez-vous encore à en appréhender, me dit-elle, Monsieur? Hélas! vous ne la trouverez peut-être que trop favorable.</p> <p>Cette réponse ne fit qu'augmenter mon agitation: je m'en occupai le reste du jour: le lendemain je me rendis chez Madame de Rougeon pour lui donner la main: malgré une fievre ardente, elle étoit déjà levée. Je ne m'attendois pas à cette galanterie, Monsieur, me dit - elle en me voyant: je vous croyois trop empressé auprès de la fille, pour penser à la mere. Partons promptement; peut-être que si nous tardions plus long-temps, mes forces ne me permettroient plus de vous montrer l'effet de mes promesses ... Je ne m'attirerois pas ces reproches, Madame, lui répondis - je en la conduisant à sa voiture, si vous connoissiez mon attachement &amp; mon respect.</p> <p>Quelqu'accablée qu'elle fût, elle ne put s'empêcher, pendant le chemin, de <pb n="142"/> me plaisanter sur ce respect dont elle n'avoit eu que trop de preuves. Une femme méprisée sut - elle jamais pardonner en pareille occasion?</p> <p>La présence d'Hortence fit une telle impression sur Madame de Rougeon, que nous crumes qu'elle alloit expirer: cette révolution étoit - elle l'effet de la tendresse maternelle, ou la suite de la jalousie? C'est ce qu'il n'étoit pas aisé de deviner: elle ne s'en fit cependant pas moins honneur, lorsque nos soins l'eurent rappellée à elle - même. Si l'aveu le plus humiliant pour une mere a droit de vous toucher, ma fille, continua - t-elle, aidez - moi à réparer tous les malheurs, dans lesquels ma funeste rivalité vous a plongé l'un &amp; l'autre: puisque l'Amour demande aujourd'hui une victime, que je sois du moins la seule qui ensanglante ses Autels. Tout contribue à me rendre la vie odieuse: je regarde même comme une faveur d'en voir la fin prochaine. Profitez de ces derniers momens pour changer votre sort, &amp; pour assurer un bonheur dont je n'étois pas digne: non contente de vous céder, Barville, je vais vous envoyer un témoignage <pb n="143"/> authentique de la violence que je vous ai faite pour vous engager dans le cloître: servez - vous en pour réclamer contre des vœux que vous n'auriez jamais prononcés, sans l'artifice de votre rivale. Et vous, Monsieur, lorsque vous serez entre les bras d'une épouse chérie, que l'excès de vos plaisirs ne vous fasse pas oublier que vous êtes la cause de mes crimes &amp; de mes malheurs.</p> <p>Pénétrée de vos bontés, Madame, je n'en abuserai point, réprit Mademoiselle de Rougeon: si vous eussiez approuvé dans le temps une inclination à laqu-elle je me suis laissé aller trop facilement, mon devoir n'auroit rien eu que de flatteur pour moi; mais liée présentement par les sermens les plus sacrés, je ne déshonorerai pas le sacrifice que j'ai fait de ma liberté. Quelle estime Monsieur pourroit-il avoir pour une femme parjure, &amp; pour une infidelle qui abandonneroit, pour voler dans ses bras, le céleste époux à qui elle s'est donnée: ma résolution est prise, Madame: les plus brillantes espérances ne seroient jamais capables de me faire changer.</p> <pb n="144"/> <p>Madame de Rougeon étoit trop foible pour pouvoir soutenir long - temps cette scene. Pensez sérieusement à la priére que je viens de vous faire, ma fille, lui dit - elle en l'embrassant: respectez mes volontés, lorsquelles peuvent flatter votre cœur: ne refusez pas à une mere que vous voyez, sans doute, pour la derniere fois, la premiére grace qu'elle vous ait demandée pour votre bonheur.</p> <p>Voyant enfin que sa fille étoit inébranlable dans sa résolution, je vous laisse, Barville, continua - t - elle: il vous persuadera, sans doute, mieux qu'une rivale, que vous avez de la peine à distinguer de votre mere.</p> <p>Quelques efforts que je fisse pour reconduire Madame de Rougeon, elle ne voulut jamais me le permettre. Je vous crois très - peu propre, Monsieur, à me disposer au moment que je sens approcher: restez, me dit-elle, auprès de ma fille; secondez une malheureuse qui veut réparer ses torts, en faisant accepter à Hortence un Mari qu'elle aime. Je vais passer chez mon Notaire pour faire l'acte que je vous ai promis: Adieu, mes <pb n="145"/> Enfans: soyez aussi heureux que vous méritez de l'être.</p> <p>Resté seul avec Mademoiselle de Rougeon, je fis tout ce que je pus pour l'engager à se délivrer d'un joug qu'elle ne s'étoit imposé que par force; mais toujours constante dans sa premiére résolution, elle m'assura que ce seroit en vain qu'elle réclameroit contre un sacrifice qu'elle avoit commencé volontairement, puisque, me regardant comme infidéle pour lors, elle ne s'étoit cru liée par aucun engagement. J'eus beau lui faire entrevoir, combien ce sacrifice cruel coûteroit à mon amour. Vous avez essayé vos forces, Monsieur, me dit-elle, &amp; il vous convient mal de faire parade de vos sentimens devant une femme, qui, uniquement attachée à vous seul, vous est toujours restée fidelle. Pour vous, le premier soupçon d'une perfidie imaginaire vous a rendu inconstant. Rappellez - vous votre passion pour Mademoiselle d'Auraigniac; mais pourquoi laisser échapper ces reproches à ma tendresse? J'en avoue l'injustice: n'en tirez aucun avantage: la seule grace que je vous demande, c'est de ne me jamais <pb n="146"/> parler d'amour: accordez - la moi, ou préparez-vous à ne me voir de la vie. Si vous voulez trouver en moi une Amie capable de le disputer à Mademoiselle d'Auraigniac, je vous recevrai quelquefois à cette condition. Le Ciel me donnera sans doute assez de force, pour étouffer des sentimens que le temps n'a que trop foiblement effacés de mon cœur: en vous voyant comme ami, combien n'aurai-je pas à combattre contre moi - même? S'il m'est permis de faire valoir pour la derniére fois les droits que je crois avoir acquis sur votre cœur, tout ce que j'exige de vous, c'est de m'estimer autant que je vous ai aimé. Allez, &amp; ne revenez jamais qu'à ces conditions.</p> <p>Une réponse aussi cruelle me confondit. Je me retirai sans pouvoir exprimer ma douleur autrement que par des larmes: je rentrai chez moi abymé dans la plus accablante tristesse. Le Comte d'Estorbek m'y attendoit: il venoit prendre avec moi des arrangemens pour son Mariage avec sa chére Julie: rien ne s'opposoit plus à cette tendre union: sa mere, en mourant, venoit de le laisser <pb n="147"/> possesseur d'un revenu assez honnête pour pouvoir, avec de l'économie, vivre décemment &amp; agréablement à Paris.</p> <p>Quelqu'occupé que je fusse de l'inflexibilité d'Hortence, je ne pus m'empêcher de prendre part à la joie de cet ami généreux: il entroit tant de délicatesse dans toutes ses démarches, que je me serois reproché de troubler sa félicité par le récit des refus que je venois d'essuyer: je me flattois même encore qu'Hortence pourroit changer, lorsqu'elle reverroit l'acte de Madame de Rougeon. Je ne m'entretins donc avec le Comte d'Estorbek que de l'heureux événement, dont il pressoit le dénouement. Nous fixâmes le temps de la cérémonie de son Mariage pour la fin du grand deuil, dans lequel la mort de sa mere venoit de le jetter. Il me pria avec tant d'instance de vouloir bien, dans cette occasion, servir de pere à Julie, que je ne pus le lui refuser. Qu'il y a de douceur dans de pareilles adoptions!</p> <p>A peine le Comte étoit - il sorti, qu'on m'apporta un paquet de la part de Madame <pb n="148"/> de Rougeon. J'y trouvai, à l'ouverture, ce billet: “Ma conduite ne “vous auroit que trop persuadé, cher “Barville, de l'ardeur de ma passion, “si votre cœur eût été susceptible de “retour: ce n'est qu'à regret que ma “jalousie a travaillé à vous rendre malheureux. Que ne m'en a - t - il pas “coûté pour sacrifier ma fille à mon “amour outragé? Le Ciel désarme “aujourd'hui ma fureur, sans éteindre “des sentimens qui m'accompagneront “sans doute dans le tombeau: ce n'est “plus que par des bienfaits que je veux “parler à un cœur qui a toujours été “sourd à ma voix. Vous trouverez, “avec l'acte que je vous ai promis, une “donation de tous mes biens. Adieu, “cher Barville: ressouvenez - vous quelquefois de la plus tendre &amp; de la plus “malheureuse des femmes: c'est le “seul retour que je vous demande. “Adieu, cher Barville; adieu pour “toujours.„</p> <p>Comme je me disposois à aller rendre mes derniers devoirs à Madame de Rougeon, j'appris de la personne qui m'avoit apporté le paquet, qu'elle n'étoit <pb n="149"/> plus: je ne pus refuser des larmes sur la perte d'une femme à qui je ne pouvois attribuer mes malheurs, sans me rappeller que j'étois la cause de ceux qui venoient de finir ses tristes jours. Un événement aussi frappant n'auroit servi qu'à me détacher de plus en plus de l'Amour, si l'espérance de toucher Hortence, n'eût ranimé dans mon cœur une tendresse mal éteinte. Je courus lui remettre les deux actes dont Madame de Rougeon venoit de me faire dépositaire.</p> <p>Je trouvai cette charmante personne abymée dans la douleur la plus vive: tous les motifs de plaintes: qu'elle pouvoit avoir contre sa mere étoient disparus. Elle n'envisageoit, dans ce moment, que ce qu'une pareille séparation peut avoir de cruel pour les cœurs sensibles. En mêlant moi - même mes larmes avec celles qu'elle répandoit en abondance, je tâchois de diminuer sa tristesse, en la partageant: respectant sa douleur, je ne lui parlai pas, dans ces premiers instans, des deux actes sur lesquels je fondois mes plus chéres espérances &amp; mon bonheur.</p> <pb n="150"/> <p>Après avoir laissé pendant quelques jours un libre cours à ses pleurs, j'essayai enfin de les essuyer: m'appercevant aisément de l'effet sensible que la raison &amp; la Religion avoient opéré sur cette ame accoutumée à ne plus consulter que ces deux flambeaux, je profitai de ce premier instant de calme, pour l'entretenir de Madame de Rougeon. Je lui rappellai l'objet important de cette mere dans la derniére visite qu'elle lui avoit rendue; avant que d'attendre sa réponse, je lui présentai les deux actes avec le billet de Madame de Rougeon: elle ne put en soutenir la lecture sans répandre un torrent de larmes. En vous remettant la donation que ma mere vous a faite de tous ses biens, vous me permettrez, Monsieur, me dit - elle, de garder l'acte, par lequel elle atteste la violence dont elle s'est servie pour me faire embrasser la vie Religieuse, &amp; en vertu duquel je pourrois réclamer contre mes vœux: ne vous flattez jamais de me déterminer à une démarche qui me couvriroit pour toujours de honte. Cet acte sera le premier sacrifice que j'offrirai au Seigneur, au renouvellement de mes vœux que je me dispose à faire demain <pb n="151"/> matin dans cette sainte Maison. Quelque chose qu'il m'en doive coûter, j'ai tout prévu: accoutumée depuis long-temps à combattre contre mon propre cœur, j'ose espérer que j'aurai assez de forces pour pouvoir vous conserver comme Ami, pourvu que de votre côté vous cessiez, dès ce moment, de me regarder avec les yeux d'un Amant .... Est - ce ainsi que vous traitez vos amis, cruelle Hortence? ... Oh! ... Accordez - moi la grace, que je vous demande, Barville, ou je cesserai pour toujours de vous voir.</p> <p>Après m'avoir renouvellé cet ordre, elle me quitta pour aller se préparer dans la retraite au renouvellement de son sacrifice. Je passai ces deux jours dans la plus grande perplexité. Malgré sa fermeté, je m'imaginois encore quelquefois, que l'acte dont elle s'étoit emparée, que ma tendresse, que son propre cœur, que tout enfin parleroit en ma faveur. J'étois même dans cette douce erreur, lorsqu'elle m'envoya prier de la venir voir. Hélas! je l'avouerai: je fus un instant le jouet de mon illusion: la joie qui éclatoit sur son visage, lorsque <pb n="152"/> je l'abordai, n'acheva pas peu à flatter mes espérances. Il ne manque plus, Monsieur, à la plus belle action de ma vie que votre approbation: m'estimeriez - vous assez peu pour me la refuser? Je viens de me donner irrévocablement au Ciel: ne lui enviez pas un cœur que vous ne lui avez que trop disputé: quittez le langage d'un Amant, si vous voulez trouver en moi les sentimens d'une Amie.</p> <p>Il auroit été inutile de me plaindre. Aussi, acceptant les conditions qu'elle venoit de me prescrire, vous ne me verrez jamais, Madame, indigne de la noblesse de vos sentimens, lui répondis-je; quelque durs que soient vos ordres, vous m'y trouverez toujours soumis. Votre cœur auroit seul pu fixer un bonheur que je cherche en vain depuis que j'ai commencé à en sentir les désirs; mais l'homme est - il ici - bas pour être heureux? Effet merveilleux d'une Providence qui seme d'épines un chemin sur lequel nous ne devons faire que passer! S'il étoit une vraie félicité sur la terre, qui pourroit en envisager tranquillement la cruelle séparation? Le bonheur ne deviendroit - il pas un tourment?</p> <pb n="153"/> <p>En vain j'essayai de lui faire reprendre la donation que Madame de Rougeon m'avoit faite de tous ses biens: la voyant infléxible dans ses refus, je lui demandai du moins la permission d'en disposer. Autorisé par son consentement, j'en fis présent à Julie, que je fis appeller avec Mademoiselle d'Auraigniac. J'eus cependant soin de faire retenir, sur cette donation, deux pensions, l'une pour Madame Gertrude, &amp; l'autre pour Mademoiselle d'Auraigniac. Cette affaire une fois arrangée, je me sauvai promptement à la campagne, pour me soustraire aux marques de reconnoissance dont j'étois accablé.</p> <p>Je ne revins de mon aimable solitude que pour le Mariage du Comte d'Estorbek avec sa chére Julie. Aussi - tôt que cette cérémonie fut achevée, je retournai fixer pour toujours ma demeure dans la maison, où mon pere avoit fini ses jours dans la tranquillité. Je n'en sors que très - rarement: ce n'est même que pour aller goûter dans le sein des quatre amis que le Ciel m'a conservés, les délices de la confiance &amp; de l'amitié. Monsieur &amp; Madame d'Estorbek viennent <pb n="154"/> souvent embellir ma solitude: ils amenent ordinairement avec eux Mademoiselle d'Auraigniac: alors, animés par les sentimens de la confiance &amp; de l'amitié, nous passons des jours délicieux.</p> <p>Seul, je ne m'occupe que du soin de chercher en moi - même le bonheur: c'est dans la modération des passions, dans le calme de la cupidité &amp; dans la tranquillité de l'ame, que je puise quelques gouttes de ce baume précieux, qui sert à faire supporter avec moins de peine les miséres inséparables de la condition humaine.</p> <p>Dans cette révolution de sentimens, de réflexions &amp; de conduite, si je ne suis point parfaitement heureux, c'est que l'homme ne peut pas le devenir pendant le temps qu'il est sur cette terre d'éxil; mais aussi j'ai l'avantage d'être bien moins à plaindre, que lorsque je cherchois le bonheur au - dehors de moi - même. La vie de l'homme est un tableau, dans lequel le clair &amp; l'obscur se trouvent confondus, pour ainsi dire, à chaque trait; pour combien de personnes ce tableau ne ressemble - t - il pas aux <pb n="155"/> peintures de Rembrant{8*}? Malheureusement ce sont les hommes, qui, pour la plûpart, broyent eux - mêmes ces couleurs sombres dont ils se plaignent.</p> <p>J'ai cherché le bonheur par - tout; &amp; je ne l'ai jamais moins trouvé lorsque j'ai fait les plus grands efforts pour le fixer. Livré successivement à tous les plaisirs, à toutes les passions &amp; à tous les goûts, j'ai toujours remarqué, que les sensations les plus vives sont celles qui entraînent après elles le plus d'amertume.</p> <p>Le calcul est fait: la somme des maux est presque égale, dans chaque circonstance de notre vie, à celle des biens: proportion admirable, qui, en démontrant invinciblement &amp; la bassesse &amp; la grandeur de l'homme, établit la justice &amp; la bonté de l'Etre suprême! Quiconque ne sait pas modérer ses désirs, doit renoncer au bonheur.</p> <p>Voilà, Monsieur, le fruit de mes erreurs &amp; de mes réflexions. Echappé à mille écueils contre lesquels la vivacité <note type="footnote">
<p>
<hi rend="small">[* Fameux Artiste qui peignoit dans le noir.]</hi>
</p>
</note><pb n="156"/> de mes passions m'avoit poussé, je goûte enfin, dans le port, un repos, qui, tout agréable qu'il est, ne peut cependant point passer pour un bonheur absolu. Mettez le sceau à votre complaisance, en m'envoyant cet Ouvrage, dont vous m'avez déjà communiqué quelques morceaux, &amp; que vous appellez <hi rend="italic">la journée du Philosophe.</hi> Vos réflexions secondant les miennes, augmenteront la force des armes que je suis encore souvent obligé d'employer contre la légéreté de mon imagination, dont les écarts ne troublent que trop souvent la douceur de ma tranquillité.</p> <head>FIN.</head></body>
<back>
<pb n="157"/>
<head>TABLE <hi rend="small">DES</hi> LETTRES PARISIENNES. SECONDE PARTIE. <hi rend="small caps">Lettre</hi> VIII.</head>
<p>L'<hi rend="italic">Amour à la mode, incapable de nous</hi> <hi rend="italic">rendre heureux,</hi> page 3</p>
<head><hi rend="small caps">Lettre</hi> VIIII.</head>
<p><hi rend="italic">Les Richesses, regardées comme la source du</hi> <hi rend="italic">Bonheur,</hi> 15</p>
<head><hi rend="small caps">Lettre</hi> X.</head>
<p><hi rend="italic">Les Richesses, incapables de nous rendre</hi> <hi rend="italic">heureux,</hi> 35</p>
<pb n="158"/>
<head><hi rend="small caps">Lettre</hi> XI.</head>
<p><hi rend="italic">Le Monde brillant, regardé comme la source</hi> <hi rend="italic">du Bonheur,</hi> 46</p>
<head><hi rend="small caps">Lettre</hi> XII.</head>
<p><hi rend="italic">Le Monde brillant, incapable de nous rendre</hi> <hi rend="italic">heureux,</hi> 66</p>
<head><hi rend="small caps">Lettre</hi> XIII.</head>
<p><hi rend="italic">Le goût des Belles - Lettres, regardé comme</hi> <hi rend="italic">la source du Bonheur,</hi> 81</p>
<head><hi rend="small caps">Lettre</hi> XIIII.</head>
<p><hi rend="italic">Le goût des Belles-Lettres, incapable de nous</hi> <hi rend="italic">rendre heureux,</hi> 103</p>
<head><hi rend="small caps">Lettre</hi> XV.</head>
<p><hi rend="italic">Est - il un bonheur réel pour l'homme?</hi> 113</p>
<pb n="159"/>
<pb n="160"/>
<pb n="161"/>
<pb n="162"/>
<pb n="163"/>
<pb n="164"/>
</back>
</text>
</TEI>