,LOC,PER
Dorat_Malheurs.txt,"[(('Adieu', 'LOC'), 37), (('Paris', 'LOC'), 18), (('Mirbelle', 'LOC'), 10), (('Syrcé', 'LOC'), 8), (('S', 'LOC'), 6)]","[(('Madame De Syrcé', 'PER'), 71), (('Sidley', 'PER'), 55), (('De Mirbelle', 'PER'), 38), (('De Gérac', 'PER'), 18), (('Madame De Thémines', 'PER'), 18)]"
Abbes_Voyage.txt,"[(('Palais', 'LOC'), 3), (('Vestibule', 'LOC'), 3), (('Maîtres', 'LOC'), 2), (('Pays', 'LOC'), 1), (('Région', 'LOC'), 1)]","[(('M.', 'PER'), 6), (('Corneille', 'PER'), 6), (('Racine', 'PER'), 5), (('Monsieur', 'PER'), 5), (('Moliere', 'PER'), 3)]"
Loaisel_Comtesse.txt,"[(('Milcourt', 'LOC'), 54), (('Saint-Flour', 'LOC'), 15), (('Mademoiselle de Saint-Flour', 'LOC'), 2), (('Cruel', 'LOC'), 2), (('Puisse', 'LOC'), 2)]","[(('Lucile', 'PER'), 95), (('madame de Courmill', 'PER'), 20), ((""comte d'Alibre"", 'PER'), 12), (('M. de Saint-Flour', 'PER'), 9), (('Madame de Courmill', 'PER'), 6)]"
Retif_Paysanne.txt,"[(('Ursule', 'LOC'), 151), (('Laure', 'LOC'), 106), (('Gaudet', 'LOC'), 74), (('Paris', 'LOC'), 72), (('Adieu', 'LOC'), 66)]","[(('Edmond', 'PER'), 587), (('Mme Parangon', 'PER'), 220), (('Fanchon', 'PER'), 69), (('Mme Canon', 'PER'), 67), (('M. Gaudet', 'PER'), 57)]"
Diderot_Jacques.txt,"[(('Desglands', 'LOC'), 35), (('Denise', 'LOC'), 20), (('Paris', 'LOC'), 19), (('JACQUES', 'LOC'), 17), (('Aisnon', 'LOC'), 16)]","[(('Jacques', 'PER'), 514), (('Mme de La Pommeraye', 'PER'), 79), (('Monsieur', 'PER'), 47), (('JACQUES Je', 'PER'), 46), (('MADAME DE', 'PER'), 29)]"
Rousseau_Julie.txt,"[(('l’', 'LOC'), 428), (('t’', 'LOC'), 300), (('qu’', 'LOC'), 263), (('m’', 'LOC'), 69), (('Paris', 'LOC'), 67)]","[(('n’', 'PER'), 1899), (('d’', 'PER'), 1002), (('m’', 'PER'), 562), (('Wolmar', 'PER'), 148), (('M.', 'PER'), 112)]"
Sade_Infortunes.txt,"[(('Dubois', 'LOC'), 26), (('Paris', 'LOC'), 25), (('Dalville', 'LOC'), 24), (('Dubreuil', 'LOC'), 19), (('Lyon', 'LOC'), 18)]","[(('Sophie', 'PER'), 51), (('Raphaël', 'PER'), 43), (('Omphale', 'PER'), 30), (('Mme de Lorsange', 'PER'), 26), (('Antonin', 'PER'), 24)]"
Cottin_Claire.txt,"[(('Adieu', 'LOC'), 16), (('Laure', 'LOC'), 6), (('Ô', 'LOC'), 3), (('Loire', 'LOC'), 2), (('la Loire', 'LOC'), 2)]","[(('Frédéric', 'PER'), 240), (('Claire', 'PER'), 137), (('Élise', 'PER'), 73), ((""M. d'Albe"", 'PER'), 71), (('Adèle', 'PER'), 29)]"
Riccoboni_LettreJuliette.txt,"[(('Londres', 'LOC'), 27), (('Vinchester', 'LOC'), 20), (('Erford', 'LOC'), 16), (('Adieu', 'LOC'), 15), (('Montfort', 'LOC'), 8)]","[(('Henriette', 'PER'), 39), (('Sir Henry', 'PER'), 27), (('Milord Carlile', 'PER'), 21), (('Sir James', 'PER'), 17), (('Erford', 'PER'), 15)]"
Merard_Bergeries.txt,"[(('Silvie', 'LOC'), 38), (('Lise', 'LOC'), 35), (('Amour', 'LOC'), 27), (('Philis', 'LOC'), 24), (('Silvérie', 'LOC'), 21)]","[(('Annette', 'PER'), 25), (('Tircis', 'PER'), 20), (('Philandre', 'PER'), 18), (('Amour', 'PER'), 16), (('Doris', 'PER'), 16)]"
Marmontel_Incas.txt,"[(('Pizarre', 'LOC'), 91), (('Quito', 'LOC'), 36), (('Orozimbo', 'LOC'), 36), (('Espagne', 'LOC'), 32), (('Las-Casas', 'LOC'), 20)]","[(('Pizarre', 'PER'), 97), (('Alonzo', 'PER'), 52), (('Cusco', 'PER'), 47), (('Cortès', 'PER'), 43), (('Cora', 'PER'), 41)]"
Morelly_Naufrage.txt,"[(('Patrie', 'LOC'), 46), (('Divinité', 'LOC'), 45), (('Sujets', 'LOC'), 41), (('Fadhilah', 'LOC'), 37), (('Habitans', 'LOC'), 35)]","[(('Zeinzemin', 'PER'), 187), (('Peuples', 'PER'), 135), (('Seigneur', 'PER'), 41), (('Zavaher', 'PER'), 40), (('Ciel', 'PER'), 37)]"
Voisenon_Histoire.txt,"[(('Zélamire', 'LOC'), 16), (('Célénie', 'LOC'), 13), (('Elmasie', 'LOC'), 6), (('Thémidore', 'LOC'), 3), (('Telle', 'LOC'), 1)]","[(('Alménidore', 'PER'), 17), (('Madame', 'PER'), 11), (('Thémidore', 'PER'), 9), (('Aldine', 'PER'), 5), (('Monsieur', 'PER'), 2)]"
Anonyme_Etourdi.txt,"[(('Paris', 'LOC'), 14), (('Comtesse', 'LOC'), 11), (('Lucie', 'LOC'), 8), (('Dames', 'LOC'), 7), (('Peins', 'LOC'), 6)]","[(('Madame', 'PER'), 24), (('Despras', 'PER'), 22), (('Monsieur', 'PER'), 20), (('Serfet', 'PER'), 18), (('Comte', 'PER'), 16)]"
Loaisel_Lucile.txt,"[(('Milcourt', 'LOC'), 55), (('Saint-Flour', 'LOC'), 18), (('Saint', 'LOC'), 4), (('OU', 'LOC'), 2), (('Cruel', 'LOC'), 2)]","[(('Lucile', 'PER'), 106), (('madame de Courmill', 'PER'), 21), ((""comte d'Alibre"", 'PER'), 12), (('Flour', 'PER'), 10), (('Madame de Courmill', 'PER'), 6)]"
Charriere_Femmes.txt,"[(('Emilie', 'LOC'), 54), (('Mademoiselle', 'LOC'), 32), (('Altendorf', 'LOC'), 32), (('Paris', 'LOC'), 13), (('Lacroix', 'LOC'), 13)]","[(('Emilie', 'PER'), 160), (('Joséphine', 'PER'), 151), (('Théobald', 'PER'), 150), (('Henri', 'PER'), 76), (('Mme de Vaucourt', 'PER'), 54)]"
Gerard_Comte.txt,"[(('Senneville', 'LOC'), 55), (('Valmont', 'LOC'), 14), (('Adieu', 'LOC'), 10), (('Eh', 'LOC'), 10), (('Ô', 'LOC'), 8)]","[(('Valmont', 'PER'), 192), (('Émilie', 'PER'), 152), (('Christ', 'PER'), 70), (('Jésus', 'PER'), 65), (('Lausane', 'PER'), 63)]"
Dorat_Sacrifices.txt,"[(('Adieu', 'LOC'), 24), (('Paris', 'LOC'), 20), (('Ô', 'LOC'), 11), (('Senanges', 'LOC'), 9), (('Plaignez', 'LOC'), 4)]","[(('Madame De Senanges', 'PER'), 224), (('Combien', 'PER'), 39), (('Ah', 'PER'), 36), ((""Madame D'Ercy"", 'PER'), 31), (('M De Valois', 'PER'), 17)]"
Tiphaigne_Galligenes.txt,"[(('Galligènes', 'LOC'), 87), (('Alcine', 'LOC'), 49), (('République', 'LOC'), 27), (('Almont', 'LOC'), 22), (('Europe', 'LOC'), 19)]","[(('Duncan', 'PER'), 90), (('Montmor', 'PER'), 51), (('Almont', 'PER'), 10), (('Magistrats', 'PER'), 6), (('Alcine', 'PER'), 6)]"
Loaisel_Ainsi.txt,"[(('Eugénie', 'LOC'), 65), (('Adieu', 'LOC'), 22), (('Paris', 'LOC'), 12), (('Strasbourg', 'LOC'), 8), (('S', 'LOC'), 6)]","[(('Madame De V', 'PER'), 65), (('Madame De V.', 'PER'), 11), (('Comte De P.', 'PER'), 9), (('Mes', 'PER'), 7), (('Eugénie', 'PER'), 5)]"
Mercier_An.txt,"[(('État', 'LOC'), 27), (('Paris', 'LOC'), 14), (('François', 'LOC'), 9), ((""l'Europe"", 'LOC'), 8), (('Angleterre', 'LOC'), 7)]","[(('Roi', 'PER'), 7), (('Voltaire', 'PER'), 7), (('François', 'PER'), 6), (('Louis XV', 'PER'), 6), (('Monsieur', 'PER'), 6)]"
Cazotte_Diable.txt,"[(('Alvare', 'LOC'), 14), (('Venise', 'LOC'), 13), (('Estrémadure', 'LOC'), 10), (('Portici', 'LOC'), 7), (('Naples', 'LOC'), 7)]","[(('Biondetta', 'PER'), 74), (('Alvare', 'PER'), 27), (('Marcos', 'PER'), 9), (('Biondetto', 'PER'), 7), (('Soberano', 'PER'), 6)]"
Benouville_Pensees.txt,"[(('Religion', 'LOC'), 35), (('Mérida', 'LOC'), 10), (('Bérénice', 'LOC'), 8), (('Loix', 'LOC'), 7), (('B', 'LOC'), 5)]","[(('Zegri', 'PER'), 33), (('Titus', 'PER'), 21), (('Ciel', 'PER'), 16), (('Dom César', 'PER'), 16), (('Dom Alphonse', 'PER'), 15)]"
LaPlace_Lydia.txt,"[(('Lydia', 'LOC'), 15), (('Dames', 'LOC'), 13), (('Diana', 'LOC'), 11), (('Londres', 'LOC'), 10), (('Milady', 'LOC'), 8)]","[(('Mistris Bernard', 'PER'), 42), (('Lydia', 'PER'), 20), (('Lady Rivers', 'PER'), 13), (('Tom', 'PER'), 7), (('Warwick', 'PER'), 6)]"
Tiphaigne_Amilec.txt,"[(('Amans', 'LOC'), 7), (('Médecin', 'LOC'), 4), (('Vois', 'LOC'), 4), (('Mars', 'LOC'), 4), (('Election des Rois', 'LOC'), 4)]","[(('Amilec', 'PER'), 58), (('Souverain', 'PER'), 5), (('Venus', 'PER'), 4), (('Royal', 'PER'), 4), (('Seigneur Amilec', 'PER'), 3)]"
Mirabeau_Conversion.txt,"[(('Paris', 'LOC'), 9), (('Pardieu', 'LOC'), 7), (('Ô', 'LOC'), 7), (('Vit-au-Conas', 'LOC'), 7), (('Euphrosie', 'LOC'), 7)]","[(('Monsieur', 'PER'), 18), (('Ah', 'PER'), 13), (('Foutre', 'PER'), 12), (('Agathe', 'PER'), 10), (('Madame', 'PER'), 8)]"
Nerciat_Aphrodites.txt,"[(('Durut', 'LOC'), 737), (('La Comtesse', 'LOC'), 119), (('La Marquise', 'LOC'), 114), (('Célestine', 'LOC'), 69), (('Baronne', 'LOC'), 68)]","[(('Celestine', 'PER'), 260), (('Comte', 'PER'), 162), (('Célestine', 'PER'), 92), (('Madame', 'PER'), 83), (('Limecœur', 'PER'), 77)]"
Arnaud_Sentiment.txt,"[(('Nelly', 'LOC'), 126), (('Nancy', 'LOC'), 124), (('Sargines', 'LOC'), 86), (('Sélicourt', 'LOC'), 85), (('Lucie', 'LOC'), 65)]","[(('Batilde', 'PER'), 158), (('Zénothémis', 'PER'), 138), (('Fanny', 'PER'), 135), (('Archambaud', 'PER'), 117), (('Bell', 'PER'), 114)]"
Fourqueux_Zely.txt,"[(('Zély', 'LOC'), 39), (('Nassès', 'LOC'), 30), (('Amour', 'LOC'), 15), (('Epoux', 'LOC'), 11), (('Vieillard', 'LOC'), 9)]","[(('Zély', 'PER'), 67), (('Nassès', 'PER'), 32), (('Victorine', 'PER'), 21), (('Madame', 'PER'), 19), (('Dieux', 'PER'), 18)]"
Crebillon_Nuit.txt,"[(('CIDALISE', 'LOC'), 92), (('Célimene', 'LOC'), 14), (('Oronte', 'LOC'), 11), (('Amant', 'LOC'), 11), (('Luscinde', 'LOC'), 10)]","[(('Madame', 'PER'), 30), (('Clitandre', 'PER'), 26), (('Araminte', 'PER'), 20), (('Monsieur', 'PER'), 15), (('Éraste', 'PER'), 14)]"
Bernardin_Paul.txt,"[(('Virginie', 'LOC'), 200), (('Domingue', 'LOC'), 29), (('France', 'LOC'), 21), (('Bourdonnais', 'LOC'), 20), ((""l'Europe"", 'LOC'), 16)]","[(('Paul', 'PER'), 155), (('Marguerite', 'PER'), 35), (('Marie', 'PER'), 19), (('M.', 'PER'), 17), (('Paul et Virginie', 'PER'), 16)]"
Diderot_Religieuse.txt,"[(('Paris', 'LOC'), 30), (('Longchamp', 'LOC'), 22), (('Sainte-Thérèse', 'LOC'), 20), (('Sainte-Suzanne', 'LOC'), 19), (('Religieuse', 'LOC'), 18)]","[(('Diderot', 'PER'), 36), (('M.', 'PER'), 31), (('Monsieur', 'PER'), 27), (('Madame', 'PER'), 25), (('M. Manouri', 'PER'), 24)]"
Lesuire_Aventurier.txt,"[(('Adélaïde', 'LOC'), 99), (('Paris', 'LOC'), 54), (('Thérésine', 'LOC'), 42), (('Princesse', 'LOC'), 39), (('Couvent', 'LOC'), 31)]","[(('Adélaïde', 'PER'), 167), (('Ciel', 'PER'), 107), (('Artémise', 'PER'), 85), (('Princesse', 'PER'), 80), (('Monsieur', 'PER'), 69)]"
Beckford_Vathek.txt,"[(('Vathek', 'LOC'), 61), (('Gulchenrouz', 'LOC'), 33), (('Morakanabad', 'LOC'), 13), (('Suleïman', 'LOC'), 9), (('Bababalouk', 'LOC'), 6)]","[(('Nouronihar', 'PER'), 84), (('Carathis', 'PER'), 68), (('Bababalouk', 'PER'), 41), (('Vathek', 'PER'), 35), (('Fakreddin', 'PER'), 14)]"
Sade_Aline.txt,"[(('l’', 'LOC'), 404), (('qu’', 'LOC'), 343), (('Léonore', 'LOC'), 177), (('t’', 'LOC'), 163), (('Paris', 'LOC'), 97)]","[(('n’', 'PER'), 1720), (('d’', 'PER'), 848), (('m’', 'PER'), 566), (('Aline', 'PER'), 249), (('Sophie', 'PER'), 153)]"
Lagrave_Sophie.txt,"[(('Adieu', 'LOC'), 74), (('Auterive', 'LOC'), 31), (('Ormilly', 'LOC'), 21), (('Darcy', 'LOC'), 20), (('Dijon', 'LOC'), 20)]","[(('Beauregard', 'PER'), 158), (('M.', 'PER'), 76), (('Sophie', 'PER'), 48), (('Sophie de Beauregard', 'PER'), 35), (('Auterive', 'PER'), 29)]"
Mercier_Jezennemours.txt,"[(('Suzanne', 'LOC'), 12), (('Paris', 'LOC'), 9), (('Strasbourg', 'LOC'), 8), (('Chaterbaune', 'LOC'), 8), (('Europe', 'LOC'), 7)]","[(('Jezennemours', 'PER'), 255), (('Florimonde', 'PER'), 107), (('Suzanne', 'PER'), 87), (('Monval', 'PER'), 75), (('Voltaire', 'PER'), 9)]"
Duclos_Acajou.txt,"[(('Acajou', 'LOC'), 65), (('Zirphile', 'LOC'), 35), (('Ninette', 'LOC'), 24), (('Génie', 'LOC'), 13), (('Princesse', 'LOC'), 8)]","[(('Harpagine', 'PER'), 33), (('Zirphile', 'PER'), 12), (('Ninette', 'PER'), 10), (('Princesse', 'PER'), 9), (('Zobéïde', 'PER'), 6)]"
Arnaud_Matinees.txt,"[(('Dorneuil', 'LOC'), 171), (('Virginie', 'LOC'), 154), (('Blansey', 'LOC'), 79), (('Stéphanie', 'LOC'), 55), (('Talmot', 'LOC'), 29)]","[(('Elisabeth', 'PER'), 78), (('Géminvile', 'PER'), 75), (('Lindley', 'PER'), 70), (('Henry', 'PER'), 55), (('Sinderson', 'PER'), 49)]"
Jacquin_Parisiennes.txt,"[(('Amour', 'LOC'), 49), (('Paris', 'LOC'), 24), (('Mademoiselle', 'LOC'), 20), (('Amant', 'LOC'), 17), (('Gaudricour', 'LOC'), 15)]","[(('Monsieur', 'PER'), 152), (('Madame de Rougeon', 'PER'), 90), (('Mademoiselle de Rougeon', 'PER'), 46), (('Hortence', 'PER'), 34), (('Gavri', 'PER'), 25)]"
Maistre_Voyage.txt,"[(('Aspasie', 'LOC'), 9), (('Alpes', 'LOC'), 4), (('Turin', 'LOC'), 3), (('Rome', 'LOC'), 2), ((""d'Italie"", 'LOC'), 2)]","[(('Joannetti', 'PER'), 20), (('Rosine', 'PER'), 8), (('Raphaël', 'PER'), 7), (('Hippocrate', 'PER'), 6), (('Platon', 'PER'), 5)]"
Sade_120.txt,"[(('Durcet', 'LOC'), 184), (('Curval', 'LOC'), 84), (('Duclos', 'LOC'), 81), (('Rosette', 'LOC'), 46), (('Paris', 'LOC'), 40)]","[(('Curval', 'PER'), 224), (('Duclos', 'PER'), 183), (('Augustine', 'PER'), 87), (('Zelmire', 'PER'), 82), (('Sophie', 'PER'), 80)]"
Retif_AntiJustine.txt,"[(('Traitdamour', 'LOC'), 101), (('Conquette', 'LOC'), 90), (('Vitnègre', 'LOC'), 44), (('Minonne', 'LOC'), 29), (('Guaé', 'LOC'), 25)]","[(('Connette', 'PER'), 49), (('Timori', 'PER'), 35), (('Rosemauve', 'PER'), 28), (('Minonne', 'PER'), 26), (('Fysitère', 'PER'), 22)]"
Puget_Periphas.txt,"[(('Phocide', 'LOC'), 53), (('Athenes', 'LOC'), 45), (('Locriens', 'LOC'), 43), (('Phocéens', 'LOC'), 24), (('Atheniens', 'LOC'), 23)]","[(('Periphas', 'PER'), 280), (('Dieux', 'PER'), 117), (('Apollon', 'PER'), 61), (('Ociroé', 'PER'), 47), (('Phocus', 'PER'), 47)]"
Rousseau_Emile.txt,"[(('Etat', 'LOC'), 34), (('Paris', 'LOC'), 33), (('Emile', 'LOC'), 18), (('Voulez', 'LOC'), 13), ((""l'Europe"", 'LOC'), 11)]","[(('Sophie', 'PER'), 235), (('Emile', 'PER'), 184), (('Émile', 'PER'), 63), (('Combien', 'PER'), 26), (('Télémaque', 'PER'), 15)]"
Fievee_Dot.txt,"[(('Paris', 'LOC'), 24), (('Londres', 'LOC'), 11), (('Saint-Domingue', 'LOC'), 9), (('France', 'LOC'), 6), (('Philadelphie', 'LOC'), 5)]","[(('Suzette', 'PER'), 124), (('M De Senneterre', 'PER'), 27), (('Adolphe', 'PER'), 25), (('Madame Depréval', 'PER'), 25), (('Madame De Senneterre', 'PER'), 18)]"
Anonym_Suzon.txt,"[(('Couvent', 'LOC'), 30), (('Paris', 'LOC'), 13), (('État', 'LOC'), 13), (('Cordelier', 'LOC'), 11), (('Minois', 'LOC'), 11)]","[((""Madame d'Inville"", 'PER'), 27), (('Ambroise', 'PER'), 18), (('Comte', 'PER'), 15), (('Commis', 'PER'), 9), (('Madame', 'PER'), 7)]"
Beauharnais_Lettres.txt,"[(('Stéphanie', 'LOC'), 113), (('Clarence', 'LOC'), 52), (('Rosemont', 'LOC'), 29), (('Adieu', 'LOC'), 23), (('Eléonore', 'LOC'), 18)]","[(('Fernand', 'PER'), 56), (('Madame de Céléria', 'PER'), 53), (('Florizene', 'PER'), 49), (('Sidley', 'PER'), 33), (('Marquise', 'PER'), 27)]"
Prevost_Monde.txt,"[(('Paris', 'LOC'), 45), (('Vienne', 'LOC'), 44), (('Hongrie', 'LOC'), 35), (('Turquie', 'LOC'), 21), (('Constantinople', 'LOC'), 21)]","[(('Mademoiselle Tekely', 'PER'), 196), (('Madame Olasmir', 'PER'), 44), (('Mademoiselle De Créon', 'PER'), 28), (('Mes', 'PER'), 25), (('Lucas', 'PER'), 22)]"
Florian_Galatee.txt,"[(('Téolinde', 'LOC'), 33), (('Artidore', 'LOC'), 31), (('Blanche', 'LOC'), 24), (('Mœris', 'LOC'), 15), (('Florise', 'LOC'), 14)]","[(('Élicio', 'PER'), 103), (('Nisida', 'PER'), 53), (('Timbrio', 'PER'), 49), (('Cervantes', 'PER'), 48), (('Tircis', 'PER'), 32)]"
Boufflers_Reine.txt,"[(('Golconde', 'LOC'), 6), (('Paris', 'LOC'), 3), (('Dinazarde', 'LOC'), 1), (('Molinos', 'LOC'), 1), (('Géorgie', 'LOC'), 1)]","[(('Aline', 'PER'), 24), (('Marquise De Castelmont', 'PER'), 2), (('Madame De Castelmont', 'PER'), 2), (('Arlequin', 'PER'), 1), (('Marc Aurele', 'PER'), 1)]"
Reveroni_Pauliska.txt,"[(('Durand', 'LOC'), 26), (('Ernest', 'LOC'), 22), (('Russes', 'LOC'), 15), (('Ust', 'LOC'), 14), (('Bude', 'LOC'), 12)]","[(('Baron', 'PER'), 84), (('Edvinski', 'PER'), 52), (('Ernest', 'PER'), 43), (('Paolo', 'PER'), 40), (('Ciel', 'PER'), 33)]"
Diderot_Supplement.txt,"[(('B', 'LOC'), 89), (('A', 'LOC'), 50), (('Bougainville', 'LOC'), 13), (('Taïtiens', 'LOC'), 13), (('Taïti', 'LOC'), 6)]","[(('Taïtien', 'PER'), 8), (('Aotourou', 'PER'), 4), (('Asto', 'PER'), 4), (('Palli', 'PER'), 4), (('Combien', 'PER'), 3)]"
Cazotte_Ollivier.txt,"[(('Ollivier', 'LOC'), 87), (('Barin', 'LOC'), 46), (('Fleur-De-Myrte', 'LOC'), 40), (('Tours', 'LOC'), 21), (('Alérie', 'LOC'), 13)]","[(('Enguerrand', 'PER'), 80), (('Sigismond', 'PER'), 38), (('Agnès', 'PER'), 35), (('Frédegilde', 'PER'), 21), (('Henri', 'PER'), 21)]"
Constant_Laure2.txt,"[(('Marville', 'LOC'), 46), (('Flamacour', 'LOC'), 28), (('Mr.', 'LOC'), 24), (('Mr. de St. Ange', 'LOC'), 15), (('Mde', 'LOC'), 14)]","[(('Mlle. de Mirfor', 'PER'), 86), (('Mr. de St. Ange', 'PER'), 21), (('Made', 'PER'), 11), (('Monsieur', 'PER'), 10), (('Taninge', 'PER'), 10)]"
LaPlace_Collection.txt,"[(('Oronoko', 'LOC'), 95), (('Byam', 'LOC'), 72), (('Paris', 'LOC'), 47), (('Imoinda', 'LOC'), 44), (('Beaubourg', 'LOC'), 29)]","[(('César', 'PER'), 153), (('Agathe', 'PER'), 112), (('Duclos', 'PER'), 70), (('Imoinda', 'PER'), 57), (('Tréfry', 'PER'), 56)]"
Leonard_Clementine.txt,"[(('Seligny', 'LOC'), 12), (('Emilie', 'LOC'), 9), (('Adieu', 'LOC'), 4), (('Mercourt', 'LOC'), 2), (('Aujourd', 'LOC'), 2)]","[(('Henriette', 'PER'), 40), (('Seligny', 'PER'), 17), (('Norton', 'PER'), 15), (('Madame De Berville', 'PER'), 13), (('Combien', 'PER'), 5)]"
Riccoboni_MissJenny.txt,"[(('Anglesey', 'LOC'), 144), (('Londres', 'LOC'), 84), (('Sara', 'LOC'), 29), (('Angleterre', 'LOC'), 19), (('Irlande', 'LOC'), 9)]","[(('Lidy', 'PER'), 118), (('Edouard', 'PER'), 104), (('Sir James', 'PER'), 94), (('Milord Alderson', 'PER'), 73), (('Milord Arundel', 'PER'), 53)]"
Nerciat_Felicia.txt,"[(('Aiglemont', 'LOC'), 80), (('Sylvina', 'LOC'), 62), (('Paris', 'LOC'), 50), (('Monrose', 'LOC'), 34), (('Sydney', 'LOC'), 31)]","[(('Sylvina', 'PER'), 148), (('Thérèse', 'PER'), 82), (('Sydney', 'PER'), 67), (('Lambert', 'PER'), 66), (('Sylvino', 'PER'), 50)]"
Diderot_Neveu.txt,"[(('MOI.---Je', 'LOC'), 7), (('Paris', 'LOC'), 6), (('MOI.---Il', 'LOC'), 6), (('Indes', 'LOC'), 5), (('LUI.---Mais', 'LOC'), 5)]","[(('Rameau', 'PER'), 18), (('Palissot', 'PER'), 18), (('Voltaire', 'PER'), 10), (('Bertin', 'PER'), 5), (('Diogène', 'PER'), 4)]"
Voltaire_Micromegas.txt,"[(('Micromégas', 'LOC'), 17), (('Saturne', 'LOC'), 13), (('Sirius', 'LOC'), 5), (('Jupiter', 'LOC'), 5), (('mer Baltique', 'LOC'), 3)]","[(('Micromégas', 'PER'), 6), (('Saturne', 'PER'), 4), (('Combien', 'PER'), 4), (('Aristote', 'PER'), 3), (('Ah', 'PER'), 2)]"
Constant_Laure1.txt,"[(('Verseuil', 'LOC'), 9), (('Orseuil', 'LOC'), 7), (('Mr.', 'LOC'), 6), (('Laure', 'LOC'), 4), (('Adieu', 'LOC'), 4)]","[(('madame de St. Marcin', 'PER'), 16), (('Amélie', 'PER'), 12), (('Mr. de Verseuil', 'PER'), 6), (('Elp', 'PER'), 6), (('Mlle. de Mirfor', 'PER'), 5)]"
Leonard_Lettres.txt,"[(('Mademoiselle', 'LOC'), 22), (('Adieu', 'LOC'), 15), (('A', 'LOC'), 12), (('Thérese', 'LOC'), 12), (('Paris', 'LOC'), 10)]","[(('Monsieur', 'PER'), 49), (('Faldoni', 'PER'), 38), (('Curé', 'PER'), 20), (('Madame de Saint-Cyran', 'PER'), 16), (('Combien', 'PER'), 12)]"
Montesquieu_Arsace.txt,"[(('Ardasire', 'LOC'), 29), (('Aspar', 'LOC'), 16), (('Médie', 'LOC'), 14), (('Bactriane', 'LOC'), 13), (('Hyrcanie', 'LOC'), 11)]","[(('Ardasire', 'PER'), 38), (('Arsace', 'PER'), 31), (('Isménie', 'PER'), 5), (('Bactriane', 'PER'), 4), (('Artamène', 'PER'), 2)]"
Lesuire_Crime.txt,"[(('Paris', 'LOC'), 135), (('Laure', 'LOC'), 124), (('Dumoulin', 'LOC'), 75), (('Demoiselle', 'LOC'), 70), (('Couvent', 'LOC'), 69)]","[(('Frédégonde', 'PER'), 152), (('Monsieur', 'PER'), 149), (('Levrette', 'PER'), 146), (('Chevalier Marqué', 'PER'), 138), (('César de Perlencour', 'PER'), 94)]"
Genlis_Adele.txt,"[(('Adieu', 'LOC'), 149), (('Paris', 'LOC'), 142), (('Théodore', 'LOC'), 43), (('Rome', 'LOC'), 43), (('Languedoc', 'LOC'), 30)]","[(('Adèle', 'PER'), 558), ((""Madame D'Ostalis"", 'PER'), 122), (('De Valmont', 'PER'), 108), (('Aimeri', 'PER'), 102), (('Madame De Valmont', 'PER'), 100)]"
Beaumont_Clarice.txt,"[(('caps"">La Nouvelle</hi', 'LOC'), 171), (('Clarice', 'LOC'), 47), (('Londres', 'LOC'), 37), (('Doyen', 'LOC'), 23), (('France', 'LOC'), 20)]","[(('Ciel', 'PER'), 43), (('Sir Derby', 'PER'), 41), (('Hariote', 'PER'), 39), (('Madame', 'PER'), 37), (('Clarice', 'PER'), 36)]"
Ducray_Cinquante.txt,"[(('Eranville', 'LOC'), 97), (('Paris', 'LOC'), 90), (('Saint-Ange', 'LOC'), 75), (('Briceval', 'LOC'), 73), (('Linval', 'LOC'), 44)]","[(('Jeannette', 'PER'), 485), (('Cécile', 'PER'), 150), (('Rosalie', 'PER'), 85), (('M. de Verneuil', 'PER'), 49), (('Emilie', 'PER'), 36)]"
Genlis_Chevaliers.txt,"[(('Armoflède', 'LOC'), 240), (('Nasuf', 'LOC'), 100), (('Abassa', 'LOC'), 86), (('Isambard', 'LOC'), 79), (('Ordalie', 'LOC'), 58)]","[(('Béatrix', 'PER'), 286), (('Isambard', 'PER'), 279), (('Célanire', 'PER'), 245), (('Olivier', 'PER'), 235), (('Barmécide', 'PER'), 170)]"
Crebillon_Atheniennes.txt,"[(('Aspasie', 'LOC'), 99), (('Athênes', 'LOC'), 83), (('Axiochus', 'LOC'), 80), (('Thrazylle', 'LOC'), 75), (('Grèce', 'LOC'), 33)]","[(('Alcibiade', 'PER'), 145), (('Périclès', 'PER'), 94), (('Cléon', 'PER'), 48), (('Socrate', 'PER'), 45), (('Diotime', 'PER'), 44)]"
Riccoboni_Histoire.txt,"[(('Adélaïde', 'LOC'), 62), (('Cressy', 'LOC'), 38), (('Elmont', 'LOC'), 25), (('Hortense', 'LOC'), 14), (('Chelles', 'LOC'), 7)]","[(('Adélaïde', 'PER'), 42), (('Madame de Cressy', 'PER'), 40), (('Mademoiselle Du Bugei', 'PER'), 36), (('M de Cressy', 'PER'), 35), (('Mademoiselle De Berneil', 'PER'), 33)]"
Puttelange_Roi.txt,"[(('Paquantois', 'LOC'), 13), (('Paquans', 'LOC'), 12), (('Sire', 'LOC'), 5), (('Bagatelle', 'LOC'), 4), (('Memphis', 'LOC'), 3)]","[(('Guiot', 'PER'), 94), (('Dézila', 'PER'), 10), (('Le roi', 'PER'), 7), (('Bagatelle', 'PER'), 7), (('Thérèse', 'PER'), 4)]"
Marmontel_Belisaire.txt,"[(('Tibére', 'LOC'), 84), (('Rome', 'LOC'), 23), (('Italie', 'LOC'), 21), (('Bélisaire', 'LOC'), 13), (('Thrace', 'LOC'), 9)]","[(('Bélisaire', 'PER'), 203), (('Justinien', 'PER'), 65), (('Eudoxe', 'PER'), 13), (('Narsès', 'PER'), 12), (('Antonine', 'PER'), 12)]"
Senac_Emigre.txt,"[(('Adieu', 'LOC'), 115), (('Comtesse', 'LOC'), 84), (('la Comtesse', 'LOC'), 64), (('Mademoiselle', 'LOC'), 45), (('Marquis', 'LOC'), 41)]","[(('Marquis', 'PER'), 283), (('Émilie', 'PER'), 110), (('Commandeur', 'PER'), 72), (('Monsieur', 'PER'), 55), (('Roi', 'PER'), 53)]"
Berquin_Enfants.txt,"[(('Fabien', 'LOC'), 89), (('S', 'LOC'), 72), (('Firmin', 'LOC'), 69), (('Priscille', 'LOC'), 36), (('Casimir', 'LOC'), 34)]","[(('Frédéric', 'PER'), 177), (('Robert', 'PER'), 92), (('Sophie', 'PER'), 80), (('Agathe', 'PER'), 70), (('Charles', 'PER'), 69)]"
Mirabeau_Rideau.txt,"[(('Lucette', 'LOC'), 28), (('Laure', 'LOC'), 21), (('Rose', 'LOC'), 18), (('Courbelon', 'LOC'), 11), (('Eugénie', 'LOC'), 9)]","[(('Vernol', 'PER'), 78), (('Justine', 'PER'), 59), (('Rose', 'PER'), 47), (('Lucette', 'PER'), 41), (('Isabelle', 'PER'), 36)]"
Sade_Justine.txt,"[(('Dubois', 'LOC'), 71), (('Cardoville', 'LOC'), 39), (('Saint-Florent', 'LOC'), 31), (('Lyon', 'LOC'), 27), (('Paris', 'LOC'), 26)]","[(('Thérèse', 'PER'), 214), (('Rodin', 'PER'), 78), (('Roland', 'PER'), 72), (('Clément', 'PER'), 34), (('Rosalie', 'PER'), 33)]"
Nerciat_Etourdi.txt,"[(('Paris', 'LOC'), 14), (('Comtesse', 'LOC'), 11), (('Lucie', 'LOC'), 8), (('Dames', 'LOC'), 7), (('Peins', 'LOC'), 6)]","[(('Madame', 'PER'), 24), (('Despras', 'PER'), 22), (('Monsieur', 'PER'), 20), (('Serfet', 'PER'), 18), (('Comte', 'PER'), 16)]"
Riccoboni_LettresFanni.txt,"[(('Adieu', 'LOC'), 45), (('Betzi', 'LOC'), 11), (('Samedi', 'LOC'), 7), (('Londres', 'LOC'), 4), (('Tais', 'LOC'), 2)]","[(('Charles', 'PER'), 16), (('Thomas', 'PER'), 16), (('Ah', 'PER'), 16), (('Sir Thomas', 'PER'), 10), (('Combien', 'PER'), 5)]"
Voltaire_Homme.txt,"[(('État', 'LOC'), 29), (('Paris', 'LOC'), 22), ((""l'Europe"", 'LOC'), 12), (('Rome', 'LOC'), 7), (('Angleterre', 'LOC'), 6)]","[(('M.', 'PER'), 12), (('M. André', 'PER'), 10), (('Marc', 'PER'), 7), (('Antonin', 'PER'), 7), (('Hippocrate', 'PER'), 6)]"
Marmontel_Contes.txt,"[(('Verglan', 'LOC'), 36), (('Hortense', 'LOC'), 27), (('Clarice', 'LOC'), 24), (('Bélise', 'LOC'), 23), (('Lubin', 'LOC'), 23)]","[(('Lucile', 'PER'), 111), (('Alcibiade', 'PER'), 75), (('Fonrose', 'PER'), 43), (('Agathe', 'PER'), 43), (('Célicour', 'PER'), 40)]"
Voltaire_Candide.txt,"[(('Cacambo', 'LOC'), 79), (('Venise', 'LOC'), 27), (('Cunégonde', 'LOC'), 24), (('Bulgares', 'LOC'), 21), (('Buenos', 'LOC'), 12)]","[(('Martin', 'PER'), 89), (('Cunégonde', 'PER'), 36), (('Eldorado', 'PER'), 13), (('Pococurante', 'PER'), 12), (('Monsieur', 'PER'), 9)]"
Charriere_Lausanne.txt,"[(('Londres', 'LOC'), 29), (('Bath', 'LOC'), 16), (('Lausanne', 'LOC'), 15), (('Caliste', 'LOC'), 14), (('Paris', 'LOC'), 10)]","[(('Cécile', 'PER'), 71), (('Betty', 'PER'), 19), (('Caliste', 'PER'), 18), (('Fanny', 'PER'), 14), (('Harry', 'PER'), 13)]"
Anonyme_Zoloe.txt,"[(('Zoloé', 'LOC'), 43), (('Volsange', 'LOC'), 33), (('Lauréda', 'LOC'), 18), (('Fessinot', 'LOC'), 17), (('Pacôme', 'LOC'), 13)]","[(('Fessinot', 'PER'), 15), (('Forbess', 'PER'), 11), (('Lauréda', 'PER'), 9), (('Mirval', 'PER'), 7), (('Milord', 'PER'), 7)]"
Louvet_Fin.txt,"[(('Baronne', 'LOC'), 63), (('La Comtesse', 'LOC'), 47), (('Paris', 'LOC'), 30), (('La Marquise', 'LOC'), 24), (('Brumont', 'LOC'), 23)]","[(('Monsieur', 'PER'), 148), (('Mme de Lignolle', 'PER'), 103), (('Faublas', 'PER'), 91), (('Madame', 'PER'), 73), (('Mme de B', 'PER'), 72)]"
Lagrave_Zabeth.txt,"[(('Fermon', 'LOC'), 107), (('Saint-Silvain', 'LOC'), 69), (('Zabeth', 'LOC'), 23), (('Boulogne', 'LOC'), 18), (('Frédérique', 'LOC'), 18)]","[(('Zabeth', 'PER'), 353), (('Saint-Silvain', 'PER'), 122), (('Noriss', 'PER'), 116), (('M.', 'PER'), 99), (('Enneric', 'PER'), 71)]"
Rosny_Firmin.txt,"[(('Paris', 'LOC'), 17), (('Coralie', 'LOC'), 16), (('Stainville', 'LOC'), 15), (('Thomassin', 'LOC'), 10), (('Firmin', 'LOC'), 9)]","[(('Sophie', 'PER'), 76), (('Comte', 'PER'), 29), (('Britannicus', 'PER'), 21), (('M.', 'PER'), 13), (('Amélie', 'PER'), 9)]"
Sade_Philosophie.txt,"[(('Eugénie', 'LOC'), 128), (('Dolmancé', 'LOC'), 63), (('Rome', 'LOC'), 12), (('Vénus', 'LOC'), 10), (('État', 'LOC'), 10)]","[(('Augustin', 'PER'), 52), (('Mme de Saint-Ange', 'PER'), 29), (('Ah', 'PER'), 25), (('Dolmancé', 'PER'), 24), (('Mme de Mistival', 'PER'), 9)]"
Gorjy_Voyage.txt,"[(('Kermouth', 'LOC'), 13), (('Artémire', 'LOC'), 7), (('Lisette', 'LOC'), 6), (('Paris', 'LOC'), 5), (('Calais', 'LOC'), 4)]","[(('Monsieur', 'PER'), 28), (('Zeinevill', 'PER'), 25), (('Justine', 'PER'), 16), (('James', 'PER'), 8), (('Dariolette', 'PER'), 8)]"
Laclos_Liaisons.txt,"[(('Adieu', 'LOC'), 118), (('Paris', 'LOC'), 105), (('Danceny', 'LOC'), 81), (('petite Volanges', 'LOC'), 30), (('Prévan', 'LOC'), 19)]","[(('Monsieur', 'PER'), 85), (('Madame', 'PER'), 82), (('M. de Valmont', 'PER'), 65), (('Vicomte', 'PER'), 48), (('M.', 'PER'), 42)]"
Benoist_Elisabeth.txt,"[(('Albi', 'LOC'), 66), (('Luzan', 'LOC'), 59), (('N', 'LOC'), 58), (('Paris', 'LOC'), 48), (('Arbroc', 'LOC'), 22)]","[(('Luzan', 'PER'), 139), (('Henriette', 'PER'), 124), (('Elisabeth', 'PER'), 87), (('Madame', 'PER'), 37), (('madame de', 'PER'), 29)]"
Riccoboni_MylordRivers.txt,"[(('Belosane', 'LOC'), 60), (('Chazele', 'LOC'), 38), (('Londres', 'LOC'), 37), (('Adieu', 'LOC'), 26), (('Paris', 'LOC'), 23)]","[(('II', 'PER'), 68), (('Rutland', 'PER'), 45), (('Charles', 'PER'), 41), (('Grancé', 'PER'), 31), (('Edmond', 'PER'), 27)]"
Kimber_Thompson.txt,"[(('Londres', 'LOC'), 110), (('Angleterre', 'LOC'), 69), (('Gentilhomme', 'LOC'), 39), (('Providence', 'LOC'), 33), (('Dames', 'LOC'), 28)]","[(('Louise', 'PER'), 117), (('M. Diaper', 'PER'), 97), (('Sir Walter', 'PER'), 76), (('Monsieur', 'PER'), 74), (('Thompson', 'PER'), 69)]"
Voltaire_Princesse.txt,"[(('Babylone', 'LOC'), 76), (('Égypte', 'LOC'), 29), (('Formosante', 'LOC'), 29), (('Gangarides', 'LOC'), 21), (('Aldée', 'LOC'), 14)]","[(('Formosante', 'PER'), 55), (('Bélus', 'PER'), 10), (('Aldée', 'PER'), 10), (('Le roi', 'PER'), 7), (('Apis', 'PER'), 6)]"
Sacy_Amours.txt,"[(('Mirtil', 'LOC'), 59), (('Amarillis', 'LOC'), 44), (('Déesse', 'LOC'), 37), (('Vénus', 'LOC'), 36), (('Bergers', 'LOC'), 36)]","[(('Berger', 'PER'), 44), (('Adonis', 'PER'), 24), (('Mirtil', 'PER'), 17), (('Mère', 'PER'), 12), (('Pan', 'PER'), 12)]"
Segur_Correspondance.txt,"[(('Paris', 'LOC'), 182), (('Madrid', 'LOC'), 67), (('Adieu', 'LOC'), 59), (('Coulanges', 'LOC'), 37), (('Pont-de-Vesle', 'LOC'), 35)]","[(('M.', 'PER'), 265), (('Madame', 'PER'), 117), (('Le roi', 'PER'), 45), (('madame de Grignan', 'PER'), 42), (('Monsieur', 'PER'), 37)]"
Chevrier_Colporteur.txt,"[(('Paris', 'LOC'), 66), (('Brochure', 'LOC'), 29), (('Bélise', 'LOC'), 15), (('de France', 'LOC'), 12), (('Italie', 'LOC'), 8)]","[(('Madame De Sarmé', 'PER'), 46), (('Brochure', 'PER'), 35), (('Cléon', 'PER'), 24), (('Defresne', 'PER'), 18), (('Madame De', 'PER'), 16)]"
Crebillon_Conte.txt,"[(('Taciturne', 'LOC'), 174), (('Schah', 'LOC'), 50), (('Manzaïde', 'LOC'), 30), (('Isma', 'LOC'), 28), (('Tout-Ou-Rien', 'LOC'), 24)]","[(('Schézaddin', 'PER'), 327), (('Taciturne', 'PER'), 63), (('Baham', 'PER'), 57), (('Pré', 'PER'), 22), (('Le roi', 'PER'), 18)]"
Souza_Adele.txt,"[(('Sénange', 'LOC'), 132), (('Neuilly', 'LOC'), 31), (('Paris', 'LOC'), 28), (('Mortagne', 'LOC'), 27), (('Adèle', 'LOC'), 20)]","[(('Adèle', 'PER'), 288), (('Henri', 'PER'), 62), (('Monsieur de Sénange', 'PER'), 23), (('madame de Joyeuse', 'PER'), 16), (('Françoise', 'PER'), 16)]"
Prevost_Manon.txt,"[(('Paris', 'LOC'), 65), (('Saint-Lazare', 'LOC'), 19), (('Chaillot', 'LOC'), 16), (('Amiens', 'LOC'), 15), (('Tiberge', 'LOC'), 14)]","[(('G M', 'PER'), 72), (('M.', 'PER'), 67), (('Lescaut', 'PER'), 53), (('Marcel', 'PER'), 11), (('Saint-Lazare', 'PER'), 8)]"
Bernardin_Chaumiere.txt,"[(('Gange', 'LOC'), 13), (('Jagrenat', 'LOC'), 13), (('Indes', 'LOC'), 12), (('Inde', 'LOC'), 12), (('Angleterre', 'LOC'), 8)]","[(('Brama', 'PER'), 5), (('Gemna', 'PER'), 3), (('Lahor', 'PER'), 2), (('Jagernat', 'PER'), 1), (('Hérodote', 'PER'), 1)]"
Florian_Estelle.txt,"[(('Estelle', 'LOC'), 197), (('Némorin', 'LOC'), 95), (('Massanne', 'LOC'), 24), (('Rose', 'LOC'), 20), (('François', 'LOC'), 14)]","[(('Némorin', 'PER'), 74), (('Raimond', 'PER'), 70), (('Marguerite', 'PER'), 38), (('Rose', 'PER'), 30), (('Gaston', 'PER'), 26)]"
Popeliniere_Daira.txt,"[(('Pacha', 'LOC'), 61), (('Daïra', 'LOC'), 33), (('Eunuques', 'LOC'), 21), (('Ville', 'LOC'), 17), (('Isle', 'LOC'), 17)]","[(('Ciel', 'PER'), 63), (('Zoah', 'PER'), 45), (('Maître', 'PER'), 40), (('Razzivil', 'PER'), 37), (('Belzek', 'PER'), 32)]"
Dulaurens_Imirce.txt,"[(('Paris', 'LOC'), 93), (('Tien', 'LOC'), 22), (('Xenoti', 'LOC'), 14), (('France', 'LOC'), 10), (('la Chine', 'LOC'), 8)]","[(('Ariste', 'PER'), 83), (('Lucrèce', 'PER'), 43), (('Xung', 'PER'), 41), (('Monsieur', 'PER'), 35), (('Madame', 'PER'), 29)]"
Doppet_Memoires.txt,"[(('Paris', 'LOC'), 27), (('Annecy', 'LOC'), 26), (('Chambery', 'LOC'), 13), (('Savoye', 'LOC'), 9), (('Eternel', 'LOC'), 7)]","[(('Warens', 'PER'), 71), (('M.', 'PER'), 37), (('Rousseau', 'PER'), 17), (('J. J. Rousseau', 'PER'), 10), (('Claude Anet', 'PER'), 8)]"
Riccoboni_LettresAdelaide.txt,"[(('Adieu', 'LOC'), 50), (('Paris', 'LOC'), 36), (('Montalais', 'LOC'), 34), (('Sancerre', 'LOC'), 20), (('Termes', 'LOC'), 19)]","[(('Madame De Martigues', 'PER'), 142), (('M De Sancerre', 'PER'), 71), (('Madame De Sancerre', 'PER'), 43), (('Madame De Cézanes', 'PER'), 39), (('Madame De Termes', 'PER'), 38)]"
Louvet_Annee.txt,"[(('Lodoïska', 'LOC'), 42), (('Jasmin', 'LOC'), 31), (('Adélaïde', 'LOC'), 28), (('Titsikan', 'LOC'), 27), (('Paris', 'LOC'), 23)]","[(('Sophie', 'PER'), 225), (('Justine', 'PER'), 162), (('Rosambert', 'PER'), 133), (('Pulauski', 'PER'), 122), (('Monsieur', 'PER'), 82)]"
Arnaud_Epoux.txt,"[(('Mademoiselle', 'LOC'), 35), (('Agathe', 'LOC'), 34), (('Paris', 'LOC'), 27), (('Lesseville', 'LOC'), 15), (('Sélincourt', 'LOC'), 9)]","[(('Agathe', 'PER'), 354), (('Monsieur', 'PER'), 96), (('Laurence', 'PER'), 53), (('Marianne', 'PER'), 28), (('Mademoiselle', 'PER'), 21)]"
