<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:lang="fr" n="6462574" xml:id="cb31935720f">
  <teiHeader>
<fileDesc>
<titleStmt>
<title>Le Nouveau Diable boiteux. Tableau philosophique et moral de Paris. Mémoires mis en lumière et enrichis de notes par le docteur Dicaculus, de Louvain...</title>
<author role="Auteur du texte" key="12530157">Chaussard, Pierre-Jean-Baptiste (1766-1823)</author>
</titleStmt>
<publicationStmt>
<publisher>TGB (BnF – OBVIL)</publisher>
</publicationStmt>
<seriesStmt>
<title level="s">Le Nouveau Diable boiteux. Tableau philosophique et moral de Paris. Mémoires mis en lumière et enrichis de notes par le docteur Dicaculus, de Louvain...</title>
<title level="a">Tome 2</title>
<biblScope unit="volumes" n="2"/>
<idno>cb31935720f</idno>
</seriesStmt>
<sourceDesc>
<bibl>
<idno>http://gallica.bnf.fr/ark:/12148/bpt6k6462574g</idno>
<publisher></publisher>
<date when="1798">an VII (1798-1799). 2 tomes en 1 vol. in-8°, frontisp.</date>
</bibl>
</sourceDesc>
</fileDesc>
</teiHeader>
  <text>
    <body><pb xml:id="PAG_00000001" n="" corresp="http://gallica.bnf.fr/ark:/12148/bpt6k6462574g/f1.image"/><p>
LE NOUVEAU
</p><p>
DIABLE BOITEUX.
</p><p>
T. IL
</p><pb xml:id="PAG_00000002" n="" corresp="http://gallica.bnf.fr/ark:/12148/bpt6k6462574g/f2.image"/>
<pb xml:id="PAG_00000003" n="" corresp="http://gallica.bnf.fr/ark:/12148/bpt6k6462574g/f3.image"/>
<pb xml:id="PAG_00000004" n="" corresp="http://gallica.bnf.fr/ark:/12148/bpt6k6462574g/f4.image"/><p>
a.-/

</p><p>
S2si&lt;//Si ?y J\'#(
</p><p>
/) - // ;',
-d et, "FU (JII/
</p><p>
, ., ,~,
i*'/*"• , / ;v./,w/&lt;, y/* ,f¿lJ
</p><pb xml:id="PAG_00000005" n="" corresp="http://gallica.bnf.fr/ark:/12148/bpt6k6462574g/f5.image"/><p>
AN VII BB Jo A. R Ji. p v Jo l V E.
</p><pb xml:id="PAG_00000006" n="" corresp="http://gallica.bnf.fr/ark:/12148/bpt6k6462574g/f6.image"/><p>
./) &lt;/',(' ?"r .7.U¡{'N /h, .Ri'/L’ ,{ '/ ;'rÁ&gt;/le n« ;{g.(.
</p><pb xml:id="PAG_00000007" n="" corresp="http://gallica.bnf.fr/ark:/12148/bpt6k6462574g/f7.image"/><p>
LE NOUVEAU
</p><p>
ilAl’ULE BOITEUX,
"-, :::
</p><p>
t - ~ZZ-
TA B L EAU
..rtv T
</p><p>
IILOSOPHIQUE ET MORAL
DE PARIS ;
</p><p>
MÉ MOIRES mis en lumière et enrichis de Notes
par le Docteur DICACULUS, de Louvain.
</p><p>
Nonne libet medio ceras implere capaces
Quadrivio 1.
</p><p>
J v v B jr Jl L.
</p><p>
TOME SECOND.
</p><p>
A PARIS,
liez F. BUISSON, Imprimeur-Libraire, rue Hautefeuille 3 lio. 20.
</p><p>
AN VII BB Jo A. R Ji. p v Jo l V E.
</p><pb xml:id="PAG_00000008" n="" corresp="http://gallica.bnf.fr/ark:/12148/bpt6k6462574g/f8.image"/>
<pb xml:id="PAG_00000009" n="" corresp="http://gallica.bnf.fr/ark:/12148/bpt6k6462574g/f9.image"/><p>
Tome 1]. A
</p><p>
LE NOUVEAU
</p><p>
DIABLE BOITEUX,
TABLEAU
</p><p>
PHILOSOPHIQUE ET MORAL
DE PARIS, EN 1797.
</p><p>
CHAPITRE X L 1 X.
</p><p>
LES CIMETIÈRES ET LADANSE.
</p><p>
Que la sage Helvétie offre un touchant exemple !
</p><p>
Lorsqu’un mortel n’est plus, là, les siens près d’un temple
Vont déposer sa cendre en un bocage épais ,
Y plantent des lilas, des roses, des œillets ,
Arrosent chaque jour leurs tiges abreuvées :
Il leur semble en ces fleurs, par leurs mains cultivées,
Qu’ils’ raniment l’objet près d’elles inhumé,
Et respirent son ame et sou souffle embaumé.
</p><p>
LEGOUVÉ.
</p><p>
ALLONS nous reposer dans cette campagne.
</p><p>
Ils s’éloignèrent d’un vol rapide. Sur le penchant
d’une côte, émaillée de fleurs et de

<pb xml:id="PAG_00000010" n="2" corresp="http://gallica.bnf.fr/ark:/12148/bpt6k6462574g/f10.image"/>verdure , ombragée d’arbres fruitiers, on
apperçoit, à travers ces masses pyramidales
de feuillage, la flèche d’un clocher gothique,
et ses ornemens , en forme de dentelures
triangulaires. Voici le presbytère couvert.
</p><p>
de chaume, où la vigne pend en festons.
</p><p>
Une trcupe de villageoises en jupons courts,
et de jeunes garçons de village, en bas
blancs, se rendent sous la feuillée mystérieuse
, et je crois distinguer les sons aigres
du violon champêtre. - Vous ne vous
trompez point ; le bal va s’ouvrir. Avançons.
</p><p>
— Je suis mon guide. Nous sommes parvenus
au pied d’un vallon , qui s’étend le long
de l’église. Une banne, jetée sur quatre
peiches, forme le plafond de la scène. Un
chandelier de fer, suspendu à un bout de
corde, en est le lustre. Un marchand de
tisanne dans un coin ; plus loin, le garçon
du cabaret avec un broc, voilà les buffets
-de rafi'aîchissemens. L’orchestre est une
vielle. A l’entrée, sur un poteau rouge,
est écrit, sans orthographe , Jàx-hall. Eh !
</p><p>
bien, ces figures sans expression, ces bras
pendans et collés , sans mouvemens , ces
cols roides des jeunes filles, ces trépignemens
sans cadence , ces bonds , ces sauts
</p><pb xml:id="PAG_00000011" n="3" corresp="http://gallica.bnf.fr/ark:/12148/bpt6k6462574g/f11.image"/><p>
A a
</p><p>
hors de mesure , ce cbamaillis confus, ce
bruit qui n’est que du bruit, tout cela a sa
joie. - Mais , qu’avez-vous ? Quelle
physionomie sombre ! Dans quelles lugubres
rêveries se plonge votre esprit ? — 0 temps !
</p><p>
ô mœurs ! ô religion des tombeaux ! Regardez
où nous sommes. Ce fax-hall est un ancien
cimetière. — Eh ! mon ami, par-tout vous
marchez sur les tombeaux des générations :
cette terre qui vous porte, qui sè couvre
de fruits et de fleurs , n’est composée que
des débris de toutes les substances animales
et végétales. C’est la mort qui vous nourrit,
qui vous ombrage, qui vous donne ces roses
et ces fraises. Sans la poussière éternellement
féconde de tous les êtres détruits, ce globe
n’offriroit qu’un tuf aride , une craie, un
sable, une matière vitrée. Le monde n’est
qu’un grand cimetière. — Je ne raisonne
point ; je suis tout entier au sentiment. Ces
enfans dansent sur la cendre de leurs aïeux ;
ils foulent aux pieds les ossemens de leurs
pères. Le repos de la mort est violé !
</p><p>
Toute cette chaîne d’idées, soit religieuses,
soit sentimentales, mais, à coup sûr, moraies,
et par là même respectables, attachée
au culte des tombeaux, est rompue ; et que

<pb xml:id="PAG_00000012" n="4" corresp="http://gallica.bnf.fr/ark:/12148/bpt6k6462574g/f12.image"/>de choses croulent avec elle ! Cette mélan- -
colique illusion des cœurs tendres, est dé- - J
truite. L’ami, qui venoit embrasser l’urne
de son ami ; la reconnoissance, qui couvroit 1de
fleurs celle de la bien faisance ; l’amant, , ;
incliné sur la tombe d’une amante, et pro- *
nonçant, avec une idolâtrie religieuse :
On ne me répond pas, mais peut-être on m’entend ;
'&lt;Jes enfans, appelant leur mère absente , et •
lui tendant les bras, tous ces tableaux n’existent
plus ; que dis-je ! on n’en soupçonne
pas même l’existence.
</p><p>
t Et les leçons de la tombe du génie , de
la tombe de la vertu : elles sont perdues à
jamais ! La mort n’instruira plus les vi vans.Mon
ami, je ne reconnois point là votre phi-
losophie.-Je vous répondrais comme Horace:
Ah ! pour être Romain, je n’en suis pas moius homme,
-Analysons. — Tant pis. Je sais que l’analyse
est une lumière : mais que cette
lumière est importune lorsqu’elle détruit
un sentiment ! - Vous m’avez tant enrayé
par vos dissertations, mon cher bachelier
, que j’ai juré de vous le rendre, et
roccasion est trop belle pour la manquer.
</p><pb xml:id="PAG_00000013" n="3" corresp="http://gallica.bnf.fr/ark:/12148/bpt6k6462574g/f13.image"/><p>
La religion des tombeaux, ainsi que vous
J’appelez, tient à la superstition ou à la politique.
Remontons à l’origirfe. La nature qui
seîiible elle - même mourir et renaître
chaque année, ces grandes alternatives de
stérilité et de fécondité, l’arbre qui se revêt
d’un nouveau feuillage , la chrysalide qui
s’élance en déployant ses ailes et le front
tout brillant de vives étincelles , ces spec.
</p><p>
tacles frappèrent l’homme. Il en consacra la
mémoire par des emblèmes : bientôt il en
conclut, que si la nature, que si plusieurs
parties de la nature reprenoient une nouvelle
vie, il devoit lui - même renaître. Ce
besoin d’étendre son existence qui lui fait
chérir ses enfans et la gloire, l’amour propre
flatté caressèrent cette pensée: elle devint
un système. Ces emblèmes consacrés au
renouvellement périodique de la nature, il
les emprunta pour lui-même. Le dogme de
la résurrection naquit, et je né serois pas éloigné
de rapporter à cette époque la naissance
de la théocratie. Une fois lancée dans
les espaces du vague, l’imagination ne doit
plus s’arrêter. Là, commencèrent les espérances
inquiètes , les illusions fantastiques,
les vœux désordonnés : les chimères, les

<pb xml:id="PAG_00000014" n="6" corresp="http://gallica.bnf.fr/ark:/12148/bpt6k6462574g/f14.image"/>monstres de doctrine apparurent et achevè.rent
de troubler une raison déjà égarée. Le
prêtre sembla devenir nécessaire ; il tint dans
ses mains la clef du ténébreux avenir ; les
symboles ne furent plus regardés comme des
symboles, mais comme des réalités. Et ici,
commença une grande révolution dans les
esprits, dans les mœurs , dans les usages,
dans la police , dans les gouvernemens ,
dans les destinées de l’espèce humaine. C’est
à cette époque qu’il faut rapporter la science
des augures, la divination, les épreuves, les
mystères ; ces arts de la superstition, ces
fruits empoisonnés de l’ignorance.
</p><p>
Des philosophes moralistes voulurent s’emparer
de cette institution , en créant le
dogme des récompenses et des peines, et le
dogme se liant à l’existence d’un Dieu ,
acheva de pervertir l’esprit sous l’apparence
de guider le cœur..
</p><p>
Dès lors la puissance du prêtre agrandie
dans son principe, dans fes moyens, dans
son but , fut la seule puissance.
</p><p>
Ce qui semble confirmer ces conjectures
c’est que les plus anciens monumens théocratiques
sont des monumens funéraires. De
là cette foule de tombeaux qui retirant
</p><pb xml:id="PAG_00000015" n="7" corresp="http://gallica.bnf.fr/ark:/12148/bpt6k6462574g/f15.image"/><p>
A 4
</p><p>
l’homme de celle des autres êtres cherche à
tromper, mais ne trompe point la destination
à laquelle l’a réservé la nature.
</p><p>
Ce préjugé agrandi par la politique, ennobli
par le sentiment, n’en demeure pas
moins un préjugé.
</p><p>
Sans doute l’éloquence de la tombe est
impérieuse ; mais je dirois au politjque: honorez
davantage la vertu des vivans, et vous
n’aurez pas besoin de parer celle des morts.
</p><p>
Je dirai à l’homme sensible : ces reliques
d’un objet chéri sont précieuses , mais c’est
à vous de les recueillir ; et d’ailleurs, quand
on a perdu ce qu’on aime , on retrouve
par-tout sa -tombe : on l’emporte dans son
cœur.
</p><p>
Ces danses près des, tombeaux bouleversent
votre imagination. Reste de superstition
catholique ; ce n’est qu’à ses yeux que la
mort est horrible : aux yeux du sage elle
n’est qu’un repos. Hobbes l’a dit, c’est un
saut dans l’ombre. Les anciens, plus sages,
plus près de la nature , dansoicnt aux funérailles.
Cet usage est encore celui de plusieurs
peuplades sauvages. La langue même
n’avoit point d’expressions tristes, mais philosophiques ;
un tel a vécu ; et ces mots .rell-

<pb xml:id="PAG_00000016" n="8" corresp="http://gallica.bnf.fr/ark:/12148/bpt6k6462574g/f16.image"/>fermoient une image, un sentiment et une
leçon. Toutes les épitaphes antiques la répètent.
On lit sur plusieurs tombeaux , il
dort ; sur celui d’un charmant’ adolescent ;
et il a éprouvé le sort d’Hylas ; il a été en ?9
levé par les nymphes u. Les bas - reliefa
funéraires, en général, ne présentent que des
scènes de volupté et quelquefois pis. Parcourez
, pour vous en convaincre , les antiquaires
et Winkelmann. Scipion l’Africain
ordonna expressément par son testament,
qu’on vînt se réjouir sur sa tombe. Oh, mes
amis ! plantez des myrthes et des lilas sur
mon cercueil ; venez boire sous leur berceau
et caresser votre maîtresse à l’ombre de ce
délicieux feuillage embaumé de son haleine ;
au bord de cette onde pure qui réfléchit vos
baisers, qui murmure vos soupirs, que cet
arbre alimenté de ma substance, la racine
plongée dans mon cadavre, les rameaux inclinés
sur vos têtes , semble alors agité du
zéphyr, tressaillir lui-même de volupté( i ).-
</p><p>
(i) Dans mes promenades aux environs de Madrid ,
j’ai vu plusieurs cimetières ; un, entr'autres , m’a
frappé. : je l’ai retenu ; je le sais , pour ainsi dire ,
par cœur.
</p><p>
il est sur une émiuence, au eentre du village ;
</p><pb xml:id="PAG_00000017" n="9" corresp="http://gallica.bnf.fr/ark:/12148/bpt6k6462574g/f17.image"/><p>
Soit, s’écria le bachelier. Vous avez raison
: et il courut embrasser un petit orphelin
qui, dans un coin bien solitaire, pleuroit
sur la pierre insensible qui couvroit sa mère.
</p><p>
Il tient à l’église. C’est uu quarré parfait ; une clairevoie
l’entoure j uu ruisseau Couie dans le milieu.
</p><p>
Le sol est couvert de violettes, de jasmins , de roses
et attires fleurs qui naissent sans culture ; rri cyprès ,
ni sycomores , ni aucun - de ces arbres à douleur, à
verdure bâtarde , qui semblent appeler le trépas et
fixer la mélancolie sous leur ombrage. Des alisiers ,
des pommiers. Mille pinçons, nulle moineaux font
leurs nids, font l’amour sur les branches.
</p><p>
Ces oiseaux , ce ruisseau , l’éclat des fleurs, l’odeur
des roses , tout rappelle ces jardins , ces berceaux
délicieux, ces prairies fortunées , où , selon les anciens,
les âmes vertueuses folâtrent, s’amusent et dansent
pendant toute l’éternité.
</p><p>
Platon rendoit grâces aux Dieux d’être né à Athènes ;
moi, je remercierois PEtre sup: ême de me rappeler
à lui pendant que je suis en Espagne. J’aimerais à
reposer dans un de ces cimetières ; j’aimerois à penser
en expirant : Quand mes en fans iront pleurer sur
ma toml-e ils irouvcront de l’ombre ; ils pourront
cueillir des roses , faire des bouquets , s’asseoir au
bord de l’eau, et manger des pommes (It). ( Noie
du Docteur. ) 
</p><p>
t*) Vov.ige en Espagne.
</p><pb xml:id="PAG_00000018" n="10" corresp="http://gallica.bnf.fr/ark:/12148/bpt6k6462574g/f18.image"/><p>
CHAPITRE L.
</p><p>
DU BESOIN DES DISTRACTIONS.
</p><p>
On se réjouit: on est donc heureux ? Quelle
erreur ! et quelle différence il y a entre l’alégresse
douce et tranquille de l’ame ? et cette joie
emportée , spasmodique, si je puis le dire , du
désespoir qui tâche de se distraire de sa misère
et de ses peines ! Allez dans les prisons, vous
en verrez autant. LANGLE.
</p><p>
LE mobile télescope des observateurs chercha
un autre point de vue. Une nouvelle fête
attira leurs regards. Ainsi le nègre oublie
tous ses maux en dansant, reprit notre dissertât
eur. Il paraît, que la nature humaine
est la même sous les différens degrés de
latitude.
</p><p>
L’homme est un animal qui veut jouir,
a dit Mirabeau. C’est le vœu de toute espèce,
la grande loi de nature. Mais l’homme peut
différer des animaux par le caractère de
ses jouissances. Il ne s’élève guère au-dessus
de leur classe ; il est même beaucoup au-
</p><pb xml:id="PAG_00000019" n="" corresp="http://gallica.bnf.fr/ark:/12148/bpt6k6462574g/f19.image"/><p>
DES Dl STRACT î ON S. II
</p><p>
dessous d’eux, lôrsqu’il ne satisfait que ses
sens. La plus grande partie de l’espèce humaine
en est là. Boire, manger, dormir ;
dormir, boire et manger ; manger, dormir
.et boire ; condition de roi ou d’enfant, disoit
Rabelais, c’est la condition générale : c’est
le sort des trois quarts des bipèdes à face
humaine.
</p><p>
Et ces bipèdes dissertent quelquefois avant
de s’endormir, et établissent qu’ils ont une
ame.
</p><p>
Ils prennent le mouvement*, ou plutôt
l’agitation, pour le plaisir, et c’en est un,
en effet ; mais ce n’est ni le seul, ni le plus
grand. Au défaut de leur tête, ils exercent
leurs pieds. Une contre-danse leur rappelle
qu’ils vivent. Puisque j’ai parlé des jouissances,
je ne vous ferai point grâce d’une distioc.
</p><p>
tion que j’ai toujours regardée comme trèsimportante.

</p><p>
Il est plusieurs espèces de jouissances :
celles de la nature, celles de Part, celles
des sens, celles de l’esprit, celles du cœur,
celles des mouvemens ou de l’inquiétude,
ou de la curiosité ; celles des passions, de
l’orgueil, du caprice, etc.
</p><p>
Il faut placer au premier rang celles qui

<pb xml:id="PAG_00000020" n="12" corresp="http://gallica.bnf.fr/ark:/12148/bpt6k6462574g/f20.image"/>sont, à-la-fois, le résultat de la nature et
</p><p>
de l’art ; qui satisfont et le cœur et l’esprit, *
en parlant aux sens. Tel est l’intérêt inex-
primable qui résulte du spectacle d’une
pièce de Sophocle, de Racine ou de Voltaire

Je me suis trompé. Au lieu de chercher
le degré de la jouissance dans la multitude :
des sensations , j’aurois dû le placer dans
l’unité et dans la force même de la sensation
, ou plutôt du sentiment. Ainsi, le
regard d’une amante, une larme qui vient
au bord de sa paupière, le sourire de l’enfance
, le charme d’une bonne action, le
lever du soleil, et les grands tableaux, ou
les grandes émotions, les sentimens doux et
agréables, sont les premières des jouissances.
</p><p>
L’esprit a les siennes. La découverte d’une
vérité est une jouissance bien vive ; mais
l’avantage est pour celle du cœur , parce
que cette dernière peut être communiquée
et sentie de tous ; l’autre n’appartient qu’à
quelques hommes privilégiés.
</p><p>
J’ai assigné une autre source, celle des
passions. Les passions ont leur siège dans
la tête ou dans le cœur. Il n’y a que les
passions nobles &gt; l’amour, la grandeur d ame,

<pb xml:id="PAG_00000021" n="13" corresp="http://gallica.bnf.fr/ark:/12148/bpt6k6462574g/f21.image"/>la vertu, qui puissent donner des jouissances
inal térables.
</p><p>
Celles de l’orgueil ou du caprice, sont
aussi fugitives que misérables.
</p><p>
Restent celles du mouvement, de la distraction.
Ces éclairs de jouissances conviennent
à l’infortune, au délire, ou au vide
de l’ignorance.
</p><p>
Il faut une certaine force de sentiment
pour se plaire aux beautés de la nature :
il faut une certaine force d’esprit pour se
plaire aux beautés de l’art: il faut une certaine
force d’ame pour goûter les plaisirs
qu’elle donne : il faut une certaine force
de caractère pour rechercher ceux des passions.
En un mot, toutes ces jouissances
supposent un mouvement du cœur ; mais
la jouissance uniquement sensuelle , qui résulte
d’un dîner, d’un pas de deux , ou
dllne illumination , n’éveille qu’une espèce
d’attention animale ou machinale, qui occupe
l’individu sans imprimer à ses facultés morales
un eflort.
</p><p>
« La plupart des hommes ne dirigent
l’amour de soi, .que vers les plaisirs des
sens : ils trompent alors l’institution de la
nature. Dans ces çéraiis asiatiques, où sont

<pb xml:id="PAG_00000022" n="14" corresp="http://gallica.bnf.fr/ark:/12148/bpt6k6462574g/f22.image"/>rassemblées, à grands frais, les beautés des
quatre parties du monde , les Sardanapales
qui en sont les divinités , sacrifient aux
facultés de leurs corps énervés, les facultés de
leur esprit abruti : et c’est un spectacle bien
singulier pour un philosophe, que de voir
ces aines de boue savourer des plaisirs qu’ils
partagent avec les animaux les plus vils,
tandis que l’aine d’un Newton trouve les
siens à découvrir les loix réciproques des
globes enflammés qui roulent sur nos têtes,
et à devenir, sur la terre, citoyenne des
cieux.
</p><p>
99 D’oll vient que la volupté des sens ,
qui fait descendre l’homme, a-t-elle plus
d’adorateurs que la volupté de l’esprit, qui
l’élève ? C’est que, dans la balance de nos
facultés, la partie animale l’emporte ordinairement
sur la partie intellectuelle ; c’est
qu’il faut, pour ainsi dire, une force mou-
vante pour goûter les plaisirs du corps ; c’est
qu’il est bien plus aisé d’être voluptueux
que d’être grand (i). »
</p><p>
— Je crois, mon cher philosophe, que
vous avez de l’humeur. Rappelez-vous que
nos maîtres en tout genre , les anciens,
</p><p>
(i) Philosophie de la Nature.

<pb xml:id="PAG_00000023" n="15" corresp="http://gallica.bnf.fr/ark:/12148/bpt6k6462574g/f23.image"/>faisaient un cas tout particulier de la danse.
</p><p>
j ( Vide Cahnsac et Dorât). Je vous ferai
grâce des exemples. Je me contenterai de
vous rappeler que Socrate ouvrit un bal à
l’âge de soixante ans ; que Xénophon, dans
un âge avancé, reçut les leçons -d’un danseur
de Syracuse. Sacrifier aux Grâces étoifi
l’axiome de l’antiquité. Ainsi, Thémistocie
fut blâmé de ne pas savoir toucher la lyre.
</p><p>
Epaminondas jouoit de la flûte, et gagnoit
des batailles. Le très-peu sensible Frédéric,
surnommé le Grand, l’imita. Je n’adopte
point cette manie de pédagogue , qui va
toujours criant : 0 temps ! ô mœurs ! Les
précepteurs de la liberté ressembleroient-ils
à des curés de campagne, qui défendoient
les danses sous l’ormeau ? Fénélon: fut moins
rigide : non-seulement il les permit, mais
il s’y mêla.
</p><p>
L’état est-il donc renversé ? Est-ce que
des têtes bien frisées conspirent ? Quel désordre
une contre-rdanse a-t-eliè introduit dans
la république ? Il fut un temps ridicule ;
où l’on poursui voit , comme criminels de
lèze - nation, des imberbes ou des efféminés,
auxquels il ne manquoit qu’un éventail, et
cela, sous le prétexte qu’ils De prononçoient

<pb xml:id="PAG_00000024" n="1" corresp="http://gallica.bnf.fr/ark:/12148/bpt6k6462574g/f24.image"/>pas les r ; qu’ils affectoient la coiffure d’un i
animal ; qu’ils se promenoient sur un seul ii
côté du bouleyart, d’un air fat et éventé , ,
et qu’ils prenoient, en minaudant, du sorbet ;
et des glaces. On fut même jusqu’à supposer
qu’un feu d’artifice étoit un signal dangereux.

</p><p>
Grâces au ciel, l’inquisition des plaisirs
n’est pas encore introduite en France. De
toutes les libertés , celle du ridicule y est
la plus grande. Le gouvernement crie luimême
:
</p><p>
Chantez, dansez, amusez-vops.
</p><p>
, Et en effet, une génération aussi frivole
est facile à conduire. On la menera avec
un fil aussi léger qu’elle.
</p><p>
J6 ne me défie, pas, disoit César, de
ces visages fleuris, de ce gourmand Crassus,
de cet ivrogne Antoine ; mais bien de ces
figures pâles, stoïques et sévères de Cassius
et de Brut us.
</p><p>
Laissez-là votre ton de Juvénal : venez,
et dansons.
</p><p>
C’est au son de la Carmagnole que les
armées victorieuses de la république ont
cbassé, devant elles, les armées de la coalition.

</p><p>
Le
</p><pb xml:id="PAG_00000025" n="" corresp="http://gallica.bnf.fr/ark:/12148/bpt6k6462574g/f25.image"/><p>
&lt;D JE S D 13 T R AC T I O N S. if
</p><p>
Tome II. B
</p><p>
Le Français est né pour plaire , chanter ;
danser et vaincre.
</p><p>
Un français est tour-à-tour Achilè, Àlcibiade
et Brutus.
</p><p>
Entrez dans ce palais. Ce matin, on y
donnoit la paix à la moitié de l’Europe :
ce soir, on y danse.
</p><p>
Un ministre peut être aimable, et n’en
demeurer pas moins un grand homme.
</p><p>
Parmi ces graves représenfans, celui -ci
s’est mis à la tête d’un rassemblement de
plaisirs: il a donné une nouvelle constitution
de Tivoli : il est restaurateur, non pas de
la France ; il traite, et il ne traite pas mal.
</p><p>
Ceux-là vont déposer le soir, sous la feuillée,
le grave caractère de législateur : des nymphes
les y séduisent quelquefois, et leur font
faire des faux pas. 4
Tout danse ; et ce branle général figure
celui des destinées et des révolutions humaines.
Le commis presse l’ex - duchesse,
qu’il a pris pour une fille, et dont la métamorphose
est peu sensible. Cette. grisette,
richement entretenue, les croise, s’appuie
sur un négociant, et sourit à un acteur,
tandis qu’un clerc lui parle à l’oreille. Le
banquier les éclipse tous, et se présenta

<pb xml:id="PAG_00000026" n="18" corresp="http://gallica.bnf.fr/ark:/12148/bpt6k6462574g/f26.image"/>comme un sultan au milieu d’un sérail. , ;
Un pauvre honnête homme, qui tient la r*
basse dans J’orchestre, reconnoît Jasmin ,
et joue : Ahi ! povero.
</p><pb xml:id="PAG_00000027" n="19" corresp="http://gallica.bnf.fr/ark:/12148/bpt6k6462574g/f27.image"/><p>
B a
</p><p>
CHAPITRE L I.
</p><p>
L A W A L S E.
</p><p>
Connoissez tous ces pas , tous ces enlacemens, *
Ces gestes naturels qui sont des scntimens ; • 1&gt;
Cet abandon facile et fait pour la tendresse,
Qui rapproche l’amant du sein de sa maîtresse.
</p><p>
DORAT.
</p><p>
L A walse commence , continua Asmodée :
elest-là que la tête tourne véritablement.
</p><p>
Une femme presq ue nue , coiffée comme
Flore ou Vénus, habillée, ou plutôt déshabillée
comme Psyché, laissant, pour ainsi
dire, tout voir et tout presser, jambe fine,
pied fripon , corsage élégant, main errante ,
, gorge d’Armide , formes de Callipige, s’appuie
sur un jeune homme, à la tête d’Adonis,
aux reins d’Hercule, déployant avec grâce
un jarret infatigable, une cuisse bien tendue ;
dont le souple nankin dessine parfaitement
les contours. Ils s’enlacent, ils tournent sur
eux-mêmes avec mollesse et rapidité. La
vigne amoureuse ne serpente pas d’une plus
douce étreinte autour de l’ormeau : le cpn-

<pb xml:id="PAG_00000028" n="20" corresp="http://gallica.bnf.fr/ark:/12148/bpt6k6462574g/f28.image"/>tact le plus délicieux, le rapport le us r
magnétique s’établit, l’œil brille et s’anime,
la joue se colore , la bouche fleurit et s’ouvre
comme une rose, le cœur bat contre le
cœur, le parfum d’une haleine voluptueuse
vous enivre , le vêtement ondoyé et moule
toutes les formes. Les tourbillons de Des- cartes
étoient moins irrésistibles. Une chaleur
pénétrante , une invisible attraction
semblent ne former, du couple enlacé, qu’un
seul individu , que le souffle du plaisir agite,
que la volupté caresse de son aile. Le
sein s’enfle et palpite, le regard languit,
la voix s’éteint, le corps tremble, le pied
chancèle, la fatigue ou le désir précipite
le dénouement. — Tableau bien moral !
</p><p>
Excellente école pour les me res, les épouses
et les jeunes filles ! — Au moins, étts-vous
prévenu par l’afficbe. On vous avertit. C’est
le bal de Richelieu : ce roué fameux en
paroît le digne patron. Il y aura thias,
c’est-à-dire bacchanale, à POdéon. Ici, c’est
la grotte de Vénus ; là, c’est le berceau de
Flore (i). Voici les bosquets d’Idaiie, les cascatelles
de Tivoli, les ombrages de rEfysée,
le brillant Bagatelle, la plaine du bois de
</p><p>
(i) Ce n’« st pas le berceau des amours.
</p><pb xml:id="PAG_00000029" n="21" corresp="http://gallica.bnf.fr/ark:/12148/bpt6k6462574g/f29.image"/><div><head>B3</head><p>
Bqulogne, Mousseaux, ces jardins fréquentés
d’Armide et de se&amp; nymphes. On annonce
Paphos (i). Si la langue française avoit consacré,
par un mot pltig délicat, l’abbaye du
plaisir, ce titre auroit fait une grande fortune.
</p><p>
On vous a donné les équivalens les plus intelligibles.

</p><p>
(i) Paphos est aujourd’hui leur tombeau. ( Note du
Docteur. ) 
</p><p>
*
</p><pb xml:id="PAG_00000030" n="22" corresp="http://gallica.bnf.fr/ark:/12148/bpt6k6462574g/f30.image"/><p>
CHAPITRE L I I.
</p><p>
IDA LIE, TIVOLI, etc.
</p><p>
Le plaisir sied très-bien au sage.
</p><p>
Il ressemble aux vins délicats 5
On peut s’en permettre l’usage:
Buvez, ne vous enivrez pas.
</p><p>
VOLTAIRE.
</p><p>
LA volupté semble le génie du lieu. Elle
les a touchés, en passant., de sa baguette. Ils
respirent la langueur, les désirs. Toutes les
passions se sont donné rendez-vous sous ces
berceaux. Un art enchanteur les a dessinés,
prolongés, suspendus, élevés ; leurs détours
sinueux, leurs contours ondoyans irritent la
curiosité, invitent à la rêverie. Les tableaux
du chantre des jardins se réalisent: de Lille
lui-même y trouveroit de nouvelles couleurs,
des scènes plus piquantes. a Tout ce que la
connoissance et l’amour de la belle nature
peuvent exécuter pour charmer à-la-fois l’œil,
l’imagination, et le cœur, avec du gazon,
de la terre, de l’ean, des fleurs, avec toutes
les ombres de la verdure , et les différens
frayons de la lumière a été exécuté &gt;5 (1).
</p><p>
(1) Dupaty.
</p><pb xml:id="PAG_00000031" n="23" corresp="http://gallica.bnf.fr/ark:/12148/bpt6k6462574g/f31.image"/></div><div><head>B4</head><p>
&lt; Lisez la description que la voluptueuse
antiquité a tracée des jardins d’Adonis , des
fêtes de Babylone, des bocages mystérieux
qui entouroient à Gnide le temple de cette
déesse, et vous aurez une idée de ces fêtes.
</p><p>
D’espace euespace brillent, sous la feuillée j
des-cordons, des guirlandes, des pyramides ;
des colonnes, des vases, des aigrettes, des
étoiles, des globes, des festons, des gerbes
d% lumière. -L’art
a coloré les tubes qui recèlent ces
feux. Ce bosquet paroît éclairé des teintes
mélancoliqlles, pâl" safranées d’nnë aurore
nébu leuse. Là. ; :dë-s rayons de1 poutpi-e
et d’or retracent Fimage d’un soleil dti'itiîdi ;
plus loin, de vertes éméraudes pendent à
chaque rameau. Cette clarté, vivé et rose
semble s’échapper du flambeau de l’Amour,
qui veille au fond des bosquets. De-S gîaces
magiques, disposées avec intelligence, doiir
blent, étendent, et prolongent les tableaux
et l’enchantement. Tout-à-coup, au sortir
d’une allée sombre, des portiques en feu dé-
veloppentleur noble architecture ; la flammé
a dessiné cescolonn^ ces chapiteaux ce péristile,
cette rotonde.
</p><p>
Entrons. Icise les prolongent arcades d’un

<pb xml:id="PAG_00000032" n="24" corresp="http://gallica.bnf.fr/ark:/12148/bpt6k6462574g/f32.image"/>clotfre gothique ; là, s’étend une gulerié. Superbe
: les phis riches ameubîemens ont déeoré
l’intérieur de ces salons. Bientôt ou y
brûlera, à la manière des anciens, des essences
précieuges ; bientôt on y multipliera
à-la-fojs tous les prodiges de l’optique, de
l’acdustiqne, de la mécanique. Le plancher
s’élèvera ou s’abaissera sous vos pas y vous
traverserez tout - à - coup uh désert oii un
élysée, des automates sortiront des lambris
par des ressorts invisibles, et vous offriront
des fruits ou vous enlaceront de noeuds de
fleurs. Des voix aériennes" des chants magiques,
des instrumerls délicieux, la harpe,
l’harmonica, feront planef dans le lointain
line mélodie Vague r et des échos artificiel
proloront,. ou affaibliront les ondulations
molles$ les vibrations voluptueuses de ees
sons enchanteurs. Bientôt les plafonds représenteront
4 cohimé dans le palais de Néron,
lJn ehH .lnohile éeldiré par un autrô soleil,
où des astres dé di^ffian » figureront tons
lès mouvement du mODl ! e planétaire., Le
luxe tfa plus (l’le ",q derniers degrés à
atteindre ; il y touche et bientôt tout
ce que l’imagination d -poëtes a créé sera
réalisé 'rf) : ; artkteer,—^pour queU dieux

<pb xml:id="PAG_00000033" n="25" corresp="http://gallica.bnf.fr/ark:/12148/bpt6k6462574g/f33.image"/>ees femplés s’élëvenfciis ? Pour imetrèope de
Joueurs, dupes ou escrocs ; d’©isifè imbécilles
ou vaporeux ; de courtisanes corrompues.
Je ne vois là qu’un théâtre ou des treteaur*
de débauche. GrondeÚf, revenons
dans les jardins.
</p><p>
De9 arbloes exotiques, les plantes les plus
rares, tous fr" rorrtfastes, de fonne , de
couleur, de position flattent et surprennent
Voeil ; des flàùrs parfument les airs ; des
chaumières propices tels que les chalets
des montagnes, sont distribuées dans l’espace ;
des nymphes , comme dans la forêt enchantée
, semblent sortir de chaque arbre ;
ces groupes de charmantes protrtenenses et
d’élégans .spectateurs, qui circulent, Se croisent,
se pressent, se regardent, se. teconnoissent
, ressemblent aux fantômes , aux
Ombres heureuses de l’étysée. Ce delui-jour
que versent à travers la feuilîée ces étoiles
du bocage, les verres de couleur, ajoute à
l’illusion et favorise ou multiplie les grâces.
</p><p>
Les sons des cors, dès haut bois et des bassons
retentissent dans Je silence de la nuit. Il est
* troublé par les pas ou par l#is rires des danseuses,
dont la lune éclaire les jeux* Toutàrcoiup
uae vélite détonation se fait, enteudie.
</p><pb xml:id="PAG_00000034" n="26" corresp="http://gallica.bnf.fr/ark:/12148/bpt6k6462574g/f34.image"/><p>
Mille fusées brillantes ont sillonné les afrs,et *
traversent l’espace sous la forme d’étoiles et
de dragons , les bombes enflammées versent
sur vos têtes une pluie d’or ou de diamans.
</p><p>
La flamme tombe en cascades, brille en soleils,
s’épanche en nappes, roule en torrens,
 ;figure des chiffres, des vases, des hommes,
des animaux, des temples, des palais. Ces
feux sortent du sein des eaux, et se colorent
de mille nuances en jaillissant dans les airs.
</p><p>
Toutes ces richesses cle la féerie, tous ces
plaisirs, toutes ces fêtes, ces prodiges du
luxe et de l’art que le magnifique sophi de
Perse ne poiirroit créer au prix de ses trésors
, on se les procure pour un écu.
</p><p>
— Mais lorsque le silence a succédé à ce
tumulte, lorsque la plupart de ces individus,
en apparence si fortunés, sont rentrés sous
leur toit solitaire, ils ne retrouvent que la
misère ou le trouble. C’est un grand mal
que cette soif de jouissances (i) , introduites
</p><p>
(j) La dissertation suivante de D. Eèrtrand, est
</p><p>
sans doute un peu lourde, mais pleine de sens.
</p><p>
« Un plaisir fût-il en lui-même innocent et permis,
peut devenir pernicx et illicite par la manière d’en
user '} s’H'e&amp;t trop souvent réitéré 5 parce qu’il fait perdre
.tin WiïJpia-précieux i parcoiqu’il fait contrhefjtéi^'àne
</p><pb xml:id="PAG_00000035" n="27" corresp="http://gallica.bnf.fr/ark:/12148/bpt6k6462574g/f35.image"/><p>
•dans toutes les classes. On ne cherche pl us le
bonheur dans ses devoirs. La mère de famille
</p><p>
habitude dan g ereuse ; enfin parce qu’il a l lume des
passions déréglées. ▼
</p><p>
Il est d’abord évident que des plaisirs permis. deviennent
criminels si l’on y consume un temps qui
xloit être mieux employé , et si, pour en jouir plus
aouvent, on néglige les obligations de son état. Nous
lommes comptables aux autres et à la société, de
l’usage que nous faisons de nos forces, de nos lalens,
de notre intelligence, de notre industrie de nôtre
temps. C’est une dette que nous contractons en entrant
dans le corps civil qui nous protège. Cette dette
sociale ne permet donc à personne de consumer son
temps et sa capacité dans les amusemens et la jouissance
continuelle des plaisirs sensuels. Ce seroit être
infidèle à sa patrie. la
société, qui vous assure vos propriétés et vos jouissances,
pour vos semblables, dont les services journaliers
, variés, multipliés , vous font jouir de mille
choses , vous êtes coupable d’injustice. Ce n’est pas
assez de payer de votre argftit et par votre dépense.
</p><p>
Votre- argent-étoit déjà dans la société ; il faut payer,
outre cela , de votre persônne et de votre capacité.
</p><p>
Non - seulement vous êtes homme et citoyen, mais
vous êtes- peut-être , outre Úla, homme publici,
père de famille, parent, ami : à tous ces égards , vous
avez des devoirs à remplir ; si 'voui consumez votre
temps et employes vos facultés uniquement finis la
: dissipation fïi#èle "dffl -les téneltiniuseuwns étales

<pb xml:id="PAG_00000036" n="28" corresp="http://gallica.bnf.fr/ark:/12148/bpt6k6462574g/f36.image"/>et l’éponse se lassent de la vertu de l’écm-
nomie. On rougit d’un vêtement modeste,
il faut revêtir la parure du jour: ces apprêts,
</p><p>
plaisirs sensuels, vous manquez à vos engagement ntmrels
et sociaux ; vous ne concourez point à l’ordre et
ao bien général. Sans cesse votre eœwr doit vous
faire de* reproches ; jamais vous ne sauriez être coûlent
de vous-même j vous n’êtes pas digne de l’estime
des autres. On commence par la dissipation dans
les plaisirs , et on finit par la corruption.
</p><p>
Qu’un homme s’occupe des devoirs de son état,
il en goûtera certainement mieux les plaisirs qui se présenteront
: on est bien plus sensible aux plaisirs qui
acyvent de délassement, qu’à ceux qui font une Cie-cupation
continuelle. Rien n’y rend plus sensible que
le témoignage satisfaisant d’un temps bien employé.
</p><p>
Je vais plus loin ; et je dia. encore que tout plaisir
ui pourroit être innocent, devient criminel quand il
est trop souvent réitéré, paree qu’il dégénère nécessairement
en hahitude, par les dispositions que contractent
les organes , les fibres nerveuses , le cours
du sang et des esprits animaux. Ici le physique concourt
avec le moral pour produire l’habitude. L’htfJbitude
prise , devient une seconde nature qui commande
à des esclaves, ne laissant aucune force à
.l’ehtendenaent ni à la raison pour gouverner la volonté.
Ainsi, du plaisir répété naît le besoin du pîaisiç 5
besoin factice qui maîtrise l’ame asservie. MaM le désir
stpour tourmenter le voluptueux.
</p><p>
Ç'e* ainsi que se formo le tempérament qui

<pb xml:id="PAG_00000037" n="29" corresp="http://gallica.bnf.fr/ark:/12148/bpt6k6462574g/f37.image"/>leur renoQveHement, les dépenses accessoires
qu’ils entraînent, consument les débris
d’un patrimoine délabré, et qu’on né-
</p><p>
11 "est point, comme on le pense communément" la
disposition de la nature, mais l’effet de l’habitude
aes organes et de la dépravation de l’imagination.
</p><p>
En vous livrant ainsi habituellement au plaisir, nonseulement
vous vous en rendez l’esclave, mais voua
en affaiblissez les douceurs ; vous diminuez , contre
vo&amp;se intention, 1* nombre de vos senti mens agréables^
vous retranchez continuellement de l’intensité dep
sensations que vous répétez trop souvent. L’usage
en effet, trop fréquent de tout plaisir, en rend la
perception plus foible : c’est ainsi que la plupart des
mets paroissent fades à celui qui a accoutumé son
palais aux apprêts de haut goût. Personne ne goûte
plus délicieusement un plaisir (c’est un :fait dtacpé*
jience ) que celui qui n’y revient Pas trop .sonveat.
</p><p>
Enfin, quel est le partage ordinaire de celui qui
vit habituellement pour le plaisir ? C’est l’ennui. Dans
cet état, il est mécontent de son existence ; la viç
lui paroît, dans beaucoup de momens, un fardeau
pénible. Tout plaisir qui dure trop long-temps , oa
qui est trop souvent répété, traîne nécessairement
après soi les tristes vapeurs de l’ennui, qui habitent bien
plus souvent les palais superbes des grands, que la
maison simple des citoyens laborieux. Jamais on ne
t’ennuie plus qu’après av ir goûté souvent les plaisirs ;
et l’ennui qui les fait rechercher de nouveau, est
plus difficile à supporter que celui qui les suit. Quelle

<pb xml:id="PAG_00000038" n="30" corresp="http://gallica.bnf.fr/ark:/12148/bpt6k6462574g/f38.image"/>glige de relever. On abandonne le soin de
sa famille, on vole au bal ; et là, tous les �
pièges de la séduction entourent l’inlpr.
</p><p>
dente. Telle, dans le principe, n’a été qu’une
femme légère, qui finit par être une épouse
criminelle. Et comment toutes ces impressions
de volupté ne déposeroient-elles pas
des images séductrices au fond des esprits
et des cœurs, lorsque dans. la société, l’éducation,
les mœurs, les préjugés, les usages,
les spectacles, les romans , les modes, tout
conspire à séduire, à avilir ce sexe enchanteur,
dont nous sommes à-la-fois les corrupteurs
et les tyrans ; lorsque l’opinion qui doit
tire une sorte.de législation, n’a point encore
flétri l’adultère lequel, depuis l’établissement
du divorce, est devenu un véritable
crime ; lorsque les mœurs simples paroissent
un vice, et les mœurs honnêtes, un ridicule ;
lorsque nos jeunes filles forment des désirs
dans un âge où les sens ne sont pas encore
</p><p>
est donc la meilleure ressource contre l’ennui ? C’est
le travail.
</p><p>
Le travail ne délivre pas seulement de Fennni , mais
il garantit de la tristesse et de la mélancolie , dont
les plaisirs réitérés ne sauvoient guérir celui qui est
enclin à cet état fâcheux. (Note du Doc-teur.) 
</p><pb xml:id="PAG_00000039" n="" corresp="http://gallica.bnf.fr/ark:/12148/bpt6k6462574g/f39.image"/><p>
T 1 v o L l, etc. 31
</p><p>
développés ; lorsque l’exemple, le signal de
la plus complette dépravation éclate de tou- *
tes parts,. lorsque le déshonneur donne la
célébrité, la fortune, des grades, un char,
des palais ; lorsque nos modernes Rhodopes
pourroient ériger aussi des pyramides ; lors..,.
</p><p>
que nos Socrates modernes courent déifier
Aspasie et Phriné ; lorsque nulle institution
morale n’arrête ce torrent de dissolution
uni verselle ; lorsqu’enfin la plus commune.
</p><p>
et la plus lucrati ve des spéculations est celle
dont les produits sont assis sur l’immoralité
et la débauche. Je dirai aux particuliers:
ah ! croyez-moi, tous ces efforts de l’art
sont des magnifique enfanlillages, des.
</p><p>
puériles labeurs , des niaiseries pompeuses,,
des pénibles bagatelles. La nature dans
ses moindres jeux , dans ses accidens les
plus ordinaires, développe mille. fois plus
de richesses et de variété ; mais il faut des
yeux pour voir ses beautés , et un cœur
pour les sentir. Vous admirez une illumination
de verres de couleur, mais le lever
brillant du soleil , l’avez-vous jamais contemplé ?
mais l’éclat d’une belle journée de
printemps, mais celui d’une nuit d’été. vous
a-t-il jamais frappé ? Vous parcourez avec

<pb xml:id="PAG_00000040" n="32" corresp="http://gallica.bnf.fr/ark:/12148/bpt6k6462574g/f40.image"/>plaisir quelques toutes d’un ferre in tonrmeœlJté
, où l’art a distribué des bouquets
d’arbres, des ponts sur 4e vide, des rochers
avortons, et des cabannes romantiques ; mais
œs sites dessinés à grands traits des mains
de la nature, mais ces forêts de Saint-'Gernoaifl
et de Fontainebleau, la côte pittoresque
de Môucdnn, le Pré-Saint - Gervais,
le bois de Montmorenci, que dis-je ? les
moindres paysage s ofoiat-ils pas élnu bien
plus puissamment toutes vos facultés ? Et
la chaumière du bon vi llageois, oa, près
d’une amie vous AVEZ fou dans la. même
tasse un lait fiais et délicieux a-t-el’l-e
moins de charmes que je cabanne où Phriné
vous verse à prix d’or un nectar aussi perfide
qu’elle ? E-t ces danses qu’on appelle
champêtres, oes otgnl-biUon de partenaires
inconnus Pun à l’autre , ces airs d’afféterie,
ces regards où la coquetterie respire , cette
attitude que Poo prend si faussement P( ;) m"
la volupté , ces pas de Flore , de Psyché
ou du Zéphyre , valent-ils les périgourdines
sous l’ormeau , au son du tambourin et du
flageolet ? Le feu d’artifice le plus brillant
est-il aussi beau qu’un orage ? Les ailes d’un
papillon, d’un ;insecte.. une fleur n’olfentelles

</p><pb xml:id="PAG_00000041" n="33" corresp="http://gallica.bnf.fr/ark:/12148/bpt6k6462574g/f41.image"/><p>
Tome Il. G
</p><p>
elles point des prodiges que le pinceau même
de Vanhuysum ne peut rendre. 0 nature !
</p><p>
nature ! que l’art est foible et petit devant
toi ! Quand vous aurez écoulé ou regardé
la nature, comme tout le teste s’éclipsera à
vos yeux !
</p><p>
L’arbre que vous aurez planté de vos
mains, le légume savoureux qu’elles auront
fait éclore , la fleur dont votre femme ou
votre enfant couronneront votre tête , le
repas frugal, assaisonné par la gaieté , et que
vous aurez savouré , avec quelques amis,
sur le gazon ; leurs entretiens, pleins de
charmes ; le bruit d’un ruisseau , le chant
des rossignols, l’ombre de la prairie, le spectacle
des travaux et des plaisirs de la campagne,
la pureté des goûts simples, la paix
qui les suit, sont,tsans doute, préférables à
la poussière d’Idalie.
</p><p>
0 voluptueux Horace ! précepteur d’épicuréisme
 ; toi, dont les odes charmantes&amp;ont
encore le bréviaire de la philosophie et le
code du plaisir , tu fujois avec Mecène.
</p><p>
Rome, son luxe, ses théâtres, ses palais ;
tu offiois’au favori d’Auguste, des fruits et
des fleurs, au bord de cette fontaine de
Biandusium que tu as célébrée dans des

<pb xml:id="PAG_00000042" n="34" corresp="http://gallica.bnf.fr/ark:/12148/bpt6k6462574g/f42.image"/>vers aussi doux que son nom, et le courtisan
délicat préféroit ce repas rustique à la
table du maître des Romains. Je dirois
au gouvernement — Eh bien ,
vaste réformateur ?. — Je laisserois,
sans doute , un libre essor à toute espèce d’industrie
, au commerce même des voluptés.
</p><p>
Mais je piacerois à côté de ces écoles de
dépravation , des théâtres, des institutions,
des fêtes de morale ; l’éducation et la scène
dramatique seroitnt les mobiles , les léviers
de cette grande régénération. Alors, les
vertus pénétreroient dans plusieurs classes,
et sur-tout dans celle de ce qu’on appella 1
peuple. Ces grandes masses de citoyens reInettroient
en honneur lçs mœurs républicaines.
Ces salons charmans, ces jardins enchantés,
seroient librement abandonnés aux
histrions, aux prostituées, aux débauchés et
aux oisifs. Au bout de quelques années, on
dislingueroit cette classe particulière, comme
une variété de l’espèce humaine , variété remarquable
par sa nullité profonde , par la
foiblesse physique qu’elle affecte , emblème
de sa foiblesse lllorafe. — Sérieusement.
</p><p>
- Très-st’iri etisement - et si quelque politique
m’écoutoit, je lui dirois à l’oreille : Il n’y a

<pb xml:id="PAG_00000043" n="" corresp="http://gallica.bnf.fr/ark:/12148/bpt6k6462574g/f43.image"/>tivo Li, etc. 1 35
</p><p>
C 2
</p><p>
rien ici , sans doute, à craindre, mais daignez
vous rappeler que le règne de Charles II
fut préparé et suivi par la dépravation des
mœurs en Angleterre. Sachez que Sallusto^
attribue à la dépravation des mœurs, la facilité
que Catilina trouva à rassembler des
chefs de parti. Sachez que Plutarque assigne
la même cause à l’asservissement de Rome
it à l’élévation de César.
</p><p>
JI ,
</p><pb xml:id="PAG_00000044" n="36" corresp="http://gallica.bnf.fr/ark:/12148/bpt6k6462574g/f44.image"/><p>
CHAPITRE LU.
</p><p>
SUITE DE L’HISTOIRE DU BACHELIER &lt;
</p><p>
- LA GROTTE.
</p><p>
* Sur-tout du merveilleux ! Sans lui , sans sa magie j
L’esprit désenchanté retombe en léthargie.
</p><p>
DELILLE.
</p><p>
N ou s sommes seuls, retirés, comme le
misanthrope, dans un petit coin sombre ;
daignez, mon cher bachelier, reprendre le
fil de votre histoire. Si je me le rappelle
bien, nous vous avons laissé au fond d’un
précipice en entonnoir. Je suis très-curieux
de savoir comment vous sortirez de là. Le
bachelier fit apporter des glaces , et continua
le récit de ses aventures, non moins incroyables
que celles des héros de nos modernes
romans.
</p><p>
Je vis une grotte spacieuse et profonde ,
que la nature avoit décorée de ses ieux. La
lueur, qui m’avoit d’abord frappé, provenoit
du reflet des congélations suspendues en
lustres, alongées en colonnes, tournées en
</p><pb xml:id="PAG_00000045" n="37" corresp="http://gallica.bnf.fr/ark:/12148/bpt6k6462574g/f45.image"/><p>
C 3
</p><p>
spirales, arrondies en vases, étalées en faisceaux
, en gerbes ; divisées en épis ou en
aigrettes, projetées en éverlUil, ou grouppées
en buissons, et qui, par nn artifice
merveilleux , tapissoient tout l’intérieur dty
leur luxe solitaire. La lumière, qui perçoit
par l’entrée de la grotte , imprimoit à ces
tableaux un éclat pâle , mélancolique.
</p><p>
Je revins sur mes pas: j’appelai de nouveau t
mais inutilement. Je fis retentir les airs du
nom de Theresa. Mes clameurs s’évanouissent
dans l’espace. Je retourne à
la grotte , désespéré, invoq uant la mort.
</p><p>
Une réflexion me frappe. Cès cavités, si
elles se prolongent , conduisent, peut-être,
au centre des montagnes : elles ont , sans
doute, une issue dans la forêt. Je parcours
alors tous les coins et les détours de
cette enceinte ténébreuse. Elle a plusieurs
avenues qui se divisent et se prolongent
en rameaux: je me lance dans le premier
qui s offre devant moi. Je suis bientôt
arrêté par des barrières insurmontables.
</p><p>
Je retrouve les fondemens des rochers ,.
</p><p>
qui forment les murs de cette enceinte redoutable.
Je tombe à genoux ; une sueur
glacée inonde mon corps. Me^ efforîs 5*

<pb xml:id="PAG_00000046" n="38" corresp="http://gallica.bnf.fr/ark:/12148/bpt6k6462574g/f46.image"/>raniment ; je reviens , j’interroge de nouveau
chaque route : une seule se prolonge devant
moi ; tantôt elfll s’élève, tantôt elle s’abaisse,
quelquefois elle se divise ; je me crois perdu
dans un espace incommensurable ; il se rétrécit
par degrés ; je sens que la voûte presse sur
ma tête : je me traîne à genoux sur un sol !
</p><p>
humide, dans les ténèbres , ne respirant
qu’un air épais et fetide, dont les niofetles
me suffoquent : bientôt un air plus frais me
frappe. Je crois appercevoir la lumière.
</p><p>
0 désespoir ! je me retrouve dans la grotte
où je suis entré ; voilà l’esplanade, le torrent,
les rochers et leur ceintre eHi'ayant.
</p><p>
Plus irrité des obstacles que vaincu ; n’ayant,
(TaiHenrs, de ressources que dans mon courage
 ; voyant, d’un côté, la mort, et une
mort inévitable, affreuse ; de l’autre, la
nécessité de tout oser, je ramasse une branche
d’arhre, brisée par les vents, je l’allume au
feu de deux cailloux que je frappe, et cette
torche dans les mains, je rentre dans les
sombres profondeurs de la caverne. Je suis
une route opposée à la première ; j’erre
dans un dédale inextricable ; le silence , les
ténèbres, ces lugubres routes, le bruit du
towent que j’entends dans le lointain, ces
</p><pb xml:id="PAG_00000047" n="39" corresp="http://gallica.bnf.fr/ark:/12148/bpt6k6462574g/f47.image"/></div><div><head>C4</head><p>
voûtes de glaces qui étinceilent en diamans,
en prisme, en iris ; le vent qui mugit, le
brandon qui répand sur tous ces objets
une clarté pâle et vacillante, tout porte à
nies sens la terreur. Elle redouble au
moment où je crois appercevoir sur la terre,
des pas d’homme. Je suis ces traces, et
mon cœur palpite. Le chemin s’élargit et
porte l’empreinte des efforts de l’art. Je
marche long-temps suspendu entre la crainte
et l’espérance. Je découvre des statues
et des inscriptions. Je m’approche ; ces statues
sont dans le style égyptien : les inscriptions
sont écrites en caractères hiéroglyphiques.
Le sens et l’allégorie m’échappent:
je me perds dans de vaines conjectures.
</p><pb xml:id="PAG_00000048" n="40" corresp="http://gallica.bnf.fr/ark:/12148/bpt6k6462574g/f48.image"/><p>
CHAPITRE LIII.
</p><p>
SUITE DE L’HISTOIRE DU BACHELIER.
</p><p>
L’APPARITION.
</p><p>
Et je vis quelqu’un se lever devant moi.
</p><p>
# APOCALYPSE.
</p><p>
TOUT-A-COUP une de ces statues, c’étoit
une Isis, couverte d’un voile, paroît s’éUtle
Isis, COli verte d’un voae, paroît s’ébranler.
En effet, une main la sou lève ,
l’écarte ; un homme sort d’un réduit dont
cette Isis masquoit l’entrée ; il m’apperç'oît,
et son étonnement est égal au mien: il
rentre. J’entends le son d’une cloche : on
accourt. Quatre hommes, ou plutôt quatre
fantômes, m’entraînent en silence : la porte
se retenue. Je traverse des chambres et des
galeries taillees dans le roc: on me dépose
dans une enceinte solitaire : on s’éloisne :
une herse s’abaisse. Je suis captif, et j’ignore
en quels lieux, en quelles mains je suis
tonlbé. Vers le milieu du jour, la herse
se relève : ou place près de moi des alimens,
dont j’avois grand besoin : on se retire, sans

<pb xml:id="PAG_00000049" n="48" corresp="http://gallica.bnf.fr/ark:/12148/bpt6k6462574g/f49.image"/>m’adresser une parole. Le lendemain, je
vis reparoître ce même homme que j’avois
si inopinément rencontré. Il porte, sur ses
vêtemens , des ornem^ns qui annoncent
qu’il est constitué en dignité ; mais ces ornemens
sont bizarres. Une foule curieuse
le suit. Je remarque sur leurs habits un
signe : ils se parlent par gestes ; cette conversation
est animée et rapide. Le chef
leur lance un regard, et frappe la terre du
pied : ils s’éloignent. Cet homme approche
alors de moi ; il tient à sa main une lampe.
</p><p>
Je l’observe. Ses cheveux blanchis couvrent
un front sillonné par la méditation ; ses-yeux
sont noirs et perçans ; il a la pâleur d’un habilant
des tombeaux : ses joues sont creuses.
</p><p>
Cependant, l’éclair d’un sourire a brillé sur
ses lèvres, et me rassure. Une robe blanche
descend sur ses talons ; sa taille est haute.
</p><p>
majestueuse et imposante ; sa barbe épaisse
descend, en lfocons de neige, sur sa poitrine
enfoncée. Il penche la lampe vers moi, et
me considère. Oh qui que vous soyez !
</p><p>
ni ecriai-je ; vous que je n’ai jamais pu offenser,
ne me traitez point en barbare.
</p><p>
Où suis-je ? A qui adressai-je mes plaintes ?
</p><p>
— Ce n’est point à vous d’interroger : con-

<pb xml:id="PAG_00000050" n="42" corresp="http://gallica.bnf.fr/ark:/12148/bpt6k6462574g/f50.image"/>tentez-vous de répondre alors que je vous
ferai des questions, et il continue de m’examiner.—A
yez pitié de moi, de ma jeunesse.
</p><p>
— Comment avez - vous pénétré dans ces
souterrains ? Qui êtes-vous ? D’où venez vous ?
</p><p>
Où se dirigeoient vos pas ? Votre vie dépend
du récit que vous allez faire. — Je
raconte mes aventures ; il paroît ému.—
Ecrivez ce que vousvenez de m’apprendre.
</p><p>
Je saurai, dans peu de jours, si je dois vous
croire. Malheur à vous, si vous m’en avez
imposé. Il sort. Dix jours s’écoulèrent, pendant
lesquels je ne vis ni n’entendis personne.
</p><p>
Seulement, on plaçait, à la même heure,
des alimens près la herse, et je les attirois
à moi, à travers les barreaux. Le dixième
jour, cet homme reparut : il m’appelle ; je
- le suis.
</p><pb xml:id="PAG_00000051" n="43" corresp="http://gallica.bnf.fr/ark:/12148/bpt6k6462574g/f51.image"/><p>
C H A PITRE L 1 V.
</p><p>
SUITE DE L’HISTOIRE DU BACHELIER.
</p><p>
LES EPREUVES.
</p><p>
Aliis sub gargile vasto
infectum eluitur scelus aut exuriiitr igni.
</p><p>
VntO.
</p><p>
J’entre dans une salle, illuminée de
cent flambeaux ; plusieurs personnes, vêtues
comme le premier, étoient rangées sur des
gradins circulaires ; au centre ctoit une table
et un siége où le.chef prit place. Les murs
sont couverts d’emblèmes et de' caractères
indéchiffrables. On m’entoure , on me considère.
La conversation par signes et par gestes
commence ; enfin le président de. ce conciliabllle,
qu’on prendroit pour Un cercle de
magiciens, m’adresse la parole : Jeune
homme, vous avez trouvé grâce devant nos
yeux Je m’incline , et j’embrasse avec
reconnoissance ses genoux. Cette grâce,
vous la devez à votre jeunesse, à votre candeur
, aux vertus que vous avez montrées,

<pb xml:id="PAG_00000052" n="44" corresp="http://gallica.bnf.fr/ark:/12148/bpt6k6462574g/f52.image"/>à votre horreur pour la superstition et ses
crimes. J’entendis un murmure favorable
cluis l’assenlblée, et je jugeai que je n’a vois
plus rien à craindre. Tout autre auroit
trouve ici li mort : c’est la peine que dans
nos mystères nous réservons aux prophanes
etanxindiscrets. Mille poignards brillèrent
aussitôt devant mes yeux, et furent suspendus
en cercle autour de ma têt0 et sur
ma poitrine1. Ces poignards attenden t l’infracteur
de nos lois Dès ce moment vous
êtes soumis à nos lois. Daignez, repris-je
en tremblant, m’instruire de ces lois terribles.
</p><p>
— Jeune homme , vous devez mériter cette
instruction. elle est le fruit d’épreuves
longues et pt nibtes ; si voue y résistez , vous
reverrez la-lumière du jour, après avoir été
éclairé par celle de l’entendement. Vous
pourrez même concevoir l’espérance de vous
asseoir, dans un âge plus avancé, à cette
table sacrée. Si vous y succombez, si le coulage
que donne un cœur pur vous abandonne
, alors condamné aux plus vils emplois,
vous languirez ici dans une chaîne
éternelle, et les ténèbres physiques ainsi que
les ténèbres morales, deviendront à jamais
votre partage.
</p><pb xml:id="PAG_00000053" n="" corresp="http://gallica.bnf.fr/ark:/12148/bpt6k6462574g/f53.image"/><p>
01
LES ÉPREUVES. 45
</p><p>
On me conduit dans une longue galerie
où règne la plus épaisse obscurité ; on
pose à mes côtés une liqueur enivrante ,
mes lèvres s’approchent de la coupe, le
philtre a coulé dans mes veines : un sommeil
profond vient enchanter mes sens ;
bientôt l’agitation du délire succède à ce
calme trompeur ; la soif et la faim nie dévorent,
rien ne s’offre pour l’appaiser. Exténué
d’un jeune forcé et d’agitation , je tombe la
face contre terre ; alors mille scènes fantas",
tiques sont errantes au devant de mon imagination,
une lave de feu semble tomber du
ceintre de la voûte : je crois que tous les
points de mon corps sont embrasés, et que
j’ai revêtu la tunique de Nessus. A cette
clarté je distingue le sol sur lequel je nlarche,
il me paroît pavé de têtes humaines , des
squelettes sont les cariatides qui supportent
le portique enflammé, une rosée éteint les
flammes : cette pluie est de sang. Des
génies infernaux ont p:ané sur M tête ; on
me lie sur une roue armée de pointfes Je
ne sens nulle impression de douleur, et je
m’apperçoîs que cette impression n’existe
que dans mon imagination échauffée, mon
courage résiste facilement à ces épreuves

<pb xml:id="PAG_00000054" n="46" corresp="http://gallica.bnf.fr/ark:/12148/bpt6k6462574g/f54.image"/>maçoniques La dernière nie fit frémir.,
Frappez, me dit mon guide, et il met dans ma
</p><p>
main un poignard ;. aveugle, je frappe dans
l’ombre ; j’entends un plaintif gémissement.
</p><p>
Le jour renaît : il éclaire une victime mourante
à mes pieds. On l’entoure , on reçoit
le sang dans une coupe ; elle circule da
bouche en bouche , et on me la présente.
</p><p>
C’est assez, dit cel ui qui présidoit à ces atroces
cérémonies : vous jurez de ne jamais révéler
ce que vous avez entendu et ce que vous entendrez
encore ; vous jurez une obéissance
aveugle à votre chef. — Je le jure. — Alors
épanchant la coupe, c’est ainsi que votre sang
sera versé si vous trahissez votre serment. Invisible,
mais inévitable , le couteau ailé de
la vengeance vous frapperoit aux extrémités
de la terre.
</p><p>
On me ramena alors dans une chambre
ornée de tout ce qui peut flatter les sens. Le
repos me rendit à moi-même. Je ne conservois
qu’une impression vague, fugitive, confuse ,
de tous les objets que je venois d’entendre on
de voir.
</p><pb xml:id="PAG_00000055" n="47" corresp="http://gallica.bnf.fr/ark:/12148/bpt6k6462574g/f55.image"/><p>
CHAPITRE LV.
</p><p>
SUITE DE L’HISTOIRE DU BACHELIER.
</p><p>
L’EXPLICATION.
</p><p>
Disce puer.
</p><p>
VIRG.
</p><p>
L E personnage qui avoit déjà paru devant
moi vint s’asseoir près de mon lit. Mon imagination
se troubla, et ces scènes affreuses,
dont j’avais été le iémoin , se retracèrent à
mon esprit et le remplirent à la fois de tristesse
et d’épouvante. — Rassurez-vous,
jeune homme, me dit-il d’un ton de voix et
avec un regard qui me caIJnèrent, votre
vertu nous étoit connue : il nous restoit à nous
assurer de votre courage Ces épreuves
étpient fictives ; tout cet appareil étoit
théâtral : il n’y a de véritable que l’intrépidité
que vous avez montrtc. Jt té dans une
ivresse momentanée par le breuvage que
Vous avez pris, vous n’avez pu vous appercevoir
des ressorts de ces machines effrayantes,

<pb xml:id="PAG_00000056" n="48" corresp="http://gallica.bnf.fr/ark:/12148/bpt6k6462574g/f56.image"/>disposées sur votre tête et sous vos pieds.
</p><p>
Nos statuts exigent cette forme de réception,
mais elîe n’est que scénique cette
pierre de touche nous apprend à démêler le
caractère de celui que nous déclarons membre
de cette association secrète
</p><p>
é
</p><p>
CHAPITRE LVI.
</p><pb xml:id="PAG_00000057" n="49" corresp="http://gallica.bnf.fr/ark:/12148/bpt6k6462574g/f57.image"/><p>
Tome ih D
</p><p>
CHAPITRE LVI.
</p><p>
SUITE DE L’HISTOIRE DU BACHELIER
</p><p>
LES ASSOCIATIONS SECRÈTES
</p><p>
 !' Peuples ! prêter l’oreille !
</p><p>
J. B. Rousseau.
</p><p>
IjES associations secrètes se partagent !g
terre (1)  ; c’est du fond de ces antres cjn**
sortent les destinées du monde, L’antiquité le4
</p><p>
(1) On GONipie quatre loges mères , savoir : poup
l’Orient , Naples ; pour l’Occident ? Edimbourg • poésJe
Nord, Stockholm • et pour Je Midi, Paris.
</p><p>
Tous les membres y prêllmt serment d’e,r !prm(llep
tous les rois de la race des Capétiens ; de détruire
la puissance du pope ; de prêcher la liberté ,de.,
peuples ef. de fonder une république universelle.
</p><p>
Pour n’admettre à leur vaste projet que des liommeç
îûrs ils inventèrent- les loges ordinaires de m&lt;.tçon.
</p><p>
nerie , sous le nom de Saint-Jean, de Saint-André.
</p><p>
Ce sont celles que l’on connoissQÛ en France 5 en
A llemagne, en Angleterre 5 sociétés saijs secret, »
dont les pratiques ne servent qu’à donner le change
jet à faire connoître aux vrais ijiaçons les h.oJ},lITl$
qu’ils peuvent associer à la grande conspiration. Gef
loges, que je pourrais ? ?e.le}: préparalQircs f çftt

<pb xml:id="PAG_00000058" n="50" corresp="http://gallica.bnf.fr/ark:/12148/bpt6k6462574g/f58.image"/>connut : c’est au sein des sanctuaires d’Osiris -:.
</p><p>
que les législateurs anciens puisèrent les prin- -
</p><p>
un but d’utilité réelle ; elles sont consacrées à la
bienfaisance , et elles ont établi entre les difFérens &gt;
peuples des liens de fraternité infiniment estimables ; ;
aussi, vit-on les hommes les plus vertueux rechercher
avec empressement de pareilles sociétés. Les vrais
templiers ou jacobins , ne tiennent point loge.
</p><p>
Leurs assemblées s’appellent chapitre. Il y a quatre
chapitres ; un dans.chaque ville , désignée par Jacques
Molai ; et composé de chacun vingt-sept membres. Leur
mot d’ordre est Jakin Boos Mach-Uenac, Adonaï
1314 , dont les lettres initiales sont celles de Jacobus
JBurgundus Molai- BeaI, anno domini 1314. Les autres
mots sacramentels sont kadosch , qui signifie régénérateur ;
nekom vengeance 5 paul kal pharaskal ,
qui met à mort les profanes. Quand ils s’abordent
dans leurs assemblées ils se prennent les mains
comme pour se poignarder. Ils portent, pour se
reconnoître 3 un anneau d’or, émaillé de rouge ; et
dans le cas de danger , ils ont sur la poitrine une
croix de Malthe de drap écarlate. Lorsqu’ils entrent
dans une loge, ils ont seuls le droit de traverser
dans le milieu du tapis qui est vis-à-vis le trône.
</p><p>
Tous les francs-maçons des loges ignorent qui ils
sont. ( Histoire secrète et abiégée des IniIZt:f.) 
Si le récipiendaire , mal illstrnit, accepte sur
la foi de celui qui le prépare à l’initiation il est
conduit au travers d’un sentier ténébreux dans une
salle immense 5 dont la voûte , le parquet et les
</p><pb xml:id="PAG_00000059" n="" corresp="http://gallica.bnf.fr/ark:/12148/bpt6k6462574g/f59.image"/><p>
ASSOCIATIONS SECRET ES. 5r
</p><p>
D 2
</p><p>
cipes de la saine raison. Les Grecs recueil.
</p><p>
lirent quelques étincelles de ce feu sacré,
</p><p>
murs sont couverts d’un drap noir , parsemé de
flammes rouges et de couleuvres menaçantes. Trois
lampes sépulchrales jettent de temps en temps une
mourante lueur , et laissent à peine distinguer dans
cette lugubre enceinte les débris des morts soutenus
par des crêpes funèbres 5 un- monceau de squelettes
forme , dans le milieu , Ae espèce d’autel ; à côté.
</p><p>
s’élèvent des livres : les uns renferment des menaces
contre les parjures ; les autres, l’histoire funeste des
vengeances de l’esprit invisible et des invocations
infernales qu’on prononce long-temps en vain.
</p><p>
Huit heures sécoulent ; alors des fantômes, traînant
des voiles mortuaires, traversent lentement la salle
et s’abyment dans des souterrains , sans qu’on entende
le bruit des trappes ou celui de leur chute. On ne
s’en apperçoit que par l’odeur fétide qu’ils exhalent.
</p><p>
Ainsi, l’initié demeure vingt-quatre heurtfs dans
ce ténébreux asyle , au milieu d’un silence glaçant.
</p><p>
Un jeûne sévère a déjà affoibli sa pensée. Des liqueurs
préparées ont déjà commencé et finissent par exténuer
ses sens ; à ses pieds sont placées trois coupes , remplies
d’une boisson verdâtre. Le besoin les approche
des lèvres ; et la crainte involontaire les en repousse.
</p><p>
Enfin , paroissent deux hommes qu’on prend pour
des ministres de la mort. Ils ceignent le front pâle
du récipiendaire avec un ruban aurore , teint de sang ,
et chargé de caractères argentés, entremêlés de la
figure de Notre-Dame de Lorette. Il reçoit un cru-

<pb xml:id="PAG_00000060" n="52" corresp="http://gallica.bnf.fr/ark:/12148/bpt6k6462574g/f60.image"/>et allumèrent Je flambeau qui éclaira le !
</p><p>
monde. Les mystères d’Eleusis, leurs
</p><p>
eifix de cuivre de la longueur de deux pouces ( obaervez
que ce sont des luthériens et des ré formés qui
font usage de ces images et reliques , si sévèrement
proscrites dans leur culte). On suspend à son col des
espèces d’amulettes , revêtues d’un drap violet. Il est
dépouillé de ses habits, que deux frères servans déposent
sur un bûcher, é:' à l’autre extrémité de
- la salle. On trace sur son corps nu, des croix avec
du sang 5 et un esprit vêtu en blanc , lui vient lier
les testicules avec un cordon rose et ponceau. Dana
cet état de souffrance et d’humiliation, il voit s’approcher
de lui, à grands pas , cinq fantômes armés
d’un glaive, couverts de draps dégouttans de sang. Leur
visage est voilé ; ils étendent un tapis sur le plancher,
s’y agenouillent, prient Dieu, et y demeurent, 1 CI
mains étendues en croix sur la poitrine , et puis prosternés
la face contre terre, dans un profond silence.
</p><p>
Une heure se passe dans cette pénible attitude. Après
cette fatigante épreuve, des acctns plaintifs se font
entendre ; le bûcher s’allume, mais ne jette qu’une
lueur pâle, les vêtemens y sont consumés ; une figure
colossale et presque transparente 3 sort du sein même
du bûcher. A son aspect, les cinq hommes prosternés
entrent dans des convuliions insupportables à voir, images
trop fidèles de ces luttes écumantes où un mortel
,¡mx prises avec un mal subit, finit par en être terrassé.
</p><p>
Alors une voix tremblante perce la voûte et articule
la formule des exécrables germons qu’il faut rro-
</p><pb xml:id="PAG_00000061" n="53" corresp="http://gallica.bnf.fr/ark:/12148/bpt6k6462574g/f61.image"/><p>
D 3
</p><p>
initiations ont propagé cette doctrine. C’est
la souche commune de tous ces grands ra-
</p><p>
noncer. Ma plume hésite, et je me crois presque
coupable de les retracer.
</p><p>
« Au nom du fils crucifié , jurez de briser les lien
charnels qui vous -attavhent encore à père , mère,
frères , sceurs , époux, parens , amis , maîtresses, rois,
chefs , bienfaiteurs , et tout être quelconque à qui vous
aurez promis foi, obéissance, gratitude ou service.
</p><p>
 » Nommez le lieu qui vous vit naître , pour exister
dans une autre sphère , où vous n’arriverez qu’après
avoir abjuré. ce globe empesté, vil rebut dés cieux.
</p><p>
 » De ce moment, vous êles affranchi du prétendu
serment fait à la patrie et aux loix ; jurez de révéler au
nouveau chef que vous leconnoissez 5 ce quor vous
aurez vu ou fait, pris, lu ou entendu, appris ou
deviné, et même de rechercher, épier ce qui ne
s’orfiiroit pas à vos yeux.
</p><p>
 » Honorez et respectez l’Aqua-Tophana , comme
un moyen sûr, prompt et nécessaire de purger le
globe par la mort ou par l’hébétation de ceux qui cherchent
à avilir la vérité où à l’arracher' de nos mains.
</p><p>
a Fuyez l’Espagne , fuyez Naples, fuyez toute terre
maudite. Fuyez enfin, la tentation de révéler ce que VOtif
entendez , car le tonnerre n’est pas 'plus prompt que le
couteau qui vous atteindra en quelque lieu que vous soyez.
</p><p>
 » Vivez, au nom du Père, du Fils et du St.-Esprit. »
</p><p>
Si le patient se soumet à prononcer devant lui les
mêmes paroles , on place exactement un candelabre
garni de sept cierges- noirs j à ses pieds est un vase

<pb xml:id="PAG_00000062" n="54" corresp="http://gallica.bnf.fr/ark:/12148/bpt6k6462574g/f62.image"/>meaux qui, sous les noms des religions diverses
, ont couvert et ombragé le globe.
</p><p>
Vous les trouverez chez les Romains. Pytha-
</p><p>
gore, instruit dans les sciences des brames et
dans celles des hiérophantes de Meinphis,
porta-la lumière en Italie C’est de r ltalie
et de la Grèce que notre Europe l’a reçue:
le reste de la terre est plongé dans l’ombre.
</p><p>
Il est sublime ce dessein, d’un petit nombre
d’hommes, d’éclairer, d’affranchir l’univers,
de briser le sceptre des rois, et la verge du
prêtre ; de ramener les esprits et les cœurs à
la nature. Ce dessein a traversé les siècles.
</p><p>
Il est sous la sauve-garde du génie et de la
plein de sang humain, où on lave son corps ; il eu
boit la moilié d’un verre , et il prononce les paroles
fatales. On lui délie ensuite les testicules. Une sueur
froide découle de ses joues livides. A peine il se soulieat
sur ses jambes défaillantes. Les Levés se prosternent ;
et lui, tremblant, déchiré de remords, jeté dans unp
espèce de délire , attend sa destinée. Tels , sans doute ,
sont les scélérats revenant du meurtre ; tel Oreste
retirant le couteau, des entrailles de sa mère.
</p><p>
J’atteste l’honneur, la vérité, le ciel, que le contonu
de oes horribles sermens m’a été révélé par des
personnes égarées dans les ténèbres des Illuminés (*).
</p><p>
( Note du Docteur. ) 
</p><p>
(*) Essai sur les Illuminés, p. 71-77.
</p><pb xml:id="PAG_00000063" n="55" corresp="http://gallica.bnf.fr/ark:/12148/bpt6k6462574g/f63.image"/><p>
P 4
</p><p>
vertu. te génie et la vertu brillent encore
sur l’humanité..,, voilà la seule providence.
</p><p>
Tandis que le mouvement est imprimé
à l’esprit humain, tandis que, sans le savoir
, ouvriers dociles, instrumens sacrés de
ces pieux projets , les savans , les artistes,
les hommes de lettres, en un mot, tout ce
qui pense, répand, propage, sous toutes
les formes et sous tous les moyens , ces
principes régénérateurs , quelques vieux initiés
préparent dans. le silence les plans et
les mûrissent. Cette confédération est
immense. Elle a ses racines dans tous les
lieux , dans toutes les conditions, et jusque
sous le trône et sous l’autel. Les chefs
vivent ignorés. Le bien qu’ils font est leur
seul salaire ; c’est dans un cœur dévoré du
désir d’être utile, exempt de préjugés, affermi,
inébranlable, qu’ir puisent ce courage
que donne l’amour delà vérité. Ils
se sont répandus en essaims , en torrens, du
nord au midi, et du midi au nord. d’abord,
sous le nom de Templiers, de Maçons , de
Jésuites , et enfin d’Illurnins et de Sectaires.
</p><p>
Ils ont attiré à eux tous les esprits ardens ,
tous les cœurs passionnés. La division a
pénétré dans ces loges ; mais semblables smx

<pb xml:id="PAG_00000064" n="" corresp="http://gallica.bnf.fr/ark:/12148/bpt6k6462574g/f64.image"/>lJtJ SÙÍTE DE l’HiST. DU BACH !ttER.
</p><p>
tertipiêleS qui viennent expirer sur le rivage 1
tes divisions n’ont point atteint le berceatf
de l’ordre.,.. L’ordre, ce nom seul contient J
tous nos projets, ce berceau sur lequel veillent
dans chaque empire des hommes surs et
geuereux, éprouvés par quarante ans de
dévouement et de services , est resté inviolable
et pur f c’est là que dort encore l’Hertule
qui a annoncé son réveil, en étouffant
quelques serpens , mais dont les travaux ne
sont point encore accomplisi.. i
En effet , relever vers le bonheur et
là nature une tourbe dégradée et pusillanime
, enchaînée aux besoins physiques 1
temonter contre les préjugés des classes
grossières , les intérêts des classes corruptrices
, l’entêtement et la vanité des classes
à demi-éclairées, dont le savoir est plus
dangereux , je n’hésite pas à le dire , que
l’ignorance même la plus profonde 5 déraciner
des abus enlacés dans les iustitutions,
dans les mœurs, dans les Inanières, dans les
Usages ; être les Prométhées d’une génération
nouvelle, éclairée et vertueuse, ces
deux mots seront désormais synonymes , tel
ëst le grand œuvre auquel nous travaillons*
Les prêtres, qui forment une association eri

<pb xml:id="PAG_00000065" n="57" corresp="http://gallica.bnf.fr/ark:/12148/bpt6k6462574g/f65.image"/>stils inverse, et dont le but éternel est d’enchaîner
le genre humain aux pieds de la superstition
y de dégrader, d’abrutir, parce que
l’ignorance est le patrimoine du sacerdoce,
brigands qui ne vi vent que des rapines et des
dépouilles qu’ils ravissentaux foibles dans les
ténèbres ; les prêtres sont nos plus grands
ennemis. Ils s’emparent de l’esprit humain
par les deux anses naturelles qu’il présente ï
Vintérêt et la peur. L’intérêt : Ils dn
sent à tous, a l’avare même, Quittez ces biens
périssables pour les biens éternels ; et ils font
luire à leurs yeux le soleil d’un autre monde ;
ils font couler des pieds du trône de l’Eternel
un fleuve d’or, et des délices et des jouissances
dontlesimagescorfompent même les simples:
ils trompent ainsi les imaginations ardentes !..
</p><p>
La peur: Ils égarent les imaginations foibles
en ouvrant sous les pas du dévot pusilla*
nime un abyme de feu , en faisant gronder
sur sa tête la colère d’un Dieu terrible , dont
le tonnerre est la voix, dont la désolation , la
peste ; la guerre, la vengeance, sont les
inexoraWe ministres i tels sont les fantômes
que l’initié^admis à nos mystères philoso*
phiques doit braver. Le breuvage dont
nous l’enivrons et qui trouble ses facultés, est

<pb xml:id="PAG_00000066" n="58" corresp="http://gallica.bnf.fr/ark:/12148/bpt6k6462574g/f66.image"/>l’emblème du poison que le prêtre verse
dans son entendement. Les spectres, lee
larves dont il est assailli, représentent les
ombres qui viennent obscurcir sa raison, au
moment où le thaumaturge a attaché sur ses
yeux le bandeau mystique ; enfin , notre appareil
de réception , qui n’est qu’un jeu
</p><p>
effrayant, retrace l’image des fascinations sa- i
cerdotaîes , que dissipe le premier réveil.
</p><p>
L’éducation fausse et mensongère qui empoisonna
vos premières années , qui les voua
au culte de tous les préjugés , cest-là cette
nuit sombre qui vous couvrit de ses voiles ,
et qu’il faut percer pour arriver à la lumière.

</p><p>
Nous vivons au sein des cavernes, mais nos
prosélites , nos auxiliaires, sont au centre
des villes et des campagnes. Les premiers
anneaux de la chaîne sont cachés: la chaîne
s’étend sur tout le globe (i).
</p><p>
(i) Toute association secrète ressemble à une conspiration
5 on ne sauroit donc blâmer le gouvernement
de la surveiller, mais il faut donner sur ce point
quelque chose au caractère des meinl Sont - ils
connus pour des hommes éclairés, qllil à redouter
d’eux, s’ils n’ont rien à craindre de It !l ? L’assoc. ;zitioii
au contraire est-elle formée par des hommes d’un
esprit et d’un caractère corrompus) il importe que
</p><pb xml:id="PAG_00000067" n="59" corresp="http://gallica.bnf.fr/ark:/12148/bpt6k6462574g/f67.image"/><p>
- le gouvernement la connoisse à fond. Si on lui en
4 refuse alors l’inspection, sans doute il est des mesures
à prendre, mais avec douceur et prudence ;
car la violence est une folie barbare. Cependant ,
supposons des hommes vertueux sous un gouvernement
dur, ignorant, dcspotique, oppresseur, voué à la
superstition , au fanatisme. Qui donc osera se montrer
assez lâche pour les blâmer de vouloir opérer
un changement dans un tel ordre de choses ? Qui
aura le méprisable courage de réprouver le but auquel,
dans tous les âges , ont aspiré les belles araes, les
grands hommes , les génies vastes ? Le tenter ouververtement,
ce seroit vouloir détruire ce projet dès si
naissance. Nous supposons qu’alors , et dans un tel
but, on recourt: aux associations secrètes ; si le gouvernement
persiste dans ses principes, s’il sévit, de
quel côté sera le bon droit ? Ah ! si quelque chose
pouvoit excuser le mépris de quelques têtes supérieures
pour l’espèce humaine, c’est cette indécision
honteuse ! 0 Socrate ! toi qui voulus enseigner aux
hommes la raison et la vertu, malgré le gouvernement
d’Athènes et ses défenseurs, lu fus un mauvais citoyen
, peut - être ! Mais où est le vil mortel qui
voulût prononcer ta condamnation ? où est l’homme
digne d’estime qui ne se crût pas honoré d’essayer
ce que tu tentas , de vivre et de mourir à ta place ?
</p><p>
Celui qui laisse l’ordre social comme il est, n’est peutêtre
pas coupable ; il ne l’est pas, s’il a son excuse
dans la faiblesse de ses talens ou dans la sincérité
de* sa modestie ; mais celui qui travaille à améliorer
ion siècle5 et sur-tout sa nation, celui-là mérite seu l,

<pb xml:id="PAG_00000068" n="60" corresp="http://gallica.bnf.fr/ark:/12148/bpt6k6462574g/f68.image"/>le nom de vertueux. Quelquefois sans doute, pour le [
succès même de ses pieux desseins, il devra préférer ;
à l’honneur de s’exposer à boire la ciguë, la pru- Í ;
dence obscure de mettre, par une marche lente et
secrète , ses projets à l’abri des violences du gouver- Dement.
Mais quelle qnc soit celle qu’il adopte , l’exemple
qu’il donne est louable, son dessein est sublime
et les vœux de tous les hommes sensibles doivent être
pour lui. Cependant , si l’on applique ces’principes
généraux aux circonstances modernes , il s’en trouve
de particulières qui changent le point de vue ; à
l’aide des associations secrètes, on peut sans doute
étayer ses desseins d’hommes puissans, c’est-à-dire de
ceux qui influent de quelque manière que ce soit , et
préparer une génération éclairée , en s’emparant
de l’esprit des jeunes gens, toujours attirés par la
curiosité, susceptibles d’enthousiasme, parce qu’ils
ne sont pas encore désabusés des choses humaines,
et seuls vraiment capables de recevoir des vérités
nouvelles , parce que l’amour - propre n’a point
enraciné chez eux la fausse science et les préjugés
tyranniques. Mais dans un ordre de choses où il n’y a
point, où il ne peut y avoir d’esprit public, ces sociétés
sont un glaive que les fripons peuvent employer aussi
bien que les honnêtes gens , et que ceux-là savent infiniment
mieux manier, la fourbe et la ruse étant leurs
armes naturelles. Elles conservent à des hommes corrompus
la puissance des dons envers ceux que, sous
d’autres formes, leurs séductions ne sauvoient atteindre^
et confondent sous un masque commun l’homme sincère
et le charlatan. Enfin, l’imprimerie, grâce à la-

<pb xml:id="PAG_00000069" n="61" corresp="http://gallica.bnf.fr/ark:/12148/bpt6k6462574g/f69.image"/>quelle il n’est plus de mystère permanent, les liaisons
du commerce, les mille moyens de circulation inventés
dans ces derniers siècles, et qui donnent tant de ressources
nouvelles aux corrupteurs, la mul’itude des
professions qu’ont enfantées les législations modernes,
formées de pièces de rapport, et associées aux spéculations
de finances, rendent si difficiles à garder le
secret confié à une sociélé d’hommes quelconques,
.qu’on ne sauroit s’empêcher de croire que le temps des
associations secrètes et vertueuses est passé ; et quand
on réfléchit que c’est par une association secrète que la
Suède a vu renverser sa constitution
</p><p>
Quand on réfléchit qu’il est une société qui, très-probablement,
a le projet infernal de plonger les hommes
dans le cloaque de la superstition , de les enivrer du
fanatisme , de les gouverner médiatement par son chef,
comme l’itnbécille indien du Paraguai 5 que cette société,
entièrement indifférente dans ses moyens , profonde
dans ses ruses, inaltérable dans sa patience, infatigable
dans sa persévérance , a lait, à une époque si voisine de
la catastrophe qui sembloit l’avoir anéantie, des progrès
remarquables , on frémit à l’idée des associations secrètes.
Voyez comment, chassée au sud de PEurope,
la redoutable société dont nous parlons , prend
racine au nord, d’où elle sembloit entièrement bannie !
</p><p>
Dans un temps où tous ces mystères d’iniquités étoient
moins connus , des hommes éclairés, verlueux, zélés
pour le bien de l’humanité, crurent, en Bavière,
trouver, dans le sein même des associations secrètes ,
le remède à leurs abus, à leurs dangers. Ils
calquèrent leur plan dessus celui de la société de Jésus &lt;

<pb xml:id="PAG_00000070" n="62" corresp="http://gallica.bnf.fr/ark:/12148/bpt6k6462574g/f70.image"/>mais en se proposant des vues diamétralement opposées.
</p><p>
Les Jésuites veulent enchaîner aux autels de la superstition
et du despotisiiie ; les Illuminés crurent qu’en
employant les mêmes moyens, la prudence, le temps ,
la persévérance , ils pourroient tourner contre leurs
adversaires l’avantage de n’avoir aucun rit extérieur qui
les distinguât, aucun clicf visible qui pût les dissoudre,
</p><p>
et qu’ainsi rien ne leur manqueroit pour éclairer les
liommes et les rendre heureux et libres. La base de leur
système fut d’attyerà eux des jeunes gens , de les conduire
à lire , à s’instruire , à réfléchir. Après les avoir *
formés à leurs principes , ils les fuisoient entrer dans la r
maçonnerie, tâchoient de s’emparer ainsi des loges , et *
de faire tourner ces instituts à des choses vraiment
utiles à l’humanité. Il s’agissoit d’en faire un lien uni- 1
versel qui unît un très-grand nombre de gens éclairés
</p><p>
dans les étreintes primitives de fraternité et d’égalité, d’où
résultent l’obligation et la iéhcilé de s’entre-secourir,
de travailler au bien de l’espèce humaine. On projetait
d’étendre , autant qu’il. seroit possible 1" la
sphère des connaissances , non pas tant en profondeur
qu’en surface ; de faire parvenir les vérités et les connoissances
utiles jusqu’à la classe du peuple ; d’y
introduire la raison , le bon sens et une saine connoissance
des droits des. hommes. L’amélioration du systtême
présent des gouvernemens et des législations
étoit le grand bat de l’association, par une marche
insensible et sur-tout fondée sur l’instruction.
</p><p>
Travaillons à répandre les vrais principes, et la
révolution désirée s’opéiera précisément de la manière
dont ncus pouvons l’ambitionner, lentement, douce-

<pb xml:id="PAG_00000071" n="63" corresp="http://gallica.bnf.fr/ark:/12148/bpt6k6462574g/f71.image"/>aient 5 mais sûrement et sans que les fripons puissent
abuser du moyen. Quel est-il, ce jnoyèn ? Le courage
d’écrire de grandes vérités , et de les publier par
l’impression. Tel est le palladium du bonheur de l’hul
manité. L’art de l’imprimerie qui rend impossible,
du moins à la longue , le maintien des sociétés secrètes 3
même de celles que forment les 'fripons les plus rusés ,
s’oppose aussi sans doute à celles des hommes vertueux 5
mais il leur ouvre des ressources mille fois préférables.
</p><p>
Employons ce moyen sublime qui a centuplé les forces
de l’hbmme, et donné à l’opinion un em pire capable
de balancer jusqu’à la puissance armée , servons-nousen
même peur détruire les associations secrètes : la peste
y est entrée trop profondément ; il n’en est aucune qui
puisse se garantir de l’infame contagion. Peut-être
aussi long-temps que les associations secrètes dureront,
avec une importance comparable à celle qu’elles ont
aujourd’hui, les bonnes têtes et les cœurs généreux
doivent-ils y entrer et même chercher à y jouer un rôle
actif ? C’est le plus sûr moyen d’en éventer les machinations
souterraines, d’en faire avorter les infâmes
complots, et même de les détruire. Je ne saurois agir
là où je ne suis point, disoit un homme sage, vertueux
5 profondément versé dans ces matières. Art
tutélaire de l’imprimerie , c’est à toi que cette puissance
est réservée- ; c’est par toi qu’une voix foible sait
se faire entendre d’une extrémité du globe à l’autre j
c’est par toi qu’un ami de la paix peut exterminer
plus de brigands que la force n’en a,jamais domptés.
</p><p>
MIRABEAU.
</p><p>
a Il se forma, il y a quelques années, en Angle-

<pb xml:id="PAG_00000072" n="64" corresp="http://gallica.bnf.fr/ark:/12148/bpt6k6462574g/f72.image"/>terre , une société de philosophes voluptueux qui res- ;
suscita l’abbaye de Thé le me.
</p><p>
« Leurs institutions rapprochoienf et combinoient tout
les systêmei, toutes les sectes , et les rapportoient à.
</p><p>
un seul 5 le plaisir,
 » C’étoitun mélange de polythéisme, de maçonnerie,
de folies, de sagesse : c’étoit le Panthéon d’Epicure.
</p><p>
 » Le lieu d’assemb' ée étoit un temple gothique : on.1
disoit la ijiesse dans un coin , on jouoit la corçiédie &gt;
daus un autre : ici des moines, là des arlequins, des
nonnes et des filles.
</p><p>
 » Il y avoit des initiations, des confessions , des ser"" « 
mons , des danses, des banquets, des chapelles et des i
boudoir s,
 » Les chefs de l’ordre portoient des habils de moine.
</p><p>
 » On consaroif à la nature. La reproduction des :
êtres étoit le culte particulier et le grand œuvre de la 1
société.
</p><p>
 » On voyoit, rapprochés ^n tableau , Ju ; iter et 3
Jehovah, Bacchus et Moyse, Vénus et la Vierge y (
Samonokodom et Jésus , les sept sages de la Grèce et ;
les sept frères Machabées , les douze apôtres et les
douze signes du zodiaque, enfin l’histoire de Pancien *
et du nouveau testament à côté des métamorphoses
d’Ovide.
</p><p>
 » Les grands artistes , les savans et les hommes les
plus illustres de l’Angleterre , étoient entrés dans
cette société. Elle fut cassée et dissoute par un acte du
parlement ) ). *
</p><p>
Voilà tout ce que notre érudition a pu rasscmbIr,
#ur les associations secrètes. ( Vote du Dncfeur
CHAPITRE LVIfr
</p><pb xml:id="PAG_00000073" n="" corresp="http://gallica.bnf.fr/ark:/12148/bpt6k6462574g/f73.image"/><p>
L1 U T OP I s. 65
</p><p>
Tome II, E
</p><p>
CHAPITRE L VII.
</p><p>
SUITE DE L’HISTOIRE DU BACHELIER.
</p><p>
L’UTOPIE, OU L’ILE INCONNUE.
</p><p>
0 ubi ? campi !
</p><p>
V IRG.
</p><p>
IL est même une région heureuse, gouvernée
par nos institutions ; mais elle est inconnue
au reste des mortels. Les mers, les déserts,
les montagnes et une police sévère la défendent
de la contagion des mœurs européennes.
Ses paisibles habitans ne reconnoissent
qu’un culte , celui de la nature ; ils
n’ont qu’une loi, celle de la nature ; les mots
royaume , maître, domination , esclavage ,
privilège, etc. etc. etc., ne se trouvent point
dans leur langue. Ce petit nombre de mots
magiques a suffi pour verser sur notre malheureux
univers des torrens de maux : leur
absence a laissé naître et croître ces véritables
biens trop négligés de l’homme, les seuls

<pb xml:id="PAG_00000074" n="66" corresp="http://gallica.bnf.fr/ark:/12148/bpt6k6462574g/f74.image"/>biens réels, la paix générale, la paix avec les.
</p><p>
autres et avec soi-même, la joie, l’innocence,,
la santé , le bonheur. Les hommes dont je ;
vous parle o'it une constitution plus robuste
que celle des Européens, leur sang est pur ;
il n’est point chargé du levain des vices
d’une foule de générations dégradées : leur
physique a acquis tout son développement,
parce que des préjugés ineptes, des soins
bai bares, celte espèce de mutilation sociale,
ne l’ont point arrêté : il y a entre ces corps et
les vôtres cette différence que vous remarquez
entre le chêne majestueux des forêts
abandonné à la vigueur de sa sève, au luxe de
ses jets, et la charmille peignée de vos
i
jardins.
</p><p>
Leur membres sont agiles et robustes ,
parce qu’ils n’ont point été courbés sur des
métiers, ou paralysés dans des fauteuils,
parce que des ligatures en tout sens n’ont
pas enchaîné la vie, parce que leur costume
est de n’en point avoir,. Ceux qui savent
braver l’intempérie des saisons n’ont besoin
ni d’hermines, ni de laines ni de fourrures.
</p><p>
Ils ne sont jamais malades et vivent longtemps,
car ils sont tempérans et naont point
de médecin. La fièvre la plus destructrice,
</p><pb xml:id="PAG_00000075" n="67" corresp="http://gallica.bnf.fr/ark:/12148/bpt6k6462574g/f75.image"/><p>
E a.
</p><p>
celle des passions, leur est inconnue ; leur
ordre social n’ayant point introduit tout ce
tumulte, tout cet artifice de désirs, de jouissances
désordonnées ; on ne sait ce que c’est
 ; qu’ambition , avarice, convoitise.
</p><p>
Leur œil brille de la plus douce expression
, l’aimable sourire voltige toujours sur
leurs lèvres, la bonté, la divine bienfaisance
imprime à tous leurs traits ce caractère ineffable
qu’on ne peut dépeindre. Vos hommes
d’Europe, obligés de dévorer tant de
peines secrètes, tant—de passions contraintes
, de dissimuler tant de vices , de crimes ,
tant de remords ; toujours mal avec les autres
et avec eux-mêmes, errans de projets en projets
, heureux sans êt-re satisfaits, malheureux
par la faute de la société et par la leur,
occupés sans cesse de la pensée de tromper,
de feindre et souvent inutilement ; perdus
dans je ne sais quels tourbillons qu’ils appellent
principes, et qui ne sont que des
lueurs fausses, fugitives qui les conduisent
d’abyme en abyme ; étouffant par des efforts
çontinus la voix irrésistible de la nature
et du sentiment, avilis même à leurs propres
yeux, lorsque dans la solitude (et voilà
pourquoi les trois quarts ont horreur de la

<pb xml:id="PAG_00000076" n="68" corresp="http://gallica.bnf.fr/ark:/12148/bpt6k6462574g/f76.image"/>solitude) ils osent s’interroger ; vos hommes
d’Europe, examinez - les bien, ont presque
tous des physionomies d’animaux féroces ou :
de bêtes brutes : ce sont des loups et des
tigres , des singes ou des ânes.
</p><p>
Dignes des regards de la nature, qui se plaît
à se peindre dans leur image, purs comme
leur ame ou comme le rayon virginal de l’aube
naissante, miroir fidèle de leur innocente pensée
, mélange heureux de force , d’ingénuité
et de grâce, les traits de ces hommes, véritablement
hommes ysemblent se rapprocher
de ceux que l’imagination poétique donnoit
à des êtres aériens, à des substances célestes.
Il y a encore entre eux et vous cette
distance qui sépare le coursier indompté à
l’œil étincelant, aux narines flHnantes, au
col superbe, aux jarrets bondissans , du malheureux
animal qui, la tête baissée , l’œil
morne, le pied chancelant, les flancs ensanglantés
sous le fouet, traîne, cliétif et misérable
, un humble fiacre dans des rues fangeuses.

</p><p>
La politique de ces peuples est la morale i
leur morale consiste dans un principe. Aimetoi
dans autrui, fais ton bonheur de celui des
autres ; voilà ce principe.
</p><pb xml:id="PAG_00000077" n="69" corresp="http://gallica.bnf.fr/ark:/12148/bpt6k6462574g/f77.image"/></div><div><head>E3</head><p>
Toutes les législations n’ont,songé qu’à
l’intérêt particulier, et de là cette foule de
règlemens, de chaînes, cette suite de longs
efforts, souvent inutiles, tumultuaires et perversifs
qui n’ont abouti qu’à faire de l’homnle
lin animal foible et dégradé. Leur législation
n’a point semé les germes de l’inégalité , là
où elle avoit établi l’égalité: leur législation a
pris son point d’appui dans les cœurs, dans ce
principe de bienveillance universelle qui est
le régulateur de l’ordre moral comme l’attraction
est le régulateur de l’ordre physique.

</p><p>
C’est là qu’il n’y a point un seul individu
à qui la terre , cette mère commune des
hommes, soit refusée. Chacun y cultive son
champ de ses mains : il n’y a ni ouvriers ni
domestiques. Personne n’a besoin de superflu
et tout le monde possède le nécessaire.
</p><p>
Le père de famille en cheveux blancs est
servi par ses en fàns, mais cet honneur n’est
accordé qu’aux enfans vertueux et il est accordé
à tous.
</p><p>
Un tribunal, composé de vieillards d’un
autre canton , décide les contestations qui
viennent à s’élever. Elles sont rares et d’une
nature fort étrange : gn se dispute, non pas

<pb xml:id="PAG_00000078" n="70" corresp="http://gallica.bnf.fr/ark:/12148/bpt6k6462574g/f78.image"/>un vain titre de propriété, une place, une
r , l’ d
</p><p>
préséance, mais l’avantage de servir soi pays,
de s’immoler à la cause commune. ,e
L’amour est libre: les grâces, les, vertus
semblent consacrer elles - mêmes Phymenée.
</p><p>
Les cœurs s’éprouvent et s’assortissent, l’ai-
man qui les attire, la douce et irrésistible
sympathie , est l’aiman qui les retient. C’est
là le véritable amour, et non ce caprice indéfini,
inquiet et vague, ce délire des sens
égarés , du cœur trompé, de l’imagination
pervertie, qui trouble vos sociétés. Chez vous
l’amour n’est que le résultat de je ne sais
quelle foule de nuances fantastiques , il se
mêle à mille idées fausses, de préférence et ï
d’amour propre ; votre sensibilité, à force de
s’exalter, s’égare, se perd dans un océan de
riens ; poursuit, et se consume en les poursuivant,
des chimères , des fantômes d’une
perfection idéale qui fuient devant elle
comme l’eau sous les lèvres desséchées du
malheureux Tantale. Mais là, enfant céleste
de la nature et du sentiment, l’amour ne
vieillit jamais ; les années, les peines partagées
ensemble, le souvenir des plaisirs, leur
image renaissante aiguisent la pointe de ses
traits : les entans forment Jal chaîne indisso-
</p><p>
+
</p><pb xml:id="PAG_00000079" n="1" corresp="http://gallica.bnf.fr/ark:/12148/bpt6k6462574g/f79.image"/><p>
E 4
</p><p>
lubie, et cependant volontaire, que portent les
époux.
</p><p>
Les enfans sont élevés en commun. TouC
appartient à l’état, et rien aux particuliers en
propre.
</p><p>
Chacun fait ce qu’il veut, exerce ce qu’il
sait, dit ce qu’il pense.
</p><p>
Mais la volonté, l’action, la pensée n’onf
qu’un but : c’est la vertu.
</p><p>
Au lieu des ressorts pénibles, compliqués
et souvent ridicules des autres législations,
qui s’appuient sur des distinctions sophistiques,
sur un long échafaudage de principes
inconnus aux simples, cette législation n’a
eu besoin que de consulter les mouvemeus
du cœur.
</p><pb xml:id="PAG_00000080" n="72" corresp="http://gallica.bnf.fr/ark:/12148/bpt6k6462574g/f80.image"/><p>
CHAPITRE LVIII.
</p><p>
SUITE DE L’HISTOIRE DU BACHELIER.
</p><p>
INTERRUPTION.
</p><p>
Ex Jumo dare lucem.
</p><p>
HOR.
</p><p>
QUE L QUE s chefs de l’association diffèrent
d’opinion. Les uns voudroient que dans les
reformations successives, dont les gouvernemens
seront frappés, on s’éleyât sans système
de préparation, et sans observer les nuances,
les altérations, l’ordre même, introduit par
celui de ces sociétés, à la simplicité de l’ordre
de la nature. Magnifique chimère î illusion sentimentale
 ! Les autres, considérant les progrès
de la corruption , toujours intimement liés à
ceux de la civilisation , se contentent de jeter
dans le présent les germes de l’avenir, d’atténuer
le mal avant de songer au mieux, de s’élever
par des réformes graduelles à la perfection
du système politique. Ils placent le succès
dans deux opérations, dont la première est en
pleine activité ; 1°. rétablissement des gouver-

<pb xml:id="PAG_00000081" n="73" corresp="http://gallica.bnf.fr/ark:/12148/bpt6k6462574g/f81.image"/>nemens démocratiques ou du moins représentatifs ;
2°. l’instruction.
</p><p>
La première arrache l’homme à la tyrannie
des rois et des prêtres, fonde la liberté ; la
^seconde la conserve.
</p><p>
Jeune homme, vous connoissez nos principes.
-Je les défendrai jusqu’à mon dernier
soupir. — Vous ignorerez long-temps les
moyens de cette confédération sacrée: sachez
seulement qu’ils sont immenses. Un nouveau
pouvoir s’élève et brisera tous les autres. Ce
pouvoir est celui de la raison.
</p><p>
Cette nuit verra finir votre esclavage !
</p><p>
A votre tour vous détruirez celui de vos concitoyens.
Gardez le plus profond silence sur
tout ce qui vous sera révélé , et obéissez
dorénavant à ce signe qu. vous montrera ,
dans les occasions importantes, la personne
chargée de sui vre vos pas , de nous en rendre
compte et de vous transmettre les insti nct ions ;
et il me montra un signe. Ne prenez aucun
ombrage de l’obéissance que nous exigeons
de vous ; vous n’obéirez , par le fait, qu’à la
voix de votre propre conscience , si vous
savz l’écouter. Dès ce moment vous êtes sous
l’empire de la liberté. En disant ces mots ,
cet homme vénérable me pressa avec bien-

<pb xml:id="PAG_00000082" n="74" corresp="http://gallica.bnf.fr/ark:/12148/bpt6k6462574g/f82.image"/>veiilance sur son sein : ses yeux brillèrent de
la plus douce sérénité ; son front me parut :
celui du génie ; sa démarche celle d’une divinité
supérieure. Je demeurai comme cou-*
vert de ses rayons ; ma tête se remplit def
longues rêveries, une flamme inconnue brûla
mon cœur, toutes les puissances, toutes les
facultés de mon être s’exaltèrent : je crus voir
luire un nouveau jour, et vivre d’une autre
vie.
</p><p>
Le sommeil s’appesantissoit sur les yeux
du narrateur. La nuit étoit aux deux tiers
de son cours, le diable boiteux s’en apperçut:
il transporta le bachelier dans son hôtel, après
lui avoir promis de se trouver à son lever.
</p><p>
*
</p><p>
t
</p><pb xml:id="PAG_00000083" n="75" corresp="http://gallica.bnf.fr/ark:/12148/bpt6k6462574g/f83.image"/><p>
CHAPITRE L 1 X.
</p><p>
LES BUREAUX D’AGENCE. — COMME
QUOI ON FAIT FORTUNE EN VINGTQUATRE
HEURES.
</p><p>
Environné de grands ballots de vent,
Sa noble main les donne à tout venant.
</p><p>
VOLT.
</p><p>
1 L fut exact au rendez-vous. Le bachelier
s’habillait au moment où le diable boiteux lui
apparut : en attendant le déjeuné ils ouvrirent
les croisées et se mirent à une fenêtre qui
donnoit sur la place publique. Plusieurs enseignes
frappèrent leurs yeux. — Ici on lisoit :
1 écrivain-littérateur, copie les mémoires, etc. ;
</p><p>
là, dépôt odontalgique ,. plus loin, académie
de coiffure , perruques dans le dernier
genre ; et à chaque coin des restaurateurs-glaciers.
Une enseigne , en lettres d’or
sur un fond rouge, et surmontée d’un Mercure
volant , attira l’attention du bachelier. Un
homme , dont la voix ressembloit à une
trompette, disoit à tout venant: Oui., mes-

<pb xml:id="PAG_00000084" n="76" corresp="http://gallica.bnf.fr/ark:/12148/bpt6k6462574g/f84.image"/>sieurs J onfait icifortune en vingt-quatre
heures.
</p><p>
Le charlatanisme, dit le diable boiteux, a
passé des treteaux dans les salions : il plaça
lui-même cette phrase ou plutôt, cette
amorce sur la porte de ces bureaux, qui
ont pour enseigne : Agence d’affaires.
</p><p>
Comme une araignée tend ses filets dans un
coin obscur , pour surprendre les mouches
qui voltigent étourdiment, ainsi un ex-procureur
, un huissier, un sergent, un avocat
sans cause , un intendant réformé, quelquefois
une espèce pire encore , s’établit, non pas
dans les ténèbres, mais au centre des affaires:
affiche sur tous les murs un honnête prospectus,
paye les journaux pour l’annoncer,
loue un appartement magnifique, s’entoure
de commis, et propose des biens à vendre ou
à acheter. En général, tenir un biribi ou ces
bureaux, sont choses à-peu-près synonymes.
</p><p>
L’espérance et la joie indiscrète, aux yeux
troubles, à la démarche légère, conduit une
foule d’idiots, de simples, d’avares, de fripons
intéressés dans ces académies. Le président
a toujours l’air occupé sans rien faire : il
est entouré de cartons vides, mais étiquetés
avec soin : quelques contrats, noircis à force
« 

<pb xml:id="PAG_00000085" n="77" corresp="http://gallica.bnf.fr/ark:/12148/bpt6k6462574g/f85.image"/>d’être feuilletés et usés dans la circulation,
sont devant lui. Ses commis ont ordre de
l’importuner, dès qu’il paroît quelqu’un, et de
lui présenter de nombreux dossiers : c’est
ainsi qu’un fat intime l’ordre à ses gens, dans
je ne sais quelle comédie , de lui apporter
successi vement trente billets doux , pendant
une conversation avec sa maîtresse.
</p><pb xml:id="PAG_00000086" n="78" corresp="http://gallica.bnf.fr/ark:/12148/bpt6k6462574g/f86.image"/><p>
CHAPITRE L X.
</p><p>
L’AGENT ET LE GOBE-MOUCHE,
DIALOGUE VÉRITABLE.
</p><p>
Vivat MascarillllsJourbum imperator.
</p><p>
MOLIÈRE.
</p><p>
P OUR affecter plus de caractère, on se donne
une attitude grave, on parle peu ou brusquement.

</p><p>
Cependant, si l’acheteur paroît frappé de
l’annonce , si un coup-d’œil échappé, si un
mouvement imperceptible a trahi la cupidité,
que de soins on prend pour l’enflammer quelle
volubilité d’expression ! que d’adresse ! que
de patelinage ! Ecoutez ce dialogue, et ils
écoutèrent.
</p><p>
Ce bien sera vendu dans vingt-quatre
heures , je vous en préviens : si cela
vous convient , décidez - vous. — Mais
je voudrois examiner. — Examinez. - Il
me faudra huit jours pour prendre conseil,
pour obtenir des renseignemens. — Voilà

<pb xml:id="PAG_00000087" n="79" corresp="http://gallica.bnf.fr/ark:/12148/bpt6k6462574g/f87.image"/>les renseiguemens. — Cela ne suffit pas.
</p><p>
— Il suffit à quelques personnes. — Dans
vingt-quatre heures. — Le bien seia
vendu. Mais en voici d’autres. — Non, celuici
me convient. — Décidez-vous donc.—
Combien vaut-il ? — Tant. — Cela n’est pas
très-cher. - Assii rément, très - assurément ?
</p><p>
— Permettez moi de lire les clauses. — Lisez.
</p><p>
Et à chaque phrase ne voyez-vous pas le front
de l’acheteur rougir, ses yeux pétiller de
colère, tandis que l’homme d’affàires taille
négligemment une plume. — Ce mémoire
ressemble à celui d’Harpagon. Les si , les
mais, les car, les restrictions, les clauses,
les charges ; sans parler des tournures obscures
ou équi voques, doublent , trip'ent,
décuplent, centuplent le prix de la vente:
c’est un nid à -procès. — Ce sont les conditions.
— Je ne les signerai jamais. — J ai
l’honneur de vous saluer. Songez cependant
à ce que vous laissez échapper. Avez-vous
lu le bail ? Quelles magnifiques redevances.
</p><p>
( Et il les lit en pesant sur chaque ligne.) Tout
en nature: un fermier. ^ti paye. Cela est
riche. Et cette avenue qui conduitau château,
plantée d’un double rang de grands ormes. Ils
{) ut parbleu vingt-cinq ans : je me trompe,

<pb xml:id="PAG_00000088" n="8" corresp="http://gallica.bnf.fr/ark:/12148/bpt6k6462574g/f88.image"/>ils ont plus que ce la ; et des eaux superbes
, des eaux par- tout ; abreuvoir , laiterie
avec jet-d’eau, fontaine dans l’intérieur, bas-
sin dans le jardin, des tuyaux en plomb:
tout cela dans le meilleur état possible.
</p><p>
Maison avec des apparteinens de maître ; des ;
meubles, quelques glaces, quelques tableaux,
eh ! mais il y en a d’un grand prix ; des
Boucher, vrailnent. Et cette ferme à une lieue
de votre château. la ferme seule, vu le
produit, je ne parle pas de la convenance,
vu d’ailleurs que les terres sont d’un seul
morceau , la ferme seule vaut le prix de-
mandé Dans la chaleur de cette oraison arrive
un des croupiers de l’établissement, qui
a laissé son cabriolet à la porte , qui fait
briller à son doigt une bague superbe : il vient
traiter précisément du mêma objet ; il est
prêt à conchue. La tête du véritable
acheteur s’échauffe ; il entraîne l’homme d’affaires
dans l’embrasure d’une croisée , il va
signer. - Vous ferez une bonne affaire. Ma
foi, il étoit temps de vous déterminer. Savezvous
bien que vqps revendrez cet objet avec
un bénéfice de cinquante mille francs. —Vous
croyez ? — J’en suis sûr. — Il n’est pas possible.
— Je vous dis que j’ensuis sûr ; je m’en
porte
</p><pb xml:id="PAG_00000089" n="" corresp="http://gallica.bnf.fr/ark:/12148/bpt6k6462574g/f89.image"/><p>
ET LE GOBE-MOUCHE, 8r
</p><p>
Tome II. F
</p><p>
porte fort. — Voulez vous vous charger de
l’achat et de la revente ? - Très-voloutiers:
commençons par la première. — Parlons de
vos honoraires. - Ne parions pas de cela.
</p><p>
— Mais en fin - Non , vous dis je. — Cependant.
— Mais non. — Permettez. -,
Cela sera compris dans le pot de vin. - Comment
diable, un pot de vin ? — Une bagatelle
: trois cens Jouis qui doivent être comptés
avant la signature. — Ah bourreau ! triple
corsaire ! Juif ! arabe ! - Monsieur, quand
on joue il faut payer les çartes.
</p><pb xml:id="PAG_00000090" n="" corresp="http://gallica.bnf.fr/ark:/12148/bpt6k6462574g/f90.image"/><p>
Sa L E S u c c È s
</p><p>
CHAPITRE LXI.
</p><p>
LE SUCCÈS DES AFFAIRES.
</p><p>
Nunc omen in aùro.
</p><p>
OVID.
</p><p>
HE Ù R EUX, trois fois heureux celui qui apporte
dans les marchés cette espèce d’examen,
et qui se lance au inoins avec quelque connoissance
sur cette mer , pleine d’écueils.
</p><p>
Quelquefois le hasard favorise sa témérité ,
et s’it est dupe il ne doit accuser que luimême.
Mais combien est à plaindre ceh i
qui , cherchant à utiliser les débris d’un(¡l
fortune en partie dévorée par la révolution,
confie ses intérêts à ces hommes, qui lorsqu’ils
n’apportent point dans la gestion des
affaires une mauvaise foi insigne, y mettent
du moins une précipitation, une légéreté,
une incurie bien condamnable. Quelquesuns
ont trafiqué des intérêts de leurs cLens,
d’autres ont donné des renseignemens faux.
</p><p>
On a vu vendre des propriétés qui n’existoiçnt
pas..
</p><pb xml:id="PAG_00000091" n="83" corresp="http://gallica.bnf.fr/ark:/12148/bpt6k6462574g/f91.image"/><p>
F a
</p><p>
Tout ce que la ruse tracassière, tout ce
que le démon de l’intérêt peuvent inventer,
tout ce que peuvent combiner les génies de.
</p><p>
la chicane et de l’agiotage réunis ; détours
.captieux, pièges de formes, double sens ,
omissions çles formalités , délais perfides et
meurtriers, suppositions, soustractions, tout
est mis en usage.
</p><p>
C’est sur-tout sous le règne du papier1
monnoie, cette espèce de richesse volatile ,
: que la friponnerie s’est montrée sans masque
jet sans frein. C’est alors que le retard des
payemens a été l’objet d’une étude approfondie,
et d’un art particulier. La detle décroissoit
par mois, par jour, par heure, par
minute. Sous prétexte de ne payer qu’après
: les lettres de ratifications on bénéficioit du
décroissenlellt progressifdes valeurs: l’époque
arrivée, une chicane , un procès achevoient
de ruiner le malheureux que le hasard avait
r jeté dans cette caverne.
</p><p>
On peut hardiment l’assurer : une lèpre
nouvelle, la peste des procès, infectera toutes
les familles et jusqu’à nos arrières-neveux : si
l’hydre de la friponnerie les assiège, si les
contrats les plus sacrés, dans le fond, présentent
dans les formes" des vices et. desnul-

<pb xml:id="PAG_00000092" n="84" corresp="http://gallica.bnf.fr/ark:/12148/bpt6k6462574g/f92.image"/>lités, si les clauses obscures ou omises, si les
charges mal expliquées jettent dans toutes les
acquisitions des semences de trou ble , d’inquiétude
et de ruine, il faut l’attribuer presque
toujours , ou à la prévarication ou à
l’ignorance de l’homme d’affaires.
</p><p>
La morale offensée, la justice trompée, le
public outragé , invoquent une loi d’équité
rigoureuse. Ne conviendroit, - il pas de faire
supporter à ceux qui ont présidé à la eontèction
des actes , la perle et les dommages qui
résulteroient des fautes commises dans la rédaction
des contrats ?
</p><pb xml:id="PAG_00000093" n="" corresp="http://gallica.bnf.fr/ark:/12148/bpt6k6462574g/f93.image"/><p>
FT E s VOITURE*. 8S
</p><p>
F 3
</p><p>
CHAPITRE LXII.
</p><p>
LES VOITURES.
</p><p>
-Ferlur
equis aurîga neque audit currus habenas,
V IRG.
</p><p>
LE bruit des voitures coupa la parole au
satirique ; la conversation changea , et les
voitures en fournirent le texte. Un La Bruyère
étoit jeté sur une table , le bachelier Pouvrit
négligemment, et tomba sur ce passage.
</p><p>
cc L’on entendra parler d’une grande ville
où il n’yavoit ni places publiques , ni bains ,
ni fontaines , ni amphithéâtres, ni galeries ,
ni portiques, ni promenoirs, qui étoit pourtant
une ville merveilleuse. L’on dira que
presque tout le cours de sa vie s’y passoit
presque à sortir de sa maison pour s’enfoncer
dans celle d’un autre. Que d’honnêtes
femmes, qui n’étoient ni marchandes , ni hôtelières
, avoient leurs maisons ouvertes à
ceux qui payoiènt pourentrer ; que l’on avoit
à choisir des dés ou des cartes , et de tous
les jeux ; que l’on mangeoit dans ces maisons

<pb xml:id="PAG_00000094" n="86" corresp="http://gallica.bnf.fr/ark:/12148/bpt6k6462574g/f94.image"/>et qu’elles étoient commodes à tout coin-*
merce. L’on saura que le peuple ije paroissoit
dans la ville que pour y passer avec précipitation
: Dul entretien , nulle familiarité ;
que touty étoit farouche , et comme alarmé
par le bruit des chars qu’il falloit éviter, et
qui s^abandonnoient au milieu des rues ,
comme on fait dans une lice pour remporter
le prix de la course n.
</p><p>
Depuis ce temps, quelques abus ont été
réformés , les autres sont perfectionnés.
</p><p>
On écrase toujours les passans : les arrêtés
de la police protègent en vain les piétons ;Ieur
salut dépend de la vigueur de leurs jambes,
de leur agilité à fuir , de leur souplesse à glisser
, de leur adresse à sauter. Mais les voitures
sont délicieuses ; la mollesse des ressorts,
l’élégance et la légéreté des formes , la recherche
la plus exquise , tout imprime à
ces machines meurtières le sceau de la perfection.
Les carrosses brillans de l’ancien
régime sont relégués parmi les humbles
fiacres, lephaéton même a vieilli, et languit
sur les places: on l’abandonne aux gens d’affaires
, aux courtiers ; il devient ainsi l’emblême
de leur vol rapide, et quelquefois de
leu'r chute.
</p><pb xml:id="PAG_00000095" n="4" corresp="http://gallica.bnf.fr/ark:/12148/bpt6k6462574g/f95.image"/><p>
Le char antique est le seul qui convienne
aux Grecs de la Chaussée-d’Antin ; aux Romains
de la rue Denis : les Boulevarts et la
roule de Bagatelle , ressemblent à la carrière
olympique.
</p><p>
Mais on n’y dispute point la palme du courage
, de la vertu, de la gloire. Il s’agit de
se montrer par ton , par ennui : malheur
an militaire blessé, au vieillard infirme,
à la femme, à l’enfant qui fréquentent, ces
routes, et qui arrêtent la marche triomphale
d’un polisson ou d’une fille.
</p><pb xml:id="PAG_00000096" n="88" corresp="http://gallica.bnf.fr/ark:/12148/bpt6k6462574g/f96.image"/><p>
CHAPITRE L X I n.
</p><p>
LES MON UME N S.
</p><p>
On dut l’élévation de l’art, chez
les Grecs, à la direction politique
- de ses moyens. Consacrées uniquement
au cuite de l’héroïsme , les
productions de l’art inspiroient au
peuple une vénération religieuse.
</p><p>
W INKELMANN.
</p><p>
UNE odeur fétide s’exhala sous les balais
que les garçons de boutique pronienoient devant
la porte. Alors le bachelier ayant fermé
sa fenêtre, s\ cria avec amertume ; Pans, toujours
infect , manque d’eau, et une rivière
le traverse ! — Mais vous avez les pompes
à fèu, chef-dœuvre de mécanisme et de spéculation
 ; mais le métier de porter de l’eau
dans l’intérieur des habitations, offre un
moyen d’existence à dix mille hommes enlevés
à l’agriculture et aux métiers.
</p><p>
- Qui le croiroit ? au dix-huitième siècle,
au centre des lumières et des arts, dans le

<pb xml:id="PAG_00000097" n="89" corresp="http://gallica.bnf.fr/ark:/12148/bpt6k6462574g/f97.image"/>chef-lieu du globe , ainsi que le disoit Anacharsis-Cloots,
sous l’administration la plus
éclairée , dans le moment des miracles , et *
de la plus haute exaltation du génie national,
nul monument utile.
</p><p>
Blanchir des palais, élever des colosses de
plâtre , des obélisques de planches , des décorations
de toiles, sublime emploi des arts !
</p><p>
Et ici, sans parler des fausses idées établies
dans quelques programmes, qui réduisoient
les artistes à décorer des places , où les compositions
modernes a uroient formé un étrange
contraste avec les pitoyables productions du
siècle dernier , il ne sera pas inutile de parcourir
les projets annoncés par quelques
hommes.
</p><p>
Les uns ont proposé de réunir le Louvre
et les Tuileries par une galerie parallèle
à celle du muséum ; de prolonger une rue
jusqu’à la porte Antoine , etc. Plan de Perrault
, projet vaste , intéressant, sous le seul
aspect de l’art.
</p><p>
D’autres ont tracé des cirques, des amphithéâtres,
elc Mais avant ces magnifiques
entreprises , vous êtes - vous occupé
des cloaques, qui formèrent une partie du
luxe de Rome naissante, qui fixèrent l’at-

<pb xml:id="PAG_00000098" n="90" corresp="http://gallica.bnf.fr/ark:/12148/bpt6k6462574g/f98.image"/>fcntion de Tarquin le superbe , consacrèrent
sa mémoire , et dont les débris et la [construction
sont un objet d’admiration] pour
l’artiste qui les visite ?
</p><p>
Vous êtes-vous occupé des fontaines ? Et
il ne s’agit pas seulement d’élever desrochers
ou de creuser des bassins, de dessiner des
cascades, des fleuves, des dieux marins, des
naïades coiffées de roseaux , des tritons,
jeux charmans de l’imagination , tableaux
poétiques et pittoresques. Je vous demande
r.n monument plus simple. Qu’une machine
hydraulique éleve et verse de l’eau sur nos
pas dans nos promenades ; pour nos plaisirs,
pour tous les besoins domestiques, dans l’intérieur
des habitations ; dans les rues, pour
entretenir leur propreté. Si j’étois administrateur,
ou si j’avois l’honneur de gouverner
un état , je préférerois l’artiste qui feroifc
couler un pouce d’eau de plus, à l’artiste qui
mWïriroit le plan d’un arc de triomphe.
</p><p>
Vous êtes-vous occupé des marchés , et,
que votre délicatesse n’en murmure pas , des
marchés à la viande , aux poissons, aux légumes
, aux draps ? etc. C’est-là qu’il convient
de multiplier les percées pour la circulation
de l’air, les portiques pour la comme-
</p><pb xml:id="PAG_00000099" n="" corresp="http://gallica.bnf.fr/ark:/12148/bpt6k6462574g/f99.image"/><p>
LES MONUMENS. gi
</p><p>
dite des vendeurs et des acheteurs, les fontaines
pour les besoins et la salubrité.
</p><p>
Artistes , vos compositions sont pittoresques
, je vous admire ; mais, si à ce
mérite, vos ouvrages joignoient un grand
caractère d’utilité, j’attacherais sur vos fronts
un laurier patriotique.
</p><pb xml:id="PAG_00000100" n="9" corresp="http://gallica.bnf.fr/ark:/12148/bpt6k6462574g/f100.image"/><p>
CHAPITRE LXIV.
</p><p>
L E S J E U X.
</p><p>
.Incubat aUrOi
VIRG.
</p><p>
E T les maisons de jeux sont embellies, et
le goût a décoré leur magique enceinte, et
les tripots sont en quelque sorte des monumens !
C’est le salon d’Apollon , ou plutôt
de Meicure. Vous y trouvez des femmes
qui n’ont rien à perdre, et des hommes.qui
ont tout à gagner.
</p><p>
Il en est des joueurs comme des filles:
la police protège leurs rassemblemens pour
assurer le repos du reste de la société. Elle
connoît du moins ces cavernes ; fermez-les,
et ces brigands se réfugieront dans l’intérieur
des maisons, portèi ont au sein des familles
honnêtes le trouble et la désolation. Il en
est comme, des eaux impures auxquelles il
faut tracer un lit d’écoulement : sans cette
précaution , elles se déborderoient ou infecteroient
les environs.
</p><pb xml:id="PAG_00000101" n="93" corresp="http://gallica.bnf.fr/ark:/12148/bpt6k6462574g/f101.image"/><p>
On prétend qu’il y a un impôt particulier
assis sur ces maisons. C’est connoître le génie
des finances et celui de Parts ; l’impôt assis
sur les vices doit être le plus productif.
</p><pb xml:id="PAG_00000102" n="94" corresp="http://gallica.bnf.fr/ark:/12148/bpt6k6462574g/f102.image"/><p>
CHAPITRE L X V.
</p><p>
LE CABINET LITTÉRAIRE.
</p><p>
LES AUTEURS.
</p><p>
La règle d’un voyageur célèbre étoit de rechercher
les gens de qui il entendoit faire le
plus de ces médisances qui font soupçonner
du mérite. Il a attesté que presque toujours
cette méthode lui avoit réussi, et qu’il n’avoit
jamais été si heureux à former des liaisons utiles
et délicieuses , qu’avec les personnes que l’envie
attaquoit le plus fortement, et que c’étoit communément
ce qui valoit le mieux dans la ville.
</p><p>
[Considérations sur le génie et le.*
mœurs de ce siècle.]
L A fenêtre se rouvrit : on plongeoit sur un
cabinet littéraire.
</p><p>
Vous vous rappelez, sans doute, dit Asmodée
, cette scène de comédie , où huit
femmes arrivent sucessivement , s’embrassent,
s’accueillent, déchirent les absens ,
se retirent l’une après l’autre, et essuient en
se retirant, les sarcasmes et la critique dont
elles ont chamarré les voisines.
</p><pb xml:id="PAG_00000103" n="95" corresp="http://gallica.bnf.fr/ark:/12148/bpt6k6462574g/f103.image"/><p>
Cette scène se répète tous les jours entre
j les auteurs.
</p><p>
Les artistes et les auteurs ont autant de
&gt;• coquetterie que les femmes ; plus d’amourpropre
peut-être. Ajoutez qu’ils sont pressés
par un aiguillon de plus : la nécessité. Pour
 ; les trois quarts d’entre eux, le talent est nonseulement
un moyen de plaire, il est encore
un moyen de vivre.
</p><p>
Us se déchirent comme des oiseaux de
proie. 0
- Je suis tenté de rapporter cette malignité
qui caractérise les auteurs, à une maladie
d’esprit, à un travers que développe la nature
de leurs études.
</p><p>
Cette société intime que la lecture établit
entre eux et les génies de l’antiquité,
dispose leur aine, sinon à l’élévation, du
moins à la fierté. Ils s’identifient avec leurs
modèles,, ils s’attendent aux hommages de
l’univers. En se comparant aux autres
hommes , leur orgueil redouble. Ils s’apperçoivent,
mais trop tard , que le monde
qu’ils habitent n’est pas celui que com posoit
leur imagination. Elle retombe avec
amertume sur la triste réalité. Les honneurs ,
Infortune, sont trop souvent le prix du vice,

<pb xml:id="PAG_00000104" n="96" corresp="http://gallica.bnf.fr/ark:/12148/bpt6k6462574g/f104.image"/>de la corruption, de la bassesse. Ces de*
grés honteux sont les seuls qui mènent à
la considération. Les talens, la vertu sont
délaissés : trop heureux s’ils ne sont pas
accablés du poids du mépris ou des persécu.
</p><p>
lions. Dans l’ordre des sociétés un poëte, qui i
n’est que poëte, paroît de toutes les inutilités
la plus grande. Dans cet abandon, leur
esprit s’aigrit. Les uns grandissent et les
autres s’avilissent au sein de l’infortune. ,
</p><p>
Trop d’entre eux ont montré une ajne com-
</p><p>
mune avec un esprit peu commun.
</p><p>
Leur vanité mécontente , leur intérêt
blessé se tourne en haine, en jalousie ; une
irritabilité excessive, nourrie par leur état
d’exaltation habituelle , les y dispose. La
gloire est le seul bien qui leur reste : ils
n’en souffrent point le partage. Ils deviennent
envieux. Hélas ! ce penchant est naturel
â l’homme : on le remarque même
dans les animaux, qui s’irritent des préférences
accordées à d’autres.
</p><p>
Et pourquoi ajouter ce tourment volontaire
à ceux dont leur extrême susceptibilité
les rend à chaque instant victimes ?
</p><p>
La société les accable et les repousse presque
toujours, parce qu’ils semblent former
une
</p><pb xml:id="PAG_00000105" n="" corresp="http://gallica.bnf.fr/ark:/12148/bpt6k6462574g/f105.image"/><p>
LES AUTEURS. 97,
</p><p>
î une classe à part, et hors de sa société,
qui ne subsiste que par l’action, qui ne considère
que le génie de l’action. Le génie de
la méditation n’est rien à ses yeux : les ré:
sultats qu’il donne ne sont ni assez prompts,
i ni assez proches. Il y a plus. Cette supé(
riorité du talent ou de la vertu , blesse le
î commun des hommes. L’amour-propre d’un
 ; auteur est combattu directepient et indirectemeut
par tous les autres amours- propres,
et c’est-là ce qui donne de la pointe et du
trait à sa malignité.
</p><p>
D’ailleurs , par un vice de notre éducation
primitive, on apprenoit à écrire avant d’apprendre
à penser. On s’est plus occupé du
canevas des formes, que du fond des idées. Le
.prix d’honneur, à l’Université, n’étoit pas
donné au plus habile dialecticien, mais au
plus éloquent rhéteur. Il faut l’avouer, si
la philosophie ne dirige point l’étude des
lettres et des arts, cette étude, réduite à
celle des mots sans les choses, devient bien
fri vole.
</p><p>
Les auteurs, vraiment philosophes, sont
</p><p>
mdulgens par habitude et par systeme-r-iLj^
connoissent les difficultés de Tart.
</p><p>
.savent gré des cflqrtqll vous/ âvez .faits
</p><p>
Tome IL
</p><p>
r-i-

<pb xml:id="PAG_00000106" n="0" corresp="http://gallica.bnf.fr/ark:/12148/bpt6k6462574g/f106.image"/>pour les vaincre ; ils applaudissent à l’inten.
</p><p>
tion , lorsqu’ils ne peuvent applaudira l’exé- cution.
Les auteurs qui ne sont que des ;
écrivains, sont des enfans qui se disputent
des hochets ornés de grelots.
</p><p>
1 Dans ce moment , une grande rumeur
troubla le silence du cabinet. Il s’agit’,
sans doute, de quelques hochets à grelots,
dit le bachelier.— Précisément. Ecoutons.
</p><p>
— Quoi ! Varus n’a point de génie ? — Non.
</p><p>
- Quintilien n’a point de goût ? — Non. —
</p><p>
Flaccus n’a point de verve ? — Non. —
</p><p>
Pison n’a point l’os lnagna sonatui-um ? Non.-
Alénandre ne répand pas, sur tontes
ses compositions, une élégance continue ? —
</p><p>
Eh ! non. Varus place l’énergie dans le tour
plutôt que dans la pensée : il affecte des
expressions insolites ; il me donne une indigestion
d’élipses. Pour Quintilien , il n’a
point ces écarts. est une eau pure, lt-on:
c’est un filet d’eau ; il va terre-à-terre ; il
n’a que des pensées communes et des touis
communs. Ni trait, ni physionomie. Flaccus
est la moitié d’un poëte ; il versifie avec
facilité, avec trop de facilité ; il sait ses
vieux auteurs ; il s’habille assez bien de leurs
lambeaux ; mais il yole sans tuer son homme :
</p><pb xml:id="PAG_00000107" n="99" corresp="http://gallica.bnf.fr/ark:/12148/bpt6k6462574g/f107.image"/></div><div><head>G2</head><p>
es imitations sont décolorées ; il fait preuve
l’érudition &gt; et non de goût. Pisoli, le vieux
5 ison, est tour-à-tour dans les nues ou dans 1 es
ondrières ; dur, inégal, incorrect etsublime
i,ar caprice ; mais ce caprice ne dure pas. Mésiandre
montre plutôt son ame que son esprit,
est assurément un bon homme ; mais je
fie sais si c’est un bon poëte. Ses teintes
ont uniformes, son pinceau est mou, ses
aractères plus romanesques que naturels :
.&gt; l a plutôt observé la campagne que la ville t
1 peint ses sentimens , ses mœurs et ses
outs ; il ignore ceux de la société. — Et
j Inésippe ? — Parmi les jeunes gens qui donent
des espérances, Mnésippe mérite d’être
ité. Il est de l’école de Corneille ; il fera,
omme lui, quelques beaux vers ; mais il
e dessinera jamais un plan. Hermogène,
11 contraire, tracera avec vigueur le plan
lune intrigue, et pourra échouer au diaIgue.
Charrès veut, je crois, arracher, une
une, toutes les plumes des ailes de la Reommée.
Il est rhéteur, historien, politiquc,
rchéologue, artiste, poëte tragique,épique,
ger : ce dernier trait le peint. — Le baîelier
ne put y tenir, et fit entendre,
7ec éclat, ces mots qui surprirent les cri-

<pb xml:id="PAG_00000108" n="100" corresp="http://gallica.bnf.fr/ark:/12148/bpt6k6462574g/f108.image"/>tiques. Vous avez remarqué quelques taches ;
et quel ouvrage en est exempt ? Homère
Virgile, et le divin Racine, et l’inimitabl
Voltaire, rencontrèrent un Zoïle, un Gai
biiifts, un Visé, un Nonotte. L’artiste nlt
diocre 'ne compte que les défauts ; le gran
artiste ne compte que les beautés.
</p><pb xml:id="PAG_00000109" n="3" corresp="http://gallica.bnf.fr/ark:/12148/bpt6k6462574g/f109.image"/><p>
CHAPITRE L X V I.
</p><p>
,. SUITE DE L’HISTOIRE DU BACHELIER
SORTIE DU SOUTERRAIN.
</p><p>
Revocare gradum superasque emergere ad auras.
</p><p>
Hoc opus !.
</p><p>
V IRG.
</p><p>
 » On sei'vit le chocolat ; et Asmodée ayant
demandé au bachelier la suite de ses aventurés,
il continua en ces termes :
La nuit vint. Les portes du souterrain
s’ouvrirent. Je traversai, à la lueur de vingt
flambeaux, un vaste labyrinthe, dont mes
guides reconnoissoient les issues, à l’aide
d’une carte qu’ils tenoient à la main. Tantôt,
nous descendons au fond des abymes, et tantôt
je crois gravir la cime des plus hautes
montagnes. Le chemin se resserre , s’élargit,
s’étend, se croise, s’abaisse, s’élève sous
mes pieds. J’interroge mes guides ; ils se
taisent : le silence universel n’est interrompu
que par le bruit sourd et prolongé de nos
pas, èont l’impression va frapper les éôhos

<pb xml:id="PAG_00000110" n="102" corresp="http://gallica.bnf.fr/ark:/12148/bpt6k6462574g/f110.image"/>de ces cavités profondes. Le lézard et le) 
serpent fuient et se glissent dans les rochers :
un nuage de chantes - souris obscurcit las
route, dont il se détache bientôt, et tourbillonne
sur nos têtes. J’ai cru sentir l’impression
de l’air extérieur, et j’entends
dans le lointain, le hennissement des chevaux,
et la voix des conducteurs. Le pre-
mier de mes guides donne un signal : aussitôt,
les flambeaux et ceux qui les portoient
s’éloignent par des issues secrètes, et semblent
plonger sous la terre. Une obscurité
profonde règne autour de moi. Je me sens
saisir par des bras vigoureux. Je suis-sans
crainte. On me fait asseoir sur une espèce
de siège ; on tire une corde : j’entends crier
des poulies. Je suis enlevé dans les airs comme
une divinité d’opéra. Je prends terre , et
crois sortir du fond d’un puits.
</p><p>
Des hommes masqués me font monter précipitamment
sur un cheval, et m’entraînent
avec eux , après m’avoir voilé les yeux. Nous
parcourons ainsi plusieurs milles. Alors, un
d’entr'eux , écartant mon bandeau, m’ordonne
de suivre le chemin qui se présente
devant moi, et d’adresser la parole au premier
homme qui s’offrira, sur la route, un
</p><pb xml:id="PAG_00000111" n="103" corresp="http://gallica.bnf.fr/ark:/12148/bpt6k6462574g/f111.image"/><p>
G 4
</p><p>
livre à la main. En disant ces mois, ils
partent. Un temps de galop et les arbrèS"
d’une forêt profonde , les dérobent à mes
regards. Je poursuis lentement, et plongé
dans la plus sombre méditation. Plusieurs
voyageurs passèrent à mes côtés ; mais sans
attirer ni fixer ma vue. J’étois tout entier
au sentiment ; je savourois le bonheur de
recouvrer la liberté. Tout ce que j’avois
éprouvé me sembloit un songe. Le souvenir
de Rosina, l’image du danger de Theresa
se retraca oient à mon imagination. Jeune
encore, j’avois déjà parcouru un cercle d’aventures
bien étranges. A quels nouveaux
événemens étois-je réservé ! 0 fatalité ! déesse
aveugle et souveraine &gt; dont les invincibles
décrets conduisent à leur insçu, et malgré
eux, les hommes vers le but que tu leur
traces dans tes jeux, fatalité ! que me veux-tu l
</p><pb xml:id="PAG_00000112" n="" corresp="http://gallica.bnf.fr/ark:/12148/bpt6k6462574g/f112.image"/><p>
FCO4 SVITE DE L’HIST. DU BACHELIER.
</p><p>
CHAPITRE LXVII.
</p><p>
« 
•0
</p><p>
SUITE DE L’HISTOIRE DU BACHELIER.
</p><p>
LE VIEILLARD ET LE LIVRE.
</p><p>
Scontro un eremita in una valle
C’havea lunga la barba a mezo del petto
Devoto , e venerabile d’aspetto.
</p><p>
ARIOSTO.
</p><p>
EN disant ces mots, j’aperçus au fond d’un
vallon , près d’une chaumière, sur le bord
d’une prairie émaillée de fleurs où s’égaroit
un ruisseau ombragé de saules mélancoliques,
un vieillard qui parcouroit attentivement
un livré placé sur ses genoux : de jeunes
cnfans qui paroissoient être ses petitsfils
, bondissoient avec les chevreaux , se
jouoient avec les agneaux de la prairie ;
leur mère cbantoit en recevant dans des
vases de terre , le lait des vaches fécondes,
tandis que son mari hâlé par le soleil, mais
dont les traits annonçaient un homme au
dessus de la condition rustique , labouroit
la terre et sembloit prendre, en contemplant
</p><pb xml:id="PAG_00000113" n="" corresp="http://gallica.bnf.fr/ark:/12148/bpt6k6462574g/f113.image"/><p>
LE VIEILLARD ET LE LIVRE. ÎOS
</p><p>
ce spectacle, une force nouvelle. Je m’arrêtai
pour en jouir: une émotion douce et
pleine de charmes humecta mes yeux de
pleurs délicieux. 0 nature .'m’écriai- je, ô nature
 !. Le vieillard m’entendit, posa le livre
et s’avança vers moi en souriant. Aussitôt
je fus entoure et caressé de ses enfans.
</p><p>
Ils me conduisirent à la chaumière, j’y reçus
l’hospitalité à la manière des anciens ;
les soins les plus touchans me furent prodigués.
Je.mets au nombre des jours les plus
heureux de ma vie ceux que je passai dans
cette cabane : je voulois m’y fixer. — Jeune
homme, il n’est pas temps encore, me dit le
vieillard avec dignité ; il faut acheter, par des
services rendus à ses semblables, le droit de
se reposer : lorsque vous aurez vengé votre
pays et proclamé la liberté, lorsque votre sang
aura coulé pour cette cause sacrée, lorsqu’enfin
vous aurez payé votre dette à l’humanité
en courage, en vertus, en dévouement, alors
vous pourrez songer à la vie obscure.
</p><p>
Cette cabane vous sera ouverte: vous viendrez
y prendre, parmi mes enfans" votre place:
dès ce moment elle est marquée ici. Allez
et remplissez vos destinées.
</p><pb xml:id="PAG_00000114" n="106" corresp="http://gallica.bnf.fr/ark:/12148/bpt6k6462574g/f114.image"/><p>
CHAPITRE L X VIII.
</p><p>
SUITE DE L’HISTOIRE DU BACHELIER.
</p><p>
LE RECTEUR DE L’UNIVERSITÉ DE.
</p><p>
Nos philosophes n’ont-ils pas nne doctrine
exclusivement réservée à ceux de leurs
élèves, dont ils ont éprouvé la circonspection
 ?. Il est des vérités que
le sage doit gafder comme en dépôt, et
ne laisser tomber que goutte à goutte.
</p><p>
( Voyage d’Anacharsis.) 
J’EMBRASSAI avec transport ce bon vieillard
: il ordonna à son fils de me conduire à
la ville voisine chez le recteur de l’U niversité
de. qui de voit être chargé de mon éducation
: je partis, et bientôt j’arrivai au collège
de. Mon guide me conduisit au parloir,
me remit une bourse qui contenoit l’argent
nécessaire à ma dépense , et s’éloigna.
</p><p>
Le recteur sonna, et deux hommes que je
pris à leur costume pour des ecclésiastiques
m’introduisirent. Tandis qu’ils furent présens,
le recteur m’adressa froidement quelques paroles
vagues et insignifiantes ; mais dès qu’ils

<pb xml:id="PAG_00000115" n="107" corresp="http://gallica.bnf.fr/ark:/12148/bpt6k6462574g/f115.image"/>furent sortis,me tirant dans un cabinet reculé ;
il me montra le signe que j’avois vu dans le
souterrain et me demanda si je le reconnoissois.
L’ayant alors considéré plus attentivement,
je reconnus l’un des personnages qui
assistèrent à ma réception. Vous rencontrerez,
ajouta-t-il, plusieurs de nos membres
au sein de la société et même dans les antres
du fanatisme et au milieu des cours ,
c"est là que couverts d’un voile impénétrable,
inconnus aux hommes dont nous avons
l’air de partager les principes, recomposant
pour nous-mêmes, mais dans des acceptions
bien différentes, la langue de la superstition
et des préjugés, nous dirigeons des coups sûrs
et d’autant plus inévitables que la main qui
les lance demeure invisible. Nous faisons
usage de la double doctrine. C’est - à - dire,
qu’en apparence, nous sacrifions aux préjugés
dans nos discours et dans nos actions ,
mais ces discours mêmes r ces actions présentent
à l’aide d’une clef dont les adeptes
ont seuls le secret , tous les mystères de
notre système. Initié dans ces mystères, je
ne fus point étonné de voir le recteur assister
à tontes les cérémonies religieuses ; il
jouissoit même d’une grande réputation de

<pb xml:id="PAG_00000116" n="108" corresp="http://gallica.bnf.fr/ark:/12148/bpt6k6462574g/f116.image"/>piété à laquelle il étoit redevable du poste
qu’il occupoit, et de la considération profonde
dont il jouissoit. Je l’imitai, et pour mieux
tromper les jeux, je suspendis à ma ceinturé
un chapelet a gros grains et ne passai jamais
devant une madone sans y placer un cierge.
</p><p>
Je me dédommageois de cette contrainte. Retiré
dans mon a ppartement ou dans celui du
recteur, je dévorois les œuvres de Voltaire,
de Diderot, de Jean-Jacques dont il n’existoit
que trois ou quatre exemplaires dans
toutes les Espagnes : mon edeur s’échauffoit,
mon esprit s’élevoit à cette lecture. Fier de
sentir ma dignité d’homme, je laissois tomber
sur les oppresseurs, l’indignation et le
mépris ; je gémissois sur la dégradation de
l’espèce humaine presque par-tout avilie et
écrasée, presque par-tout vendue ou égorgée
comme un vil bétail. Combien de fois l’aurore
me surprit dans ces lectures et dans ces
méditations !
Les ouvrages philantropiques échaufToient
et remplissoient mon cœur : les sciences exactes
frappèrent et attirèrent mon esprit. Je fis
de grands progrès dans les mathématiques et
dans la physique. Je dus mes progrès à l’amitié
et aux soins du recteur.
</p><pb xml:id="PAG_00000117" n="109" corresp="http://gallica.bnf.fr/ark:/12148/bpt6k6462574g/f117.image"/><p>
Mais ces travaux auxquels je me livrois
avec une ardeur immodérée, la solitude qui
convient peu à la saison de la jeunesse, un
ennui secret, tin je ne sais quel vide , que
mon coeur , aff-anié du besoin d’aimer, éprouvoit,
me plongeoit dans une mélancolie sombre
: tout mon être me sembla s’éteindre et
se voiler, j’éprouvai un affaissement prodigieux
, mes yeux ne voyoient plus, mon
poùls étoit intermittent ; souvent une sueur
froide couloit le long de mes joues , mon
corps trembloit comme un arbre battu des
vents, ma voix étoit rauque, entrecoupée,
et de profonds soupirs s’exhalaient de mon
sein. Le recteur fut le premier à s’appercevoir
du mal que j’éprouvois : il m’engagea
à suspendre le cours de mes études *
et à partir pour la campagne.
</p><pb xml:id="PAG_00000118" n="" corresp="http://gallica.bnf.fr/ark:/12148/bpt6k6462574g/f118.image"/><p>
CHAPITRE LXIX.
</p><p>
SUITE DE L’HISTOIRE DU BACHELIER.
</p><p>
LA MÉLANCOLIE, LE DÉSERT.
</p><p>
El pianger dolce.
</p><p>
ROLL.
</p><p>
IL me donna des lettres de recommandation
pour plusieurs personnes de sa connoissance.
</p><p>
Peut-être, ajouta-t-il en souriant, trouverezvous,
près du château où vous allez habiter,
le remède inespéré de vos souffrances.
</p><p>
Je fus reçu avec bonté dans le château
de. Il étoit situé de la manière la plus
pittoresque. La vue se perdoit au loin dans
un horizon paré de tous les dons de la fécondité.
De l’autre côté de la montagne, s’étendoit
un désert r l’œil ne rencoutroit qu’une verdure
aride, des pins sélevoient d’espace eu
espace entre les fentes des rochers, l’oreille
n’entendoitque les cris des oiseaux de proie,
le mugissement des torrens , les siffîemens
lugubres de l’aquilon retentissans sous des
voûtes caverneuses. On apercevoit de loin
quelques habitations éparses et rares. Mais
dans ma mélancolie sauvage, je m’enfonçois
</p><pb xml:id="PAG_00000119" n="" corresp="http://gallica.bnf.fr/ark:/12148/bpt6k6462574g/f119.image"/><p>
LA MÉLANCOLIE. nr
</p><p>
aux lieux les moins fréque tés. Les possesseurs
du château eurent pour moi les attentions
les plus obligeantes , plaignirent mes
chagri ns, mais les respectèrent.
</p><p>
Je me promenois un soir dans ce désert.
</p><p>
Le disque pâle et taciturne de la lune répandoit
sur tous les objets une clarté douteuse
et romantique. Je m’assieds sur un
quartier de rocher au bord d’un torrent. Là
immobile, dans une extase religieuse, je me
livrois aux pensers profonds et solemnels.
</p><p>
Existe-t-il un autre ordre de choses , un
Dieu, un avenir ? Ces globes lumineux sontils
habités ? Ce point imperceptible n’est-il
pas un monde ? Atome intelligent, qui suis-je ?
</p><p>
où suis-je ? où vais-je ? Quel est le principe
qui m’anime ? Qu’est - ce que la pensée ?
</p><p>
Qu’est-ce que la volonté ? Quelle est la borne
et la division de l’ordre physique et de l’ordre
moral. Quel est cet ordre ? Où sont les
principes de la législation ? et je remarquai
que mon cœur me donnoit la solution des
principes que mon esprit ne pouvoit découvrir.
Une voix secrète et intérieure me
çrioit : Écoute-moi ; èt j’écoutai. La voix disoit:
Sois bon, sois utile , so ;s heureux) et ne
fWlforuies point du reste.
</p><pb xml:id="PAG_00000120" n="" corresp="http://gallica.bnf.fr/ark:/12148/bpt6k6462574g/f120.image"/><p>
CHAPITRE L XX.
</p><p>
SUITE DE L’HISTOIRE DU BACHELIER.
</p><p>
LE FANTÔME.
</p><p>
Il n’étoit point couvert de ces tristes lambeaux
Qu’une ombre désolée apporte des tombeaux.
</p><p>
CORNEILLE.
</p><p>
DES nuages circuloient dans le vague des
airs, et leur crêpe mobile, interceptoit quelquefois
un reste de clarté éparse sur la nature.
</p><p>
Daî s un de ces momens , je crus voir, de
l’autre côté du torrent, un fantôme errer sous
des cyprès, se pencher et gémir. Le
bruit des eaux , l’obscurité ne me permirent
pas d’en démêler davantage. Je voulus porter
mes pas de ce côté: des fondrières profondes
où les ondes se précipitoient , m’opposèrent
un obstacle imprévu. Le fantôme disparut.
Je me retirai plein de la plus sombre
rêverie ; cette vue occupa ma pensée, et le
soir étant venu, je retournai sur le bord du
torrent: l’apparition eut lieu de nouveau , et
la même barrière m’arrêta. Je conçus alors
le projet de me rendre par des chemins détour
nés
</p><pb xml:id="PAG_00000121" n="113" corresp="http://gallica.bnf.fr/ark:/12148/bpt6k6462574g/f121.image"/><p>
Tome II. H
</p><p>
(tournés vers le lieu de la scène. Rien ne pouivoit
plus mViïrayer après les épreuves que -,.,
f' *
 ; j’avois supportees, et ma curiosité étoit vivenient
excitée. Dès le lendemain, je mis
 ! ce projet à exécution.
</p><pb xml:id="PAG_00000122" n="114" corresp="http://gallica.bnf.fr/ark:/12148/bpt6k6462574g/f122.image"/><p>
CHAPITRE LXXI.
</p><p>
SUITE DE L’HISTOIRE DU BACHELIER.
</p><p>
DÉNOUEMENT.
</p><p>
C’est lui ! — C’est elle
Figaro.
</p><p>
POUR moins exciter les soupçons, je feignis
d’avoir formé un vœu , et revêtis un habit de
pèlerin. Je fus obligé de remonter le torrent
pendant l’espace de plusieurs lieues, et parvins
, avec des peines infinies , à trouver un
gué. Je le traversai: un désert prolongé s’offrit ;
à mes yeux , un hermitage s’élevoit à mi-côte :
plus loin quelques chaumières, sur lesquelles ;
dominoit une maison charmante, aux piedsr
de laquelle s’étendoit un lac , un bois terminé
par des cyprès. Je reconnus le lieu, et
m’avançai. La nuitapprochoit : le tronc
d’un vieil arbre offrait une cavité profonde.
</p><p>
Je m’y cachai. &lt;4 Manes de Fiorido, inanes
toujours présentes au cœur de Rosina, recueillez
ses larmes et son amour u. Elle dit »
et s’inclina sur une urne glacée. Alors me
</p><pb xml:id="PAG_00000123" n="5" corresp="http://gallica.bnf.fr/ark:/12148/bpt6k6462574g/f123.image"/><p>
H s
</p><p>
précipitant de ma retraite : Est-ce vous que je
retrouve , ô Rosina ! Elle jette un cri ; mais
j’embrasse ses genoux : son effroi et ses cris
redoublent ; on accourt ; et la première personne
qui vole auprès de Rosina , c’est la
sensible Theresa que suit don Solis. Notre
surprise réciproque est au comble. Rosina
s’évanouit, Theresa s’écrie, ô mon libérateur !
A ce mot, don Solis m’a pressé dans
ses bras. Nous regagnons , ou plutôt on m’entraîne
en tumulte dans l’intédeur. On
s’assied, Rosina a repris ses sens : les questions,
les réponses, les exclamations , se
croisent.. (Quelles sont vos aventures ?
</p><p>
Mais les vôtres ? — Une suite inouie de prodiges !
— Les événemens les plus bizarres ! Je
supprime, en faisant le récit que je viens
de vous confier, une partie de ce qu’il présente
d’extraordinaire. J’apprends à mon
tour que don Solis chassoit dans la forêt où
je perdis Theresa , qui fut alors enlevée par
les gens de sa suite qui la reconnurent. Une
explication rapide et simple réconcilia don
Soliset Theresa ; heureux amans, ils n’enrent
à gémir que sur ma mort, qu’ils regardoient
comme certaine , après avoir fait de vains
efforts pour me retrouver, et sur la situation

<pb xml:id="PAG_00000124" n="" corresp="http://gallica.bnf.fr/ark:/12148/bpt6k6462574g/f124.image"/>il6 SUITE DE L’HIST. DU BACHELIER.
</p><p>
de l’inconsolable Rosina. Ils retournèrent
</p><p>
près d’elle. Quel spectacle !. Fiorido,
que des soins rappeloientà la vie, avoit déchiré
ses blessures ; saisissant un poignard ,
il s’étoit immolé dans sa rage, et offèrt en
victime à l’amour outragé. Ils avoient arraché ;
Rosina de ce séjour affreux. Cette terre :
appartenoit à don Solis C’est-là que par
les soins les plus touchans, ils s’eflàrçoient
de verser un baume consolateur sur les blessures
de ce cœur flétri et désespéré ; c’est-là
que je retrouvai tout le mien. Les charmes
de Rosina, belle de sa beauté et de sa douleur,
me frappèrent , ou plutôt réveillèrent
un sentiment que j’éprouvai, dès le moment
même où je devins son libérateur, Theresa
et don Solis me devinèrent, ils me retinrent
auprès d’eux. J’affectai la reconnoissance, et
ne montrai que mon amour. Je passai plusieurs
mois dans cette retraite. Fidèle aux
loix de la délicatesse, je ne parlai point de ma
passion à Rosina ; elle la vit, parut touchée
de la générosité de mon silence, me plaignit
sans me chercher ni me fuir.
</p><p>
Don Solis et Theresa crurent que le temps
diminueroit ou couronneroit mon amour. Ils
reconnurent bientôt que cette passion déci-
</p><pb xml:id="PAG_00000125" n="" corresp="http://gallica.bnf.fr/ark:/12148/bpt6k6462574g/f125.image"/><p>
DÉNOUEMENT. RI7
,
</p><p>
a a
</p><p>
doit du destin de ma vie. Alors leur générosité
ne cessa de s’occuper des moyens de me
) conduire au bonheur. Ils sentirent qu’il falloit
t
&gt; commencer par arracher Rosina à ses habiitudes
douloureuses. Cette urne fatale sur laj
quelle je Pavois vue se courber et gémir,.
</p><p>
étoit toujours entre elle et moi. Don Solis
&gt; feignit d’être obligé de quitter cette terre et
I de voyager en vertu d’ordres supérieurs. Ma
"chère Rosina, lui dit-il, vous partagerez
r notre malheur ainsi que j’ai partagé le vôtre.
</p><p>
1 J’emporte en France les débris de ma fortune.
</p><p>
Il est un cœur auquel le vôtre est nécessaire.
c’est le cœur de ma Theresa.
</p><p>
Theresa entra et la pressa en pleurant. Don
l Solis se retournant vers moi. — Vous n’aban) 
donnerez pas votre ami ; j’ai mérité ce nom
) ou vais le mériter. En même temps il donna
i inopinément les ordres pour un départ imprévu
et précipité. Rosina jeta des cris et
répandit des pleurs : on la traîna pâle et
mourante vers la voiture ; elle févanouit: on
saisit ce moment pour la placer au fund du
carrosse. Il s’éloigne. J’abrégerai des détails
su perflus. Qu’il vous suffise d’apprendre que
deux ans écoulés, le séjour de Pariif, les soins
de l’amitié, l’assiduité, la délicatesse et les

<pb xml:id="PAG_00000126" n="118" corresp="http://gallica.bnf.fr/ark:/12148/bpt6k6462574g/f126.image"/>transports de l’alnour le plus passionné, obtinrent
pour moi le titre d’époux. Hélas !
</p><p>
ma Rosina mourut au bout d’un an.
</p><p>
La révolution arriva en France : j’y pris
une part active: je crus le moment favorable
pour en répandre les principes dans ma patrie.
Je retournai en Espagne. Mes anciennes
aventures m’ouvrirent des liaisons. Je jetai
les fondemens d’un grand dessein. Le ballon
que j’élevais dans les airs étoit un signal
donné. Vous arrivâtes, mon cher Asmodée,
vous m’emportâtes à travers l’espace , tout
fut dérangé. — La Fartie n’est qu’ajournée.
</p><p>
- Je le pense.
</p><pb xml:id="PAG_00000127" n="4" corresp="http://gallica.bnf.fr/ark:/12148/bpt6k6462574g/f127.image"/><p>
CHAPITRE L X X I I.
</p><p>
1 LES THEATRES.
</p><p>
QUESTIONS POLITIQUES.
</p><p>
Les - déterminer les su j ets, la
Les loix peuvent déterminer les sujets, la
forme des pièces, la manière de les jouer ;
mais elles ne sanroient forcer le public à s’y
plaire. J.J. ROUSSEAU. [lett.sur les Spect.]
,
</p><p>
O N apporta le journal. Les deux amis parcoururent
la feuille des spectacles, et formèrent
la résolution de se rendre, le soir,
à l’Opéra. Le bachelier crut le moment
favorable pour entamer une longue dissertation
sur les théâtres. f
Dans l’ancien système, un théâtre étoit
nécessairement un vaste foyer de corruption.
</p><p>
Des pauvres d’esprit, qui, pour être quelque
chose, prenoient un brevet de censeur suivant
la cour, avoient en main les rênes de l’opinion
publique. Le gouvernement tenoit les esprits
en lisières. La direction étoit sous l’inspection
immédiate des ci-devant gentils, princes

<pb xml:id="PAG_00000128" n="" corresp="http://gallica.bnf.fr/ark:/12148/bpt6k6462574g/f128.image"/>xâô LES THÉÂTRES*.
</p><p>
( des
coulisses, Jupiter-nés de POlympe-
comique. Des courtis-anes achevoient l’édu-
cation des princes. i
L’influence des titres, du pouvoir, rendoit
les sottises des grands contagieuses : on
voyoit les esclaves imitateurs se réunir par
bon ton, rendre le théâtre complice de leurs
dilapidations, y gangrener leurs mœurs.
</p><p>
Les membres de plusieurs théâtres doivent
donc regretter sincèrement le livre-rouge ,
et sur-tout les corps de finances. Si l’on
réfléchit ensuite sur l’état de domesticité *
o4 le despotisme de la chambre tenoit plusieurs
d’entr'eux , on concevra aisément
comment l’esprit de domesticité a survécu
à la livrée. Il est encore deux causes de
la dépravation théâtrale, et la dernière de
ces causes n’a été indiquée par personne
que je connoisse.
</p><p>
Un directeur de spectacle n’.est autre
chose qu’un marchand en boutique. Si vous
lui demandez, et sur-tout si vous lui payez
chèrement des drogues et des poisons, il
vous vendra des poisons et des drogues.
</p><p>
Comme littérateur (si, par hasard, il est tel) ,
il peut concevoir une opinion. Comme directeur,
il ne conçoit que son intérêt
</p><pb xml:id="PAG_00000129" n="121" corresp="http://gallica.bnf.fr/ark:/12148/bpt6k6462574g/f129.image"/><p>
Ici , se présentent plusieurs questions.
</p><p>
1°. Les loix répressives de la licence théâtrale
sont-elles concil iables avec un régime libre ?
</p><p>
2°. Quels sont les moyens de hâter la régénération
du système dramatique ? 30. Les
moyens de régénération étant déterminés,
comment étendre les bienfaits de cette instrùction
publique sur une classe, pour laquelle
l’indigence ne doit pas former un
titre d’exclusion, si l’instruction et les plaisirs
honnêtes sont le patrimoine de l’égalité ?
</p><p>
Je crois pouvoir résoudre ces questions.,
D’abord, des loix répressives de la licence
théâtrale, sont - elles conciliables avec un
régime libre ? Je ne le pense pas. Je sais
que l’art de la parole étant, en quelque
sorte, un pouvoir, et que ce pouvoir, se
composant en raison du rassemblement
d’hommes sur lesquels il s’exerce, il semble,
au premier aspect, devoir engendrer une
responsabilité. Mais, lorsque la loi peut être
facilement transgressée ; lorsqu’elle est sur
la pente de l’arbitraire ; lorsqu’elle ne peut
être énoncée sous des formes précises (telle
seroit une loi sur les spectacles) , il faut,
par respect pour la loi même, ne la point
prononcer. Je trouve la preuve de cette

<pb xml:id="PAG_00000130" n="122" corresp="http://gallica.bnf.fr/ark:/12148/bpt6k6462574g/f130.image"/>assertion dans la nahire des choses, et dan
l’expérience. En effet, Je législateur, ne
pouvant pas fixer la latitude des caprices
de l’imagination ; ne pouvant- pas , en un
mot , déterminer les cas particuliers, est
réduit à énoncer des d é fenses généra l es. Ici,
commence l’arbitraire, fantôme et fléau de
la loi. Comment faire coïncider les cas particuliers
aux généra !ités ? (Jui osera en faire
l’application ? Celui-là ne se ch irgeri - t-il
pas d’une effrayante responsabilité ? Ne substituera
t-il point sa volonté à celle de la
loi ? N’usurpera-t-il point la fonction de législateur ?
fi commenteta, il interprétera ;
ruais il ne jugera pas. Tel seroit le premier
vice d’une loi sur les spectacles ; loi qui,
par la nature des choses , ne peut avoir
une juste précision. J’ajoute qu’à l’arbitraire,
se joindrait la nullité, puisque la loi seroit
éludée facilement. La parale a son masque
comme la physionomie : le langage a ses
détours comme la mauvaise foi. Vous ver-
</p><p>
riez se former un jargon mystérieux. Les
voiles dont il se couvriroit lui donneroient
une importance qu’il n’aurait pas eu par
lui-même. Iriez-vous , après avoir interdit
l’inquisition des personnes , établir celle des
</p><pb xml:id="PAG_00000131" n="123" corresp="http://gallica.bnf.fr/ark:/12148/bpt6k6462574g/f131.image"/><p>
.L mots ? Seriez-vous bien. sûr d’atteindre Pintention
dans les sinuosités de ce nouveau
labyrinthe ? Une dernière observation me
frappe. La langue d’un peuple libre prend
un nouveau caractère. La franchise est son
premier besoin. Laissez-la secouer en liberté
 ; ces langes dont l’enveloppa le despotisme,
qui prolongea sa longue enfance. Ecartons r
avec soin, tout ce qui pourroit ramener la
duplicité des expressions.
</p><p>
Je terminerai ces observations par des
faits. Athènes vit naître plusieurs loix répressives
de 1a licence théâtrale ; ces loix furent
de frêles barrières. Solon voulut en vain enchaîner
la muse de Thespis. Trois fois le cinisme
d’Aristophane arracha des décrets à
l’indignation des magistrats , et trois fois le
cinisme sortit vainqueur de cette lutte avec
les loix. Elle se turent impuissantes ; alors
naquit une magistrature plus redoutable, la
censure populaire. Un instinct sûr, prompt
et délicat, fit sur-le-champ justice des mau-
vais vers, et sur-tout des mauvaises mœurs.
</p><p>
On vit des poëtes n’échapper au châtiment
qu’en se réfugiant aux pieds des autels. Un
peuple qui a la conscience de sa grandeur,
doit s’irriter d’une maxime vile comme d’une
offense.
</p><pb xml:id="PAG_00000132" n="124" corresp="http://gallica.bnf.fr/ark:/12148/bpt6k6462574g/f132.image"/><p>
Je passe à cette seconde question. Quels
sont les moyens de hâter la régénération du
systême dramatique ? Je me livre à quelques
réfl exions préliminaires.
</p><p>
Je n’exami nerai point avec Rousseau, s’il
est vrai que les arts sont des hochets pour un
peuple libre ; si remonté à la hauteur des
jouissances naturelles, il se déprend bientôt
de leurs prestiges décevans ; si l’agriculture,
les armes , le commerce , sont les seuls arts
qu’il cultive. Rousseau s’est déclaré pour
l’aiffrmative, mais à regret. Tel Renaud, prêt
d’abattre la forêt enchantée , laisse échapper
un soupir ; mais bientôt il lève la hache fatale,
le bocage disparoît, le charme tombe, et les
nymphes s’évanouissent. J’observerai
que le perfectionnement de
notre organisation sociale, que nos mœurs,
nos préjugés peut-être ; que notre population
qui multiplie les rameaux parasites, et jette
une foule d’individus hors du cercle des vrais
moyens d’existence, pour les refouler vers
les ressources éloignées vacrues et précaires ;
que notre commerce qiîi s’alimente de frivolités
, que le charme invincible et magique
de ces douces habitudes , que tout enfin doit
affennir, prolonger Fempire des arts.
</p><pb xml:id="PAG_00000133" n="" corresp="http://gallica.bnf.fr/ark:/12148/bpt6k6462574g/f133.image"/><p>
LES THÉÂTRES. 12S
</p><p>
Démentons d’ailleurs cette assertion, que
les arts ne peuvent que décorer l’édifice de la
liberté, et non le soutenir. Arbustes frêles et
délicats, ils ne donnoient que des fleurs : faisons-leur
porter des fruits.
</p><p>
Ces fruits seront cultivés et recueillis par
la génération nouvelle , et déjà l’éducation
les mûrit*
Mais distinguons dans les arts ceux qui n’ont
qu’une influence atténuée, indirecte, partielle,
et ceux dont le dépîojement plus
immédiat, plus vaste , exerce sur les esprits
une action irrésistible. Tel est l’art dramatique
 ; soit qu’il se compose de la réunion de
tous les autres , soit qu’un mobile puissant,
rapide, électrique, la parole, lui assure la
prédominance, c’est un foyer de passions
brûlantes d’où s’échappent sans cesse des
lumières ou des foudres. L’auteur scènique
est un officier de morale, ou un proxenète
de corruption , il tient entre ses mains un
lévier d’une force incalculable, l’opinion ; dir
rigez ce lévier.
</p><p>
Vous ne pouvez pas exercer la rigueur
des loix , exercez - en la bienfaisance.
</p><p>
Point de règlement coërcitif, mais d’encouragement.
Qu’il soit versé cet encouragement

<pb xml:id="PAG_00000134" n="126" corresp="http://gallica.bnf.fr/ark:/12148/bpt6k6462574g/f134.image"/>sur deux classes d’hommes. Les directeurs de
théâtres et les auteurs scéniques. Si les arts
d’agrément ont déjà fixé les regards de l’assemblée
, les arts d’instruction, à la tête desquels
je place l’art dramatique, les sollicitent
à leur tour. Que les directeurs qui
auront servi lachose publique, en consacrant
leur théâtre au culte de la liberté , soient
proclamés avoir bien mérité de la patrie.
</p><p>
Que des avances leur soient quelquefois accordées,
mais à titre de prêt, sans intérêt t
sous la solidarité d’une caution. Ne dépensez
pour les auteurs que quelques branches de
lierre ou d’olivier. La monnoie des talens,
,c est l’honnéur. Imitez les Grecs. Le souvenir
m’a transporté sur ces bords embellis des
prestiges des arts. La trompette a sonné :
un temple s’ouvre, un peuple entier s’y précipite.
Quels sont ces sacrificateurs ? Pour
qui ces victimes, ces festons, cette pompe
triomphale ? Quel est ce conseil auguste de
vieillards vénérables, dépositaires des loix ,
et qu’à leur majesté on prendroit pour les
Dieux mêmes qu’ils invoquent ? Quels sont
ces hommes qu’un peuple entier écoute dans
un silence religieux, ou qu’il interrompt par
des cris de triomphe. Athéniens, s’agit-il

<pb xml:id="PAG_00000135" n="127" corresp="http://gallica.bnf.fr/ark:/12148/bpt6k6462574g/f135.image"/>d’une victoire ? Oui, sans doute ; il s’agit de
la plus sublime conquête, de la conquête du
génie !.
</p><p>
Je passe à cette dernière question : Les
moyens de la régénération dramatique étant
déterminés, comment étendre les bienfaits
de cette instruction sur tout le peuple ? Un
des avantages des anciennes républiques, c’est
que le peuple-assistoit gratuitement au spectacle.
L’état s’acquittoit envers lui en payant
ses plaisirs. Dans un gouvernement,composé
d’esc l aves, le luxe est toujours égoïste, rétréci,
personnel ; mais dans les états libres, il
est un autre luxe de grandeur , d’utilité. Quoi
donc, établirions- nous, à J’exemple des
Grecs, un spectacle aux Frais de la nation , et
sous l’inspection des magistrats du peuple ?
</p><p>
Tout éloigne encore cette idée. D’ailleurs,
irions-nous ressusciter le masque antique et
replacer Melpomène sur un cothurne colossal.
La décoration première de ce tbéâtre
nous manqueroit ; il nous manqueroit le ciel
pur de la Grèce. Cependant quel avantage
n’eût pas retiré le peuple, d’une pareille insti-.
</p><p>
tution. Cette institution, bien dirigée, eût poli.
</p><p>
les mœurs et la langue ; l’éducation ne tend
qu’à former la génération future, et par-là

<pb xml:id="PAG_00000136" n="128" corresp="http://gallica.bnf.fr/ark:/12148/bpt6k6462574g/f136.image"/>vous formiez la génération actuelle. Qui
pourroit suppléer à ce moyen ? Ici un vœu
s’échappe de mon cœur, et je sens que ma
pensée le caresse : la réflexion pourroit le
repoussér, mais le sentiment l’adopteroit sans
doute. Voici mon rêve. J’ai vu la famille des
</p><p>
artistes et des amateurs , de ceux qui ne
cultivent que par amusement et par goût
l’art du théâtre , se consacrer à l’instruction
publique ; j’ai vu des patriotes rassemblés par
le même zèle , élever un temple à Melpomène
 ; j’ai cru voir un peuple introduit
avec ordre , peupler leurs loges civiques ; il
me sembloit que les Talma , le brûlant
Monvel et le patriote Dugazon, guidoient lès
pas de ces nouveaux catéchumènes, et les couronnoient
de leurs lauriers ; il me sembloit. qvie
l’ombre de l’auteur de Brutus s’élançoît du
séjour des tombeaux et planoit autour d’eux,
satisfaite et consolée. Il s’y, rassemblaient
quelquefois après des travaux plus importons.
</p><p>
J’ai cru entendre des auteurs qui n’étoient
rivaux que de patriotisme.
</p><p>
: 7i4
J ¡ 1
</p><p>
CHAPITRE LXXIIÎ. 1 ,
</p><pb xml:id="PAG_00000137" n="129" corresp="http://gallica.bnf.fr/ark:/12148/bpt6k6462574g/f137.image"/><p>
Tome II. 1
</p><p>
CHAPITRE LXXIII.
</p><p>
1 SUITE DE L’HISTOIRE PHILOSOPHIQUE
DU THÉATRE.
</p><p>
En prêtant l’oreille à la poésie dramatique,
nous garantirons nos cœurs d’être abusés par
elle, et nous ne souffrirons pas qu’elle trouble
l’ordre et la liberté , ni dans la république intérieure
de l’ame, ni dans celle de la société
humaine. Ce n’est pas une légère alternative
que de se rendre meilleurs ou pires.
</p><p>
PLATON.
</p><p>
1 L ne vous reste plus qu’à peser sur l’importance
des représentations théâtrales ; sur
leur liaison intime avec les mœurs.
</p><p>
Vous vous proposez sans doute de les considérer
comme institution , comme ressort
politique.
</p><p>
Vous ci terez Platon, Aristote, la philosophie,
l’histoire, les grands noms, les grandes
autorités, les grands mots ; que sais-je ? vous
irez peut-être jusqu’à prouver que les compos
itions scéniques ont toujours fidèlement, réfléchi
l’esprit du gouvernement et des nations.
</p><pb xml:id="PAG_00000138" n="130" corresp="http://gallica.bnf.fr/ark:/12148/bpt6k6462574g/f138.image"/><p>
Vous rapprocherez le berceau d’Athènes et t
les tombereaux deThespis ; les victoires des
Grecs, leur luxe de gloire, de monumens, :
et la pompe théâtrale des pièces sublimes »
d’Eschyle et de Sophocle ; la grandeur de
Rome et l’enflure de ses poëtes dramatiques ; ;
l’avilissement de l’Europe chrétienne et la :
comédie de l’ancien et du nouveau Tes- tament,
les confrères de la passion, en’
France ; les* autos - sacramentales , en Es- pagne ;
la tragédie de la chute du premier
homme, en Italie ; l’élévation de l’Angle- terre
et le talent fier, sauvage, grossier, su- blime
dè Shakespeare, inégal et grand, qui 1
ressemble à un chêne noirci de la foudre, :
s’élevant seul dans un champ de bruyères
et étendant au-dessus des tempêtes, la ma- jesté
sombre de ses rameaux égarés dans l’es- pace.
Les révolutions de la Ligue, de la
Fronde, et le génie de Rotrou et de Cor- neille.
Les fêtes du sérail, sous le sultan
Louis XIV, et les prologues de Quinault ;
les pièces de l’Ercole, amante, et la tragédie
transformée en élégie ; la scène soumise
à l’amour par le plus tendre et le plus parfait
des poëtes.
</p><p>
Vous ne manquerez point de remarquer
</p><pb xml:id="PAG_00000139" n="" corresp="http://gallica.bnf.fr/ark:/12148/bpt6k6462574g/f139.image"/><p>
Du THEATRË. I3R
</p><p>
1 2
</p><p>
qu’il entroit dans les calculs du despotisme
d’amollir, de désarmer la fierté naturelle du
caractère national qui s’étoit trempé et exalté
dans les guerres civiles ; vous ajouterez que
, telle fut, sans doute, la politique de Richelieu,
lorsqu’il faisoit soutenir des thèses d’amour
dans ce cabinet d’où il remuoit l’Europe, où
il dansoit et ordorinoit le siège de la Rochelle,
où il caressoit le col charmant de Marion
Delorme et faisoit couper celui de CinqMars
et du célèbre de Thou, où il écoutoit
les calembourgs de Bois- Robert, les vers
de Colletet et proscrivoit ceux de Corneille
 ; enfin, vous montrerez le règne crapuleux
du Régent et de Louis XV, et le
théâtre d’Arlequin, les tripots de la foire, où
pesprit d’ilnitation et des ordres positifs commaudoient
d’avilir les mœurs des esclaves,
où le peuple applaudissoit à ces caricatures
dans lesquelles il étoit peint, toujours ou
sot, pu ridicule, ou vicieux, méchant et
pervers. On sait aujourd’hui que la pièce ordurière
de J eannot chez le Dégraisseur, fut
composée par le ministre Maurepas ; que la
scène du pot-de-chambre fut jouée dans les
petits appartemens de sa majesté. C’est ainsi
que sous Louis XIV, le farceur Dancourt,

<pb xml:id="PAG_00000140" n="132" corresp="http://gallica.bnf.fr/ark:/12148/bpt6k6462574g/f140.image"/>pour lequel il eut une considération mar- :
quée, mit sur le théâtre les Bourgeois ridicules.
Molière , philosophe , jouoit les
</p><p>
marquis, les tartuffes, et crayonna les ca.
</p><p>
ractères de M. Mouflar et de madame la
GrmauùiLre.
</p><p>
Si vous voulez embrasser d"un coup-d’œil
l’état de dégradation où tombe le peuple sous
le despotisme : parcourez ces pièces connues
sous le nom de Dancourads, tableaux naïfs
de ridicule achevé et de corruption profonde.
</p><p>
Vous indiquerez l’aurore de la philosophie
et les pièces de Voltaire ; la mort de
César, Brutus, le Fanatisme. Enfin,
arrivant à l’époque actuelle, vous peindrez
la scène dramatique, comme la révolution,
livrée aux orages, aux factions, aux partis,
aux excès, à la réaction , à la nullité ; vous
ferez sortir quelques éclairs de cette nuit
profonde ; vous montrerez cette foule de talens
qui l’honorent ; vous la releverez. avec
la libellé, et vous prophétiserez ses succcs
et ses miracles. Quel champ vaste pour la
discussion , pour réloquencc, in genere delnunstrativo
 ! Mais ici, ne manquez pas
de préciser , et cest-Ià où je vous attends,
de préciser sans ambages, d’une manière
</p><pb xml:id="PAG_00000141" n="133" corresp="http://gallica.bnf.fr/ark:/12148/bpt6k6462574g/f141.image"/><p>
1 3
</p><p>
nette et positive, la part d’influence qu’en
bonne politique, la législation doit accorder
au gouvernement sur une institution qui
peut suppléer les loix, en augmenter, en
affoiblir l’empire par celui qu’elle exerce sur
l’opinion. Et si vous rendez cette institution
indépendante du gouvernement, il arrivera
de deux choses l’une : ou le théâtre caressera
l’opinion de ceux qui le Fréquentent , et
alors il retombera dans l’abus qu’on veut
prévenir, ou il se dirigera contre cette
opinion, et alors il sera désert. — Je ne le
pense pas : le besoin des jouissances et des
distractions ramène la foule. J’ai vu des
athées suivre les sermons du père Beauregard,
et admirer son port simple y sa voix tonnante,
son regard extatique. — En attendant que
votre éloquence ait revêtu de vie, de couleurs,
la foible esquisse que je vieus de
crayonner et dont le grave dessin pourroit
ennuyer, venez, faisons la revue des théâtres.
</p><p>
Je vous conduirai quelquefois derrière la
coulisse et j’entr'ouvrirai le rideau qui cache
les mœurs.
</p><pb xml:id="PAG_00000142" n="134" corresp="http://gallica.bnf.fr/ark:/12148/bpt6k6462574g/f142.image"/><p>
CHAPITRE L X X I V*
L’OPÉRA.
</p><p>
Il faut se rendre à ce palais magique,
Où les beaux vers , la danse, la musique f
L’art de tromper les yeux par les couleurs,
L’art plus heureux de séduire les cœurs,
De cent plaisirs font un plaisir unique.
</p><p>
VOLT.
</p><p>
LES voilà assis à l’orchestre. — Quoi ! ce
sceptre gothique a survécu à tant d’autres ?
</p><p>
Ce burlesque bâton de mesure coupe et
divise encore l’air, les temps et l’expression ?
</p><p>
— Il est dans les mains d’un maîfre estimé.
</p><p>
,- Soit. Il n’en afflige pas moins mes yeux
et mes oreilles , il ne manque plus à la barbarie
que d’établir un chronomètre sur un
des côtés de l’avant-scène ; là, les yeux fixés
sur le balancier, l’acteur saura à point
nommé, combien de secondes il doit accorder
à la fureur et réglera le mouvement
de la passion sur celui du pendule.
</p><pb xml:id="PAG_00000143" n="" corresp="http://gallica.bnf.fr/ark:/12148/bpt6k6462574g/f143.image"/><p>
L’ORCHEST RE. 13$
</p></div><div><head>14</head><p>
CHAPITRE LXXV.
</p><p>
L’O P É R A.
</p><p>
L’ORCHESTRE.
</p><p>
La musique, étant devenue un troisième
art d’imitation, eut bientôt son langage, son
expression, ses tableaux, tout-à-fait indépendans
de la poésio. La symphonie même
apprit à parler sans le secours des paroles ;
et souvent il ne sortoit pas des sentimenj
moins vifs de l’orchestre , que de la Louche
des acteurs. ROUSSEAU.
</p><p>
L’O RCH E s T R E se compose de prùfesseurs.
</p><p>
habiles ; mais il ressemble à ces assemblées,
dont chaque membre pris séparément montre
un bon sens qui s’évanouit dans le tumulte
gtinéral. Depuis que par une révolution musicale
l’effet a été jeté en grande partie dans
l’orchestre, il devient difficile de distinguer
ce qui doit former le corps de l’expression
ou seulement le soutenir. Que d’art ou plutôt
que d’ame est nécessaire pour faire sentir

<pb xml:id="PAG_00000144" n="136" corresp="http://gallica.bnf.fr/ark:/12148/bpt6k6462574g/f144.image"/>toutes les nuances, avec deux moyens auxquels
se réduisent, en dernière analyse , ceux
de l’exécutant, le doux et le fort. Il ne
suffit pas de débiter avec netteté et précision
une suite de notes ; il faut faire entendre
l’accent de la nature et des passions
</p><p>
Il faut sentir, mais sentir tantôt comme
Gluck y et tantôt comme Sacchini, sui vre
Famé de l’acteur, ou plutôt lui en donner
une. Il faut, pour ainsi dire, que vous sortiez
de J’orchestre et que vous montiez aussi
sur le théâtre. Dans ce moment , vous
n’êtes pas un violon obligé, vous êtes, en
quelque sorte, Pi !ade, Agamemnon, Admète
 ! Croiriez-vous donc avoir exécuté ce
morceau parce que vous l’avez dit de mesure
 ? Ah ! si vous n’avez lu que ces Ja y
ces mi, ou ces ut t vous n’avez rien exécuté,
vous n’êtes qu’un instrument, vous
n’êtes plus un artiste. Il falloit lire des
pleurs, des sanglots ; il falloit. lire l’expression
de la douleur ou de la joie. Quelquefois
la situation vous indique cette expression
 ; mais prenez garde , chaque morceau
a sans doute une couleur particulière : mais
les demi - teintes ,' mais les dégradations,
mais les ombres, mais les contrastes, mais

<pb xml:id="PAG_00000145" n="137" corresp="http://gallica.bnf.fr/ark:/12148/bpt6k6462574g/f145.image"/>ces chocs, ces retours, ces alternatives, ces
hésitations, ce tumulte, cette contrainte, cet
éclat, cette retenue, cette opposition de tous
les mouvemens du cœur, ce protée inconstant
qui se replie sous mille formes, enfin,
ces nuances infinies dont les vers de Racine,
par cela meme si difficiles à exprimer, sont
un exemp'e : ces nuances qui, dans un seul
sentiment, présentent mille senlimens divers,
et qui constituent le génie des grands artistes ;
voild, voilà, ce qu’il faut rendre.
</p><p>
Que de choses en musique qui ne sont
point de la musique !
</p><pb xml:id="PAG_00000146" n="135" corresp="http://gallica.bnf.fr/ark:/12148/bpt6k6462574g/f146.image"/><p>
CHAPITRE LXXVI.
</p><p>
L’OPÉRA.
</p><p>
LA TRADITION.
</p><p>
Du lieu
Adorez le génie et consultez le dieu.
</p><p>
DE LILLE.
</p><p>
L A tradition transmet l’intention du compositeur.
Mais la tradition commence à s’affoiblir
et à être négligée.
</p><p>
N’existe-t-il donc aucun moyen de fixer
d’une manière plus précise, la pensée du
génie ? Ou, du moins, la tradition ne doitelle
pas être conservée avec autant de soin
que le feu sacré ? Faire pour la scène lyrique
ce qu’un auteur estimable a fait pour la scène
dramatique, recueillir et rédiger en corps
de doctrine les notes ou plutôt les rayons
épars de la tradition, seroit la nature d’un
bel et gran d ouvrage. Il appartient au conservatoire
de musique de l’exécuter. Ainsi,

<pb xml:id="PAG_00000147" n="139" corresp="http://gallica.bnf.fr/ark:/12148/bpt6k6462574g/f147.image"/>j’espère un jour lire, en tête des partitions
de Gluck, la notice de sa vie, ses pensées
sur l’art en général, ses méditations habituelles
, j’espère retrouver des commentaires
succincts au bas de chaque scène. Ici, il ordonnoit
de dégrader le son par un affaiblissement
successif, tout - à - coup, de cette
espèce de calme sortoit une note brillante
comme un éclair qui annonce l’orage ; bientôt
les sons succédoient avec impétuosité,
avec éclat, comme des rafales qui mugissent
ou comme des torrens qui se précipitent ; tel
trait annonce un Dieu, et je dois distinguer,
avant qu’il ait paru, s’il annonce le souverain
de l’Olympe, ou le Dieu de la lyre *
ou l’Amour enchanteur, ou le sombre Dieu
des enfers. Ce ton élevé, soutenu,
majestueux , sans efforts et sans emphase, ne
convient qu’à un héros. Gluck est comme
Homère. Chacun de ses personnages a un
caractère à lui, une physionomie particulière.
</p><p>
On les voit en les écoutant.
</p><p>
Ce chœur peint la joie, mais la joie la
plus vive , le désordre Je plus aimable. Il
est gracieux sans afféterie, naïf sans trivialité.
Il murmure, il croît, il s’élève, il éclate.
</p><p>
Cette scène entre Achille et Agamemnon,

<pb xml:id="PAG_00000148" n="140" corresp="http://gallica.bnf.fr/ark:/12148/bpt6k6462574g/f148.image"/>est telle que l’avoient dessinée Homère et
Racine. Ah ! que voilà bien l’Armide
du Tasse et l’Orphée de Virgile !. Lorsque
Gluck disoit, Criez : c’est qu’alors la passion
dans son dernier degré, ne pouvoit s’exprimer
que par des cris. Il diroit aujourd’hui
à telle actrice qui crie éternellement, taisezvous.

</p><p>
Parce que dans le génie de Gluck, la
force domine , comme la grâce dans Pic
cini, et le sentiment dans Sacchini, ce qui
lie signifie pas que la nature ait refusé à ces
grands hommes les autres parties de l’art ;
on a cru qu’il suffisoit de jouer ou de chanter
fort pour entrer dans la pensée de Gluck.
</p><p>
Erreur grossière..Nous avons vu des actrices
et l’orchestre lutter à grands efforts de poumons
et de bras, à qui feroit le plus de bruit :
on appeloit cela de l’effet. Cet effet brisoit
le tympan et non le cœur. C’est au cœur
plutôt qu’à l’oreille, que les traits doivent
s’adresser. Un soupir , un accent étouffé ,
émeuvent plus puissamment qu’un port de
voix ou un éclat.
</p><p>
Sans doute le complément de la situation,
ce que l’acteur ne peut exprimer qu’imparfaitement) 
par le geste ou les paroles, doit

<pb xml:id="PAG_00000149" n="141" corresp="http://gallica.bnf.fr/ark:/12148/bpt6k6462574g/f149.image"/>être rendu par l’orchestre. Ainsi, le remords
qui déchire Oreste, la tempête intérieure de
sa conscience pendant qu’il s’écrie : Je suis
cahne (je cite cet exemple entre mille) , ne
peut être indiqué que par l’effet jeté dans
les accompagnemens ; mais alors, quoiqu’ils
roulent sur les mêmes notes, ces notes ne
doivent pas présenter le même eHet. Il y a
bien là cette continuité de remords, ce syncopé
de sanglots étouffés dont le mugissement
sourd dit qu’Oreste ment en s’écriant: Je suis
calme. Mais il me semble que le remords
qui s’enlace comme le serpent autour de son
cœur , pour le déchirer, doit s’élever par degrés,
comme le vent qui murmure, et enfin
couvrir la voix du parricide dont le sommeil
est celui de l’épuisement et de l’accablement :
je veux distinguer ces cris de la conscience
irritée, au milieu des cris des fantômes, des
spectres et des furies qui le tourmentent en
songe.
</p><pb xml:id="PAG_00000150" n="142" corresp="http://gallica.bnf.fr/ark:/12148/bpt6k6462574g/f150.image"/><p>
CHAPITRE LXXVII.
</p><p>
L’OPÉRA.
</p><p>
L’ E X P R E S S ION.
</p><p>
La sensibilité fait tout notre génie.
</p><p>
PIRON.
</p><p>
ARTISTES, songez -y : l’expression de
Gluck est toujours dramatique. Mais pour
la saisir, avez-vous connu , avez-vous éprouvé
Je délire , les transports ? Ce n’est pas assez
d’être un homme sensible, avez-vous analysé
et médité ? Avez-vous observé dans les
autres et sur vous-même, le caractère des
passions, leurs sJlnptômes, leurs signes,
leur marche, leur développement, leur explosion ?
Avez-vous nourri et confirmé ces
remarques particulières par celles des grands
hommes qui en ont traité ? Vous êtes-vous
élevé jusqu’aux principes généraux de l’art ?
</p><p>
Dans le monde , avez - vous étudié ? hors
du monde, avez-vous étudié encore ? Avezvous
écouté votre cœur dans la solitude ?
</p><p>
Avez-vous examiné celui des autres dans

<pb xml:id="PAG_00000151" n="143" corresp="http://gallica.bnf.fr/ark:/12148/bpt6k6462574g/f151.image"/>la société ? Enfin , et j’aurois dû commencer
par cette question, la nature a-t-elle mis
dans votre sein ce feu sacré qui fait les
grands artistes ? Avez-vous reçu de la nature
un véritable talent ? et je vais vous dire
à quelle marque vous le reconnoîtrez. Ne
voyez - vous rien au-dessus de votre art ?
</p><p>
Êtes-vous prêt à supporter les plus grands
sacrifices, les pertes, à renoncer plutôt à
la fortune et aux honneurs, qu’à votre talent
 ? Êtes-vous assez passionné de l’art en
général pour embrasser votre rival et ne
voir que le succès de l’objet auquel votre
existence est. attachée ? Vous êtes artistes
alors. Mais que de gens se croient artiste
et ne sont que des artisans ! La tête fait les
premiers , l’exercice des mains fait les seconds.
Loin de nous la pensée de blesser,
par ces réflexions, des hommes estimables !
</p><p>
Nous en chérissons plusieurs et pour leurs
qualités personnelles et pour leurs talens.
</p><p>
Nous avons insisté sur ces observations parce
que dans l’ordre naturel , l’orchestre de
l’Opéra devroit tenir le premier rang. On
n’auroit jamais dû citer avant lui celui des
Bouffons, si un sentiment de véritable gloire
« ut échauffé l’ame de ses membres : le dépôt

<pb xml:id="PAG_00000152" n="144" corresp="http://gallica.bnf.fr/ark:/12148/bpt6k6462574g/f152.image"/>des chefs-doetivrés de l’art, et par la nature
des compositions et par le sublime talent des
artistes , est entre leurs mains. Les ouvrages
dont s’enrichissent les autres théâtres, ne
*
pourront jamais soutenir la concurrence de
ceux dont le théâtre des arts est possesseur,
alors qu’une exécution parfaite aura ramené
les connaisseurs. Par l’exécution, les pièces
anciennes paioîtront se revêtir de la fraîcheur
de la nouveauté. ' ;
Encore un mot contre ces efforts violens
Imprimés à l’exécution.- Cette manière paroit
avoir son principe dans ce système de
l’école moderne, qui prenoit les attitudes
outrées, le gigantesque, le contourné, le
tourmenté, pour le sublime. Ce défaut, érigé.
</p><p>
en manière, est sur-tout remarquable dftfis i
les compositions des peintres français qui
ont précédé la renaissance du bon goût et
de la simplicité antique qui n’a eu lieu que
de nos jours. ) 
</p><p>
Winkelmann a remarqué avec raison que
le. caractère des passions , dessinées par le
Brun, offroient des figures de convulsionnaires
et ne présentaient que des grimaces
outrées et chargées, tandis que dans le
système de l’antique, un seul trait dénote
une
</p><pb xml:id="PAG_00000153" n="45" corresp="http://gallica.bnf.fr/ark:/12148/bpt6k6462574g/f153.image"/><p>
TOlne 11. K
</p><p>
une affection profonde. En général, si vous
cherchez le sublime, vous en trouverez plus
dans une seule ligne , dans une seule page
de l’atitlqtiité , que dans tous les contours
et dans tous les livres des modernes.
</p><pb xml:id="PAG_00000154" n="146" corresp="http://gallica.bnf.fr/ark:/12148/bpt6k6462574g/f154.image"/><p>
CHAPITRE LXXVIII.
</p><p>
L’OPÉRA.
</p><p>
LES ACTEURS.
</p><p>
Pauci quos œquus amai il
Juppiter VIRG. ,
</p><p>
ACTEURS , tourmentez-vous moins, et vous
gagnerez en expression ce que vous perdrez
en grimaces.—Parmi les acteurs de ce théâtre,
on peut distinguer ceux qui jouent bien et
qui chantent mal, ceux qui jouent mal et
qui chantent bien. - Peut-être l’accord de
ces deux talens est-il impossible ; car la passion
ne doit guère laisser la liberté de faire entendre
des notes pures, de distiller des sons
limpides : la passion doit s’exprimer en sons
étouffés, profondément sentis. La passion ne
chante pas, elle accentue.
</p><p>
D’un autre-côté, un homme occupé des
ports de voix, des renflemens ou de la dégradation
du son, du perlé d’une cadence,
</p><pb xml:id="PAG_00000155" n="" corresp="http://gallica.bnf.fr/ark:/12148/bpt6k6462574g/f155.image"/><p>
LÈS ACTEURS. 14-1
</p><p>
K a
</p><p>
de l’égalité des notes qu’il défile dans une
roulade , de la netteté et de la précision des
intonations, aura bien peu d’attention de
reste à donner au désordre de la passion.
</p><p>
Garat lui - même se troubleroit au milieu
d’une cadence , s’il venoit à éprouver une
douleur physique. Que sera-ce donc d’un
acteur qui , comme Philoctète , Œdipe ,
ou Oreste , doit peindre à - la - fois l’impression
d’une douleur physique et d’une
douleur morale ? — Quel rare talent d’expression
offre cet acteur ! — Il joueroit
inoins bien s’il chantoit mieux. Il y a longtemps
que je suis pénétré d’une idée : il me
semble que la tragédie lyrique tqui n’est autre
chose que la véritable tragédie des Grecs) 
n’est susceptible que de recevoir l’accent
des passions. Leur déclamation notée y doit
constituer la plus grande partie de ce qu’on
appelle le chant : le chant, qui suppose
en- général des situations moins violentes,
semble appartenir plus spécialement aux
genres mixtes ou tempérés de la comédie t
de la pastorale, etc. Du moins, il est, dans
ces genres, une partie dominante, et dans la
tragédie , il me paroîtune partie subordonnée.
</p><p>
Pan Œdipe, par exemple, la scène de la

<pb xml:id="PAG_00000156" n="148" corresp="http://gallica.bnf.fr/ark:/12148/bpt6k6462574g/f156.image"/>malédiction paternelle, toute en récitatif déclamé,
lemporte même, pour l’expression,
sur le chant consolateur et sentimental de la
naïve Antigone. Pourquoi ? C’est qu’avant
le lyrique, est le dramatique ; tandis que
l’un charme Toieiile, l’autre trouble le cœur.
</p><pb xml:id="PAG_00000157" n="149" corresp="http://gallica.bnf.fr/ark:/12148/bpt6k6462574g/f157.image"/></div><div><head>K3</head><p>
CHAPITRE LXXIX.
</p><p>
L’OPÉRA.
</p><p>
LES ACTRICES.
</p><p>
Pourquoi donc tous ces cris, ces inflexions lourdes,
Ces accens prolongés sur des syllai es sourdes,
Ces froids glapissemcns , qu’on se plaît à filer ?
</p><p>
Cessez de m’étourdir, quand il faut me parler.
</p><p>
DORAT.
</p><p>
PLUS de Saint - Huberti ; plus (TArmide,
plus de Didon. Des cris et des éclats, des
éclats et* des cris , des cris encore et des
éclats encore. Ce n’est pas à vous en
qui la nature a tout exagéré, les formes,
le port, la voix, les poumons, ce n’est pas
à vous que j’adresserai le reproche. Vous
suivez votre tempérament, vous obéissez à
votre constitution, à votre instinct. Vous êtes
conformées pour crier : d’autres sont con-
</p><p>
formées pour soupirer. On ne jouera pas
un air de flûte sur une trompette. Je m’ad resse
à ces grossiers amateurs, à cette foule igno-

<pb xml:id="PAG_00000158" n="150" corresp="http://gallica.bnf.fr/ark:/12148/bpt6k6462574g/f158.image"/>ranfe qui crie, bravo, lorsque vous détonnez,
qui provoque et excite vos mugissemens par
des appiaudissemens plusconvulsifs encore.
</p><p>
Cette manie bruyante a encouragé la vôtre:
ce murmure flatteur qu’excitent l’apparition
de votre colosse, et votre voix tonnante , a
perdu votre goût ; fart auroit corrigé la nature
 ; vous auriez conservé une méthode
pure, une bonne manière, un organe enchanteur ;
vous n’avez besoin que de vous
retenir ; vous n’avez besoin que de saisir
une distinction que vous ne sentirez point.
</p><p>
La passion et la sensibilité sont deux
choses aussi distinctes que les écarts du cur
</p><p>
et ceux du tempérament.
</p><p>
La sensibilité a aussi son explosion ; mais
à côté de ces effets profonds, que de nuances
fines et délicates ! Didon n’est pas Junon ;
Armide n’est pas Pasiphaé.
</p><p>
Soyez Clitemnestre, mais ne soyez pas
tou jours Clitemnestre.
</p><p>
Cette autre actrice , avec moins de rpoycns,
obtient plus d’effet. Elle est en scène, trop
peut-être. A force de chercher le pittoresque
de l’attitude, qu’elle prenne garde de tomber
dans l’affectation. Je ne sais si la reine de
Carthage minaudoit. Cette actrice est, dn
</p><pb xml:id="PAG_00000159" n="51" corresp="http://gallica.bnf.fr/ark:/12148/bpt6k6462574g/f159.image"/></div><div><head>K4</head><p>
moins, dans la bonne route ; elle ne glapit
point, elle chante.
</p><p>
Celle-ci montre de la sensibilité, une
connoissance réfléchie de l’art et de son
rôle, mais peu de moyens. Antigone, Iphigénie,
je puis vous supposer sa voix foible
mais sentimentale, son attitude décente, mais
mon cœur ne vous supposera jamais ses traits.
</p><p>
Cette autre repousse également l’illusion:
je l’entendrai avec délices, si elle veut consentir
à chanter dans la coulisse.
</p><p>
Les chœurs !. Passons vite sans entendre
ni regarder.
</p><p>
Vous attendez ici, sans doute, l’histoire,
les anecdotes du régime intérieur des coulisses.
Croyez-moi, ne soulevez pas
la toile. Et, quel intérêt d’ailleurs, peuvent
présenter les aventures de quelques filles.
</p><p>
sur-tout depuis que les aventures de vos
femmes surpassent les leurs !
</p><pb xml:id="PAG_00000160" n="" corresp="http://gallica.bnf.fr/ark:/12148/bpt6k6462574g/f160.image"/><p>
I^3 - L O PÉR A. -
</p><p>
CHAPITRE LXXX.
</p><p>
L’OPÉRA.
</p><p>
LES DÉCORATIONS.
</p><p>
Rien n’est beau que le vrai.
</p><p>
-- BOIL.
</p><p>
IL règne un grand talent dans cette décoration
d Alceste ; les tableaux sont parfaitement
dessinés, les costumes sont riches et bien
entendus. En général, il y a ce qu’on ap,
pelle une grande machine. Mais la première
des beautés manque à cet ensemble, iavérité.
 ;
</p><p>
Ce n’est point là de l’architecture grecque.
</p><p>
Il y a du grandiose dans la masse , il y a
incohérence dans lesdétails. Ceux-ci ap- ]
partiennent au style égyptien, ceux-là au I
gothique, au moresque, quelques-uns à j
l’italien, d autres n’a ppartiennent à aucun
style.
</p><p>
En prêtant à cette architecture la couleur
du style grec, elle n’auroit pas celle

<pb xml:id="PAG_00000161" n="153" corresp="http://gallica.bnf.fr/ark:/12148/bpt6k6462574g/f161.image"/>du style que l’on présume avoir existé à
cette époque. Il importe, plus qu’on ne
pense, aux progrès des arts qui sont tous
liés entr'eux , de conserver religieusement
au style , non seulement de chaque pays,
mais encore de chaque âge, le caractère,
la teinte qui le distingue. Ce mot décoration
égare le génie de l’artiste ; il s’occupe
en effet de décorer. d’ajyster, d’arranger,
de distribuer les effets, de montrer l’art,
lorsqu’il s’agit de montrer la nature.
</p><p>
Je voudrois substituer aux mots décorations,
les mots styles , costumes. Il faudroit
alors consulter la topographie, l’histoire,
l’archéologie, la numismatique, les
voyages pittoresques, etc. Il faudroit nonseulement
paroître artiste, mais encore savant.
Et pourquoi ne pas s’entourer de
savans instruits du génie de l’antiquité ? Il
est de l’intérêt de l’administration de les
engager à se concerter avec les artistes pour
la direction de cette partie.
</p><p>
Alors Thésée, qui au rapport de Plutarque,
rassembla les peuplades de l’Attique et éleva
les murs d’Athènes , n’habitera point un
palais d’un assez mauvais style, mais qui
suppose une civilisation très-avancée ; j’en
1

<pb xml:id="PAG_00000162" n="154" corresp="http://gallica.bnf.fr/ark:/12148/bpt6k6462574g/f162.image"/>dirai autant du temple de Diane dans la
Tauride. Un monument grec, un ordre corinthien,
un fauteuil à crépine dorée ! et cela
chez les Scythes !. Je pourrois multiplier
ces observations, mais le ballet commence.
</p><pb xml:id="PAG_00000163" n="55" corresp="http://gallica.bnf.fr/ark:/12148/bpt6k6462574g/f163.image"/><p>
CHAPITRE LXXXI.
</p><p>
L’O P É R A.
</p><p>
LA SCÈNE LYRIQUE ET LA PANTOMIME.
</p><p>
Des pas tardifs ou prompts la liaison savante
M’offre de cent tableaux une scène mouvante.
</p><p>
DORAT.
</p><p>
T ERFsICHORE l’emporte sur Melpomène
et Polymnie ; les pieds légers de Vestris
foulent la tête de Gluck. Les conceptions
les plus profondes ne valent pas, pour un
Français, une image voluptueuse. Achille,
Agamemnon, tous les héros d’Homère ont
cédé la scène-au zéphir, dont le vol inconstant
est une image naïve du goût des
Parisiens.
</p><p>
Œdipe, courbé sous le poids de l’invincible
fatalité ; Antigone , ce modèle touchant
de la piété filiale, ces chef- d’oeuvres de Sophocle
et de Sacchini ? languissent et ne se
soutiennent que par la considération que le

<pb xml:id="PAG_00000164" n="156" corresp="http://gallica.bnf.fr/ark:/12148/bpt6k6462574g/f164.image"/>public a pour P-yché, doil le, la redr "sen ta tiol,
fait snpporter la première. Que d= »-it ? Les
loges restent vides pendant (a pjè,.c et ne
se rempilent qu’à l’instant ,j.
En effet, l’intérêt de la pièce est thn.h^i
Stll’ la vertu ; l’intérêt du ballot ;i rmir mo
bile la volupté. La modeste Anrjgdt.(:' (fails
sa Piéte, vaut-elle PSJché daus sa Dndté ?
</p><p>
Le tah/pau uhlime rie la malédic/joll paternelle,
est-il aussi effi-avatit (itie le diable
vert ? La scène touchante du pardon, et le
suave, le délicieux trio qui l’accornpagne,
produiront ils jamais ,e ''aisément
qu’excitent l’enlèvement de Psyché qili ,,tir
les ailes du zéphir, se perd et file comme
une étoile dans les nuages ? Que sont les
scènes morales auprès des scènes Jacives !
</p><p>
Les sentimens les plus purs, l’ahandon le
plus généreux, exerceront ils une impression
aussi vive que les developpement d’un beau
bras, d’une gorge arrondie, d’une cnis-e
au t une jambe fine, d’un pied
fripon
Antigone lllontre une helle ame, mais
Psyché montre un beau corps.
</p><pb xml:id="PAG_00000165" n="157" corresp="http://gallica.bnf.fr/ark:/12148/bpt6k6462574g/f165.image"/><p>
G HA PITRE LXXXII.
</p><p>
L’OPÉRA.
</p><p>
LES DANSEUSES.
</p><p>
Etfigit. et se cupit ante videri.
</p><p>
VIRG.
</p><p>
L’ART d’embraser les sens succède à l’art
d’émouvoir le cœur. Je laisse aux moralistes,
aux politiques, à déterminer l’influence
de cet art. En attendant, la masse des hommes
sensuels fera foule, tandis que quelques
hommes sensibles murmureront dans un coin.
</p><p>
Il faut en convenir, cet art de corruption
est parvenu au dernier degré de sublimité.
</p><p>
Les hommes et les femmes ne portent
qu’un vêtement léger, transparent comme
l’onde qui voile des baigneuses. Chaque mouvement
trahit une forme. Les extrémités ,
les bras , les é pau les, la gorge, les jambes,
les pieds sont nus ou le paroissent ; un
réseau de soie, un tricot léger, souple, adbércnt,
couleur de chair, caresse, moule

<pb xml:id="PAG_00000166" n="158" corresp="http://gallica.bnf.fr/ark:/12148/bpt6k6462574g/f166.image"/>et dessine le corps. Une gaze limpide et
cristalline l’enveloppe ; le souffle de la volupté
semble d’accord avec le désir pour
l’agiter. Tantôt elle s’entrouve et se referme
soudain ; une forme ravissante a brillé comme
un éclair ; tantôt, cette gaze ondoyé, se balance
avec amour et mollesse, sur des contours
qu’elle semble baiser ; tout-à-coup repoussée
par leur fermeté ou leur élasticité,
elle s’écarte au gré de la coquetterie, voltige,
s’arrondit en conque, et laisse appercevoir
jusqu’au berceau le plus secret des
amours ; c’est Flore mourante sous les baisers
du zéphir ; c’est Vénus enlacée dans les bras
d’Adonis ; c’est Callipige souriant à sa beauté.
</p><pb xml:id="PAG_00000167" n="" corresp="http://gallica.bnf.fr/ark:/12148/bpt6k6462574g/f167.image"/><p>
VÉNUS ET PSYCHÉ. 1^9
</p><p>
CHAPITRE L X X X 111.
</p><p>
L’OPÉRA.
</p><p>
V É NUS ET PSYCHÉ.
</p><p>
L’Olympe est sur la terre.
</p><p>
LA FONT.
</p><p>
L E dessinateur des ballets a calculé pour
vos plaisirs tous les degrés, toutes les nuances,
tous les contrastes de volupté ; tantôt, il
vous les fait parcourir lentement. C’est ainsi
qu’on effeuille négligemment une rose. Tantôt,
il les promet sans les montrer, ou les
montre tout - à - coup sans les avoir promis.
</p><p>
Il vous promène dans un dédale de féeries.
</p><p>
Il varie les situations, les poses , les caractères
, les formes.
</p><p>
Ici, une danseuse s’avance seule et aussi
brillante que les fleurs qu’elle balance ; elle
se joue comme l’innocence, s’élance comme
le désir, se pose comme la rêverie, s’enlace
comme la volupté, se précipite comme
l’abandon, succombe comme l’épuisement,

<pb xml:id="PAG_00000168" n="16" corresp="http://gallica.bnf.fr/ark:/12148/bpt6k6462574g/f168.image"/>se varie comme le plaisir , 'et tourne comm I
la coquetterie. 1
On diroit qu’elle vous a fait épuiser à---la
fois toutes les sensations. Un nouveau ta
bleau succède : la majesté a remplacé 1 ;
volupté. QueIle. fierté, quelle pérfecrion d&lt;
formes présente cette Vénus ! C’est elle-même
Cet Amour est un Amour, ces Grâces sont des
Grâces telles qu’Ovide les décrit,, telles
qu’Albane OB le Corrège les dessinent. Lei
objets les plus aimables de la nature semblent
avoir servi de types à leur imitation,
C’est le vol du papillon qui vient de baiseï
les fleurs ; c’est la légéreté de-cet inbecte
charmant qui, porté sur des ailes brillantes,
file et se balance au bord des étangs ; c’est
]a grâce et la majesié du cygne, qui nage
et se déploie sur les eaux ; c’est la colombe
qui plane et s’abat amoureusement ; c’est
une flèche qui fend l’air ; c’est une fleur
agitée sur sa tige..
</p><p>
Ajoutez à ces tableaux , la magie des décorations
le charme de la situation, l’intérêt
du contraste : animez-les de la passion
la plus profonde ; parcourez tous les degrés,
tous les âges , tous les rangs, toutes les conditions ;
réalisez les peintures les plus ravissantes

</p><pb xml:id="PAG_00000169" n="161" corresp="http://gallica.bnf.fr/ark:/12148/bpt6k6462574g/f169.image"/><p>
Tome IL L
</p><p>
santes de nos romanciers ; épuisez les prestiges
de la baguette et des enchantemens ;
fransportez sur le théâtre les poses, les attitudes,
les groupes, que le ciseau de l’antiquité
a répétés sur tant de bas-reliefs charmans ;
peignez l’abandon, la piquante nudité
des danseuses d’Herculanum, les pas des Balliadères
ou des Aimé ; montez dans l’Olympe,
évoquez Hébé, Flore, tous les Amours, la
Beauté et les Grâces ; ne formez qu’une seule
image de toutes les images éparses sur la
toile de l’Albane, dans les poésies d’Ovide,
du Tasse et de l’Arioste ; vous n’aurez qu’une
idée imparfaite de ces scènes de volupté.
</p><p>
Vous, dont les sens usés ne peuvent plus
s’enflanlmer, venez vous asseoir à l’orchestre,
contemplez ces chaînes amoureuses, ces groupes
lascifs, ces enlacemens libertins ; voyez,
en un tour de pirouette, s’offrir, dans tout leur
développement, les appas les plus secrets de
Phrvné ou de Laïs ; vous les caressez de Foeil
et de la pensée. Plus heureux que le sublime
sul tan, choisissez parmi ces vingt
filles qui, à un signal donné , s’élancent,
s’unissent, se divisent, se reprennent, se
défient, se poursuivent, se balancent, se
développent, s’épanouissent comme des roses.
</p><pb xml:id="PAG_00000170" n="16" corresp="http://gallica.bnf.fr/ark:/12148/bpt6k6462574g/f170.image"/><p>
En vain j’essaie de peindre ! Venez voir Pâris
ou psyché. On
voit bien, mon cher Asmodée, que
vous êtes le démon qui préside à la volupté:
elle respire dans votre narration. Si nous
lisions cette description dans Pétrone ou
dans Apulée, nous nous récrierions contre
la corruption de l’antiquité. Et ce spectacle
est ce l ui d’une gran d e nation régénérée !.
</p><p>
Et ce théâtre s’appelle Théâtre de la République
et des Arts ! Et lorsque toutes
les institutions morales sont nulles , cette
institution de corruption fleurit et se place
sous la protection du gouvernement !
</p><p>
Et les épouses, les mères de familles, les
jeunes filles, les jeunes gens vont recevoir
de pareilles leçons ! Pardonnez - le moi, je
vous semble déjà rustique et sauvage. Je vais
vous paroître simple et ridicule. Ces scènes
présentent plus de lasciveté que de volupté
véritable. 0 divine volupté, comme tu es
outragée ! Comme ton nom est profané î
Combien les mortels te méconnoissent !
</p><p>
Le regard timide d’une vierge ingénue, la
douce agitation de son sein voilé, sa main
tremblante, une larme au bord de la paupière,
un geste, un mot, un sourire, la re-
</p><pb xml:id="PAG_00000171" n="163" corresp="http://gallica.bnf.fr/ark:/12148/bpt6k6462574g/f171.image"/><p>
L 2
</p><p>
tenue, l’innocence, la crainte de déplaire,
l’absence même et ses tournions, la joie
naïve, la douleur sentimentale, la réserve,
la pudeur, voilà l’unique et véritable volupté.
</p><p>
Terminons par une phrase cinique, c’est
le lien qui l’inspire. Nos peintres modernes,
disoit Dicferot, ne nous montrent, dans leurs
portiaits de femme, que des culs et des
tétons. J’aime beaucoup à les voir, mais je
ne puis souffrir qu’on me les montre. Je suis
de l’avis de Diderot.
</p><pb xml:id="PAG_00000172" n="164" corresp="http://gallica.bnf.fr/ark:/12148/bpt6k6462574g/f172.image"/><p>
CHAPITRE LXXXIV:
MELPOMÈNE.
</p><p>
*
Í
Melpomène propose
D’abaisser son cothurne et de parler en prose.
</p><p>
VOLT.
</p><p>
ILS parcoururent ainsi tous les théâtres. Une
soirée est consacrée à la muse tragique.
</p><p>
Un poëte ancien disoit que ses tragédies
étoient les reliefs des festins d’Homère.
</p><p>
Deux ou trois jeunes gens ramassent ainsi
de nos jours, les miettes de la table de Racine
et de Voltaire. ,
</p><p>
Ces copies savantes conservent la tradition
du goût et des principes.
</p><p>
Il faut qu’un mérite difficile soit attaché
à ces sortes de compositions, puisqu’elles
sont si rares.
</p><p>
Dans la conception de la tragédie, les
anciens me paroissent s’être élewés au beau
idéal. Ils ont agrandi et embelli les tableaux.
</p><p>
Les personnages étoient choisis parmi les
rois, les héros et les dieux.
</p><pb xml:id="PAG_00000173" n="65" corresp="http://gallica.bnf.fr/ark:/12148/bpt6k6462574g/f173.image"/><p>
L 3
</p><p>
L’élévation des acteurs a motivé celle du
style et l’éclat, de l’action. Tout, excepté le
développeront des passions, a été dessiné
dans des proportions au-dessus de celles que
présente la nature , et en voulant élever
ainsi le genre, peut-être l’a-t-on affaibli. En
effet, ce n’est pas Œdipe roi, c’est Œdipe
malheureux qui intéresse ; ce n’est point le
dogme de la fatalité, mais la piété filiale
d’Antigone, qui fait couler les larmes ; ôtez
aux récits de Sophocle la couleur poétique,
ne leur laissez que la teinte sentimentale,
l’effet est le même. Le charme des vers n’arrive
qu’à l’oreille du littérateur : s’il a été
nécessaire d’imprimer le charme de ia poésie
aux genres de récit qui, tels que le genre
didactique, semblent rechercher, pour exciter
et soutenir l’attention , des beautés étrangères ;
il faut convenir que le besoin de cette
parure n’existe pas pour les genres d’action ,
parce que l’action seule contient l’intérêt le
plus puissant , parce qu’enfin l’expression
simple et naïve ajoute à la vérité du tableau.
</p><p>
Combien les beautés de style ont fait négliger
les beautés de situation ! Le mot de
la passion est-il toujours élégant, sonore et
rithmique ?
</p><pb xml:id="PAG_00000174" n="166" corresp="http://gallica.bnf.fr/ark:/12148/bpt6k6462574g/f174.image"/><p>
Il y a plus: si le style n’est point naturel,
la déclamation cesse de l’être.
</p><p>
Ce n’est plus une conversation , c’est un
chant. Le talent d’un grand acteur consiste
à faire disparaître, dans le débita cette harmonie
toujours sensible des retours de la
rime , de la mesure , de la coupe artificielle
des vers.
</p><p>
A l’exemple de ces peintres qui plongent
de grandes masses dans l’ombre, pour repousser
en avant l’objet principal, l’acteur
doit souvent sacrifier des tirades entières à
une seule phrase. Il glisse sur une page et
s’arrête sur une ligne. Eh bien, alors presque
tous ne font valoir qu’un vers , ainsi qu’ils
le disent : et il est très-rare que le trait dominant
de la situatiôn soit placé sur le plus
beau vers. La convenance que j’appelerai
sentimentale et fa convenance poétique , sont
d,eux choses fort distinctes. Ici commencent
les contre-sens des acteurs. Celui-ci, doué
d’une taille élégarite d’un port noble, d’une
voix tonnante , est tout entier au soin d’enfler
ou de dégrader insensiblement son organe
, il met tout l’effet en piano et en forte
qui naissent tout-à-coup, soit de sa lassitude,
soit de son caprice ; ne lui demandez point
</p><pb xml:id="PAG_00000175" n="161" corresp="http://gallica.bnf.fr/ark:/12148/bpt6k6462574g/f175.image"/><p>
L 4
</p><p>
d’analyser un rôle, une tirade, un Vers. Il
a crié, il s’est radouci, il a crié encore, une
inflexion plus calme a succédé. Depuis vingt
ans, il ne fait pas autre chose, et la multitude
applaudit.
</p><p>
Cet autre n’a point placé l’expression sur
des ports de voix , mais dans l’attitude et
le geste. Il est plus curieux de paroître bel
acteur que grand acteur. Toutes ses poses
rappellent le modèle. C’est un mannequin
dramatique.
</p><p>
Eh sans doute , l’expression doit animer
le langage et le geste , mais elle n’est pas
concentrée dans l’un de ces signes exclusivement.
La passion doit vous entraîner et
vous gouverner, pour ainsi dire, à votre
inscu. Tantôt elle brille dans vos veux et sur
tous les traits de la physionomie ; tantôt elle
la couvre d’un voile, elle précipite ou suspend
vos pas égarés, donne à votre organe
l’accent de la sensibilité profonde, etc. Ce
n’est pas là un résultat de calcul, mais de
sentiment.
</p><p>
Calculez au fond du cabinet, mais passionnez-vous
sur la scène.
</p><p>
J’ai déjà entendu trente fois Dorval dans
la même pièce ; trente fois il est entré de

<pb xml:id="PAG_00000176" n="168" corresp="http://gallica.bnf.fr/ark:/12148/bpt6k6462574g/f176.image"/>même , il a rigoureusement parcouru le
même espace ; ses pieds se sont alignés à
la même position ; son bras élevé, à la même
hauteur, s’est développé de même ; il a soupiré
méthodiquement , son attitude est symétrisée
 ; avant de parler, il a regardé trois
fois le public, s’est retourné d’un air tout
particulier et a prononcé , sur un ton combiné,
ce couplet que vous pourrez réciter
avant lui, si vous l’avez entendu une fois,
car il n’y changera pas une note.
</p><p>
Voilà où conduit le besoin de déclamer ;
et pourquoi déclamer ? Je vous entends :
je veux faire siffler ces serpens sur la tête
d’Oreste. —Ah ! tu t’occupes dans tes convulsions
de l’harmonie imitalive — Je veux
faire entendre le cri de l’essieu qui se rompt.
</p><p>
— Et cela aux oreilles d’un père auquel tu
annonces le trépas, l’horrible, l’inj uste trépas
de son fils immolé. Je veux.— Et moi je
veux que vous soyez toujours dans les bornes
de la nature ; que vous en consultiez l’expression:
semblable à ce Pol us, qui déplorant
le trépas d’Oreste , fit porter devant lui
l’urne de son fils unique, que la mort venoit
de frapper. Athènes fondit en larmes. Ah !
</p><p>
sans doute Polus ne s’occupoit point alors de

<pb xml:id="PAG_00000177" n="169" corresp="http://gallica.bnf.fr/ark:/12148/bpt6k6462574g/f177.image"/>faire entendre un bel organe, de développer
, un beau corps ; illle cherchoit point une at-
titude étudiée : il étoit père , il pleurait.
</p><p>
Peut-être chez les anciens où la grandeur
1 ! des théâtres obligeoit les acteurs à monter sur
 ; des cothurnes, à prendre des masques, étoitil
nécessaire de marquer une exagération qui
i disparoissoit par l’effet de la perspective ?
</p><p>
peut être encore la distance commandant à
la voix, de grands repos, fit-elle sentir le be ;
soin des intervalles mesurées , et c’est ainsi
que la poésie naquit ou se maintint sur la
scène.
</p><p>
Il n’en est pas de même sur nos théâtres, qui
ne sont, pour ainsi dire, que des salons assez
vastes de société. L’acteur est piès de nous ;
l’oeil le suit comme la pensée. L’illusion n’est
point complète dès que l’art se montre. IVarfc
se fait trop sentir, et dans votre langage affecté
et dans vos gestes étudiés. Cette rime
monotone qui vous fait sourire lorsque le
peuple la mêle à ses propos, vous la retrouvez
dans les discours des héros ou des rois. Le
désespoir aligne ses fureurs et ne doit s’exprimer
qu’en périodes harmonieuses.
</p><p>
Acteurs, si je vous suivois dans le commerce
de la vie , je vous opposerois quelquefois à

<pb xml:id="PAG_00000178" n="17" corresp="http://gallica.bnf.fr/ark:/12148/bpt6k6462574g/f178.image"/>vous-mêmes. Lorsqu’auprès d’un tapis vert,
où vous avez tout perdu , vous vous livrez à
, un véritable désespoir. Très-bien, diraisje
, retenez ce ton ; voilà, voilà, l’attitude
d’un homme furieux ! Votre maîtresse ou
votre ami vous abandonnent ; la calomnie
vous poursuit : je vous surprends dans un
morne abattement ; avouez-le , vous seriez
bien ridicules alors si vous compassiez votre
ton, votre geste , vos douleurs. Eh ! que
faites-vous donc ?
</p><pb xml:id="PAG_00000179" n="171" corresp="http://gallica.bnf.fr/ark:/12148/bpt6k6462574g/f179.image"/><p>
CHAPITRE LXXXV.
</p><p>
LE Drame.
</p><p>
Homo sum. Humant nil a me
alienum pulo. TÉRENCE.
</p><p>
Troïs fois honneur au génie philosophique
de Diderot, à l’originalité heureuse de Beaumarchais
, dit à leurs côtés un patriarche du
drame, dont le nom cirnbrique est Recimef.
</p><p>
Les personnages qu’il place sur la scène, ne
sont ni des héros, ni des rois, ni des dieux ;
ce sont des hommes.
</p><p>
Ils parlent comme on parle ; ils se meuvent,
ils marchent comme on se meut, comme on
marche.
</p><p>
Agamemnon immolera - t - il sa fille ?
</p><p>
Clitemnestre égorgera - t - elle son mari ?
</p><p>
Œdipe a-t-il tué son père ? Dépouillez ces
actions du charme des beaux vers, le fond
n"en demeure pas moins horrible. Les scènes
vraiment attendrissantes , telles que les
scènes qui développent le beau caractère

<pb xml:id="PAG_00000180" n="" corresp="http://gallica.bnf.fr/ark:/12148/bpt6k6462574g/f180.image"/>t7 t E..D R.&amp; m iz.
</p><p>
d’Iphigénie ou d’Antigonne, n’appartiennent
t point péciale]n’eDtâ la tragédie ; elles y sont,
- par les règles du théâtre , secondaires ; mais
par les lois invincibles de la nature, les premières:
ces crimes solemnels ne sont pas dans
les mœurs ordinaires ; ils n’ont qu’un rapport
éloigné avec tout ce qui nous affecte. Ma famille
, celle de la société , dont je fais partie,
m’intéresse bien autrement que la scélérate
famille des Atrides. Je suis père , époux ,
citoyen, je suis homme. Montrez-moi des
hommes, des citoyens, des époux , des fils,
des pères. Soyez d’abord moraliste , vous
serez ensuite poëte si vous pouvez.
</p><p>
Il n’est plus de Clitemnestre ; mais il est
encore des épouses adultères. Il n’existe
point d’Œdipe ; mais il existe des fils ingrats.
</p><p>
Il n’est point d’Athalie ; mais il est des mères
coupables, indifférentes. N’avons-nous pas
vu la plus belle des femmes, Lescombat, faire
assassiner son mari par son amant j l’n traîner
à l’échafaud, y mourir avec lui ? N’àvonsnons
pas vu dans des temps horribles, des fils
dénoncer leurs pères ? N’avons-nous pas vu
des mères dénaturées méconnoître des enfans
qui les honoroient ? et il suffit ici de nommer
Madame de Tencin et d’Alembert ;.Madame

<pb xml:id="PAG_00000181" n="173" corresp="http://gallica.bnf.fr/ark:/12148/bpt6k6462574g/f181.image"/>de et Cbampfort. Quand vous aurez fait
justice de ces fureurs inouies, de ces préjugés
odieux , lorsque votre siècle , votre
nation ne fourniront plus de grands sujets à
votre pinceau , alors vous évoluerez les tableaux
de l’histoire et de la fable.
</p><p>
— Arrêtez-vous cependant : n’allez pas, à
l’exemple de je ne sais quel auteur italien
moderne, montrer un tyran qui, sur la scène,
crève lesyeux à des esclaves, tandis que dans
le fond du théâtre on attache des malheureux
à des gibets ou sur des roues.
</p><p>
Ces représentations produisent un effet
contraire à celui qu’elles se proposant d’obtenir.
Elles effarouchent les esprits, et endurcissent
les cœurs.
</p><p>
Dans les jeux du Cirque, où le sang
humain couloit, les Romains retrouvoient
une image de la guerre ; et cette institution,
de leur déplorable politique, au lieu de les
rendre plus courageux, finit par les métamorphoser
en tigres féroces et lâches. Jamais
ces spectacles ne furent plus multipliés que
sous les empereurs. Jamais l’espèce humaine
ne fut plus barbare et plus vile.
</p><p>
Qu’on interroge, avant de les conduire
à la nio rt, les assass ins qui, dans ces- cler-

<pb xml:id="PAG_00000182" n="17" corresp="http://gallica.bnf.fr/ark:/12148/bpt6k6462574g/f182.image"/>niers temps, ont épouvanté la nature par
de nouvelles cruautés, ils vous diront, sans
doute, que la lecture des ouvrages , teîs que
Justine y Aline , etc. ; que les représentations
de ces pièces, dont les héros sont
des brigands , ont alimenté et exalté leurs
principes d’immoralité. ( En vain vous placez
la punition sur les pas du crime: le scélérat
ne voit, ne calcule que la possibilité d’y
échapper.) 
Ces exemples d’atrocités, ces images du
crime effraient les gens vertueux , qu’il est
inutile d’effrayer ; et si elles n’achèvent pas
de corrompre le scélérat, elles déposent du
moins, dans son imagination, des semences
auxquelles le hasard, les circonstances peuvent
faire porter des fruits de mort.
</p><p>
- Alors, tel homme qui n’auroit. été que
passionné , deviendra assassin. Egaré dans
un bois avec une femme , s’il est sur de
n’être point apperçu, il levera peut-être,
sur le sein de l’infortunée, un poignard,
parce qu’une pareille situation , présentée
sur vos théâtres , aura ébranlé fortement
son imagination. *
</p><p>
On n’ose approfondir combien est fécond
le principe de l’imitation, qui, directement

<pb xml:id="PAG_00000183" n="175" corresp="http://gallica.bnf.fr/ark:/12148/bpt6k6462574g/f183.image"/>u indirectement, détermine la plupart de
os actions. L’art des anciens législateurs
onsistoit à conduire les hommes à la vertu,
Jar l’exemple continuel des vertus.
</p><p>
Il vaut mieux donner au spectateur des
eçons que des attaques de nerfs. Observez
'instinct moral du peuple. Si là moindre
:tincelle de vertu sort d’uhe situàtion et
nime la scène, il applaudit.
</p><p>
Consultez, écoutez pour juges , pour oracles
Les hommes’rassemblés : voyez à nos spectacles.
</p><p>
Quand on peint quëlquc trait de candeur , de bonté,
- Tous les cœurs sont.]'emplisd’une volupté pure.,
Et c’est là qu’on entend lp cri de la nature.
</p><p>
GRESSET.
</p><p>
Cette remarque est très-vraie. Je ne conçois
que Colin-d’Harleville, qui par instinct,
mtant que par réflexion , en ait fait, son
profit.
Je crois que le voisinage de la tragédie
l gâté le drame. Cela est si vrai , qu’à
sa naissance , il fut appelé tragédie bourg-c-oise,
définition ridicule au fond et dans
l’expression.
</p><p>
Le drame n’est point consacré exclusivement
à faire couler les pleurs, ou à exciter
le rire ; mais à présenter l’image naïve des

<pb xml:id="PAG_00000184" n="176" corresp="http://gallica.bnf.fr/ark:/12148/bpt6k6462574g/f184.image"/>conditions et des événemens de la vie hu
maine. Il ne forme point un genre partiel
lier : le drame est une imitation fidelle a
la nature dirigée vers un but lnoral.
</p><p>
Quelques dramaturges ont ressemble
ces pieux et fervens missionnaires , qr
prêchoient une tête de mort à la main, e
qui mettoient toute l’éloquence en silène
ou en points d’exclamations. Dans ce genre
on peut citer quelques mouvemens heureux
comme ceux de Bridajne. Il en parut, dans 1
temps, une critique assez plaisante, intitulée
Cassandre y ou les effets du veTtde gris
Mais, si quelques auteurs ont prêté 1
flanc à la critique, le drame n’en demeun
pas moins inattaquable, considéré sous le
rapports soéniques, et moraux. Voltaire lui
même a laissé un drame, intitulé : La MOT,
</p><p>
de Socrate. Ses comédies sont des drames
mais de tous, le Père de Famille, par notrt
immortel Diderot , est et sera long-tempt
le premier.
</p><p>
CHAPITRE 7~:VÏ,
</p><pb xml:id="PAG_00000185" n="177" corresp="http://gallica.bnf.fr/ark:/12148/bpt6k6462574g/f185.image"/><p>
J ome II. M
</p><p>
C M’A P 1 T R E LXXXVI.
</p><p>
T H A L 1 E.
</p><p>
Que la nature donc soit votre unique -étude 9
Auteurs qui prétendez aux honneurs du comique.
</p><p>
BOIL.
</p><p>
liE lendemain, ils se rendirent à Feydeau.
</p><p>
Thalie paroît présider elle-même à ce théâtre,
qui devroit porter son nom.
</p><p>
Un jour , rassemblant ses sujets
A l’ombre des lauriers, dans un bois du Parnasse ;
Je partage entre vous ma gloire et mes bienfaits.
</p><p>
Dit-elle. Devienne aura l’un de mes traits.
</p><p>
D. prendra ma grimace ;
A Mézerai je prêterai la grâce ;
A Joli, ma finesse ; à Molé , l’abandon ;
De ma légéreté, Fleuri, brillant modèle.
</p><p>
Saura papillonner, se va. ier comme elle.
</p><p>
Molière, ô Grandmesnil ! t’inspirera le ton.
</p><p>
Micliault a quelquefois celui de la nature.
</p><p>
Baptiste, avec plus d’art, et plein de dignité.
</p><p>
Superbe , étateJ a son port, sa majesté.
</p><p>
TY1 aura mon sourire et telle ma figure.
</p><p>
Mes divers attributs sont é pars , entre vous :
Seuls, Préville et Contat les réunissent tous.
</p><pb xml:id="PAG_00000186" n="178" corresp="http://gallica.bnf.fr/ark:/12148/bpt6k6462574g/f186.image"/><p>
JL semble que_, dans ce madrigal,
vous avez rassemblé des noms. unis par le
talent/mais divisés. —* Par l’intérêt, par la
jalousie, par les haines de métier et de révolution.
Le public , étranger à ces querelles i
se plaît à partager, entre ces grands artistes ,
les palmes du théâtre. — Ces querelles ont
eu lieu dans tous les siècles et dans tous les
temps. Les, Romains dégénérés pre.noient
parti pour Pilade ou pour Bathille. La législation
descendoit jusqu’a eux. Tantôt on
leur fai&amp;oit l’honneur de les exiler, et tantôt
le peuple entier les. ramenpit en triomphe.
</p><p>
Vous avez supposé,. que Thalie composoiÉ
desr madrigaux : je. suppose, à mon tour,
qu’elle dicte des loix. Vous aurez parlé en
homme de goût ; je me contenté de parler
en homme raisonnable.
</p><p>
PROJET DE Lor, ET CONSIDÉRANT.
</p><p>
CEJOURD’HUI, les chambres du Parnasse
assemblées, Molière président, Momus secrétaire
, Thalie faisant l’office de rapporteur,
les chambres, considérant que la comédié
a été instituée pour plaire et instruire ;
Considérant que la révoi-Litioii a-jnis en
mouvement une foule de ridicules et de
caractères, extrêmement variés ;
</p><pb xml:id="PAG_00000187" n="179" corresp="http://gallica.bnf.fr/ark:/12148/bpt6k6462574g/f187.image"/><p>
M a
</p><p>
Considérant que l’art du théâtre doit,
comme toutes les institutions, tendre à la
perfection ;
Considérant que, sous le despotisme même,
cet art dut une grande partie de ses ressorts
et de ses succès, à une ombre de liberté ;
Considérant, enfin, que cet art est un
pouvoir moral ; qu’il cache l’instruction sous
les fleurs, et la sagesse sous le masque de
la folie ; qu’il donne à la vertu les traits
de la volupté, à la philosophie la ceinture
des Grâces ; qu’il ne se propose point seulement
d’irniter, mais de réformer, de diriger
les mœurs, arrêtent ce qui suit :
</p><pb xml:id="PAG_00000188" n="" corresp="http://gallica.bnf.fr/ark:/12148/bpt6k6462574g/f188.image"/><p>
*8O STATUTS
</p><p>
CHAPITRE L XXXV II.
</p><p>
STATUTS DRAMATIQUES.
</p><p>
Tous les genres sont bons, hors le genre ennuyeux.
</p><p>
VOLT.
</p><p>
ARTICLE PREMIER.
</p><p>
Nous recommandons aux architectes ,
peintres, décorateurs, de rendre cette vérité
sensible par les allégories dont ils embelliront
les salles de spectacle.
</p><p>
Nous voulons, sur-tout, que ces allégories
soient aimables et simples. En conséquence
, nous proscrivons des susdites décorations
: 1°. Les masques, qui rappellent
des usages étrangers à nos nioellrs ; qui ,
d’ailleurs , sur la scène des anciens, perdoient,
parl’éloignement, une partie de leur
lÚdeuseté, et qui effraient les femmes et
les en fans ; 2°. Les peintures lascives qui
les corrompent ; 30. Les ornemens bizarres
qui annoncent une imagination capricieuse *
plutôt qu’un goût pur et réglé, etc.
</p><pb xml:id="PAG_00000189" n="" corresp="http://gallica.bnf.fr/ark:/12148/bpt6k6462574g/f189.image"/><p>
DRAMATIQUES. 18r
</p></div><div><head>M</head><p>
I I.
</p><p>
•
</p><p>
PEUT-ÊTRE conviendroit-il d’assigner aux *
femmes une place distincte et séparée des
hommes. Cette disposition avoit lieu chez
les anciens. La décence publique et les
mœurs y gagnoient. Il y auroit moins d’intrigues
au fond des loges, et ce lle de la
pièce seroit écoutée avec plus d’intérêt ;
mais renvoyons l’exécution à l’An 2240.
</p><p>
1 1 I.
</p><p>
ACTEURS ET ACTRICES.
</p><p>
COMME il nous convient d’être indulgens ;
sachant, d’ailleurs, que l’on peut très-bien
représenter les vertus sans les posséder,
dispensons, par les présentes, les actçurs et
actrices d’une très-grande sévérité de mœurs
intérieures et privées , pourvu qu’ils s’observent
en public ; qu’ils n’affichent point
leurs travers , et qu’ils laissent tomber, sur
les vices de la profession, un voile de discrétion
et de bienséance.
</p><p>
Et néanmoins , s’il se trouve , dans la
troupe (on a vu se réaliser ces prodiges) ,
un homme qui ne soit pas intéressé, une
</p><pb xml:id="PAG_00000190" n="" corresp="http://gallica.bnf.fr/ark:/12148/bpt6k6462574g/f190.image"/><p>
.1,8:1 STATUTS-
</p><p>
femme qui ne soit pas galante , voulons qu’il
leur soit érigé une statue t décerné une
couronne.
</p><div><head>IV.</head><p>
ATTENDU que toute réforme ne peut
s’obtenir que lentement et partiellement ,
nous tolérons les entrées aux foyers , petites
loges) etc. Habilleurs , déshabilleuses, etc.
</p><p>
continueront de s’y rendre comme par le
passé, ne voulant pas faire de la maison de
Thalie une maison de trapistes , et n’ayant
aucun droit d’exiger de ses vestales plus
de retenue que vous n’en demandez à vos
femmes.
</p></div><div><head>V.</head><p>
Nous n’exigeons d’elles que le soin de s’observer
sur la scène , de ne point adresser des
œillades aux spectateurs, de ne point se retourner
à tout moment du côté des coulisses,
et de sacrifier à la vérité du costume l’envie
de faire parade de la robe et des ornemens
conquis sur tel adorateur , ce qui désespère
encore plus les connoisseurs que les rivales.
</p></div><div><head>VI.</head><p>
ELLES doivent songer à ne faire briller
que le personnage et non l’actrice.
</p><pb xml:id="PAG_00000191" n="183" corresp="http://gallica.bnf.fr/ark:/12148/bpt6k6462574g/f191.image"/><p>
M 4
</p><p>
V II.
</p><p>
TELLE , dans le moment du plus complet
abandon , dans la situation la plus déchirante,
songe encore à développer un bras arrondi,
ou une jolie main ; si elle doit se précipiter et
tomber , elle se précipite et tombe.
</p><p>
comme sur un sopha. Renvoyons au boudoir.

</p></div><div><head>VIII.</head><p>
C el ui-ci gesticulateur convulsif, parle
des yeux , de la main , des jambes , de tout le
corps. Cet autre se perd et roule dans une
éternelle pirouette. L’un sera toujours enroué,
l’autre grasseyera toujours. Chez cet
autre, le geste précédera la parole ; il indique
encore plus qu’iln’expnme. Il a tout calculé,
et le' nombre de ses pas , et les piano et les
 !'forte. les crescendo de chaque tirade. On leur
pardonne en raison de leurs rares taîens ; mais
il est défendu au troupeau des imitateurs de
copier ces défauts , qu’ils ne racheteroient
point par les mêmes beautés.
</p><p>
*
I X.
</p><p>
OR DON NON S la création d’un jury dramatique.

</p><pb xml:id="PAG_00000192" n="" corresp="http://gallica.bnf.fr/ark:/12148/bpt6k6462574g/f192.image"/><p>
IHJ STATUTS
</p></div><div><head>X.</head><p>
CE jury prononcera sur les pièces soumises
à l’administration.
</p><p>
X I.
</p><p>
IL sera composé d’adiiii n is (rate urs
d’hommes de lettres et d’artistes. D’administrateurs
, pour l’intérêt de l’entreprise ;
d’hommes de lettres , pour l’intérêt de l’art ;
d’artistes, pour l’intérêt de l’exécution.Trois
intérêts plus difficiles à ménager que
celui qui résulte de la règle des trois unités.
</p><p>
C’est la division de ces trois iutérêts qui a
porté le trouble et l’anarchie au ..in des
théâtres.
</p><p>
L’administrateur n’a vu dans tel drame
qu’un objet de spéculation ; et considérant
l’œuvre du génie comme une marchandise ,
il l’a pris comme un effet sur la place au
cours de l’opinion, et non au prix de sa valeur
intrinsèque.
</p><p>
Il en est résulté un renversement d’idées
bien remarquable : les pièces devraient diriger
l’opinion , mais alors l’opinion a dirigé
les pièces de théâtre.
</p><p>
L’homme de lettres. ne feroit peut - être

<pb xml:id="PAG_00000193" n="85" corresp="http://gallica.bnf.fr/ark:/12148/bpt6k6462574g/f193.image"/>point assez de part à ces considérations du mo-"
ment, qui sans précipiter la balance doivent
cependant y entrer.
</p><p>
L’artiste ne juge que les détails d’exécution.
</p><p>
L’architecte a-t-il jamais reçu l’ordre des ouvriers
qu’il emploie ?
</p></div><div><head>XII.</head><p>
Ce jury sera renouvelé.
</p></div><div><head>XIII.</head><p>
N E pouvant et ne voulant à cet égard établir
des règlemens de rigueur, nous et tous les
gens de b&amp; n vouons au mépris public tout acteur
ou actrice qui ayant plus de dix mille fr.
</p><p>
de rentes osera se plaindre, sur - tout dans les
circonstances actuelles,de la médiocrité deses
appointemens ; attendu qu’un législateur n’a
que six mille fr., attendu que l&lt;!prelnier géomètre
de l’Europe , Lagrange , ne possède
peut-être pasautant ; attendu que les membres
de l’institut n’ont que mille cinq-cents fr., et
que les trois quarts d’entre eux , qui ont
Tendu de grands services aux lettres, aux arts,
aux sciences, à l’humanité, ont une famille à
</p><p>
.soutenir ; tandis que plusieurs des grands

<pb xml:id="PAG_00000194" n="" corresp="http://gallica.bnf.fr/ark:/12148/bpt6k6462574g/f194.image"/>i8 6 Statuts.
</p><p>
hommes de théâtre n’ont que des vices a
alimenter.
</p></div><div><head>XIV.</head><p>
Voulons que parmi lés drames anciens
on s’attache à conserver les chef- d’oeuvres de
l’art, les pièces de caractères ; 10. parce que
les caractères restent au fond les mêmes ;
20. parce qu’on ne sauroit trop rappeler les
principes de l’art.
</p><p>
Mais nous pensons qu’il y a beaucoup à
élaguer dans l’ancien répertoire, et ne consultons
ici que les loix de la critique et du
Nous rejetons tout ce qui offense la nature
, soit par une sotte exagération, par
un ton affecté, par des niaiseries outrées ;
soit par un cinisme bas, par une grossièreté
révoltante, par une fausse popularité. C’est
entre ces d%ux extrêmes que se trouve la
bonne comédie.
</p><p>
Deux hommes sont à la tête de ces systèmes
qui ont dépravé l’art. Marivaux l’a
égaré dans une délicatesse recherchée ; Dancourt
l’a précipité dans un trivial dégoûtant.
</p><p>
On ne vit plus que des scènes métaphysiques,
ou des farces crapuleuses. Le dégoût

<pb xml:id="PAG_00000195" n="187" corresp="http://gallica.bnf.fr/ark:/12148/bpt6k6462574g/f195.image"/>de ce derniet genre ramena à ce qu’on
appeloit le bon ton. Mais, premièrement 1) 
les gens du bon ton, n’ayant que des manières
et point de caractère, faisant consister
leur principale étude à voiler leurs passions,
ne présentèrent que des physionomies
uniformes et sans traits. La cOlnédie languit.
</p><p>
et l’intérêt, ne pouvant exister, ni dans le
développement des caractères, ni dans le
choc des passions, on la chercha dans le
style. Au lieu de situations piquantes, on
eut des dialogues bien écrits. v
On s’est rattaché à ce dernièr genre dans
la révolution, et par esprit de contradiction
, et par esprit de parti. On rétro a voit
au théâtre des ordres, une noblesse, les titres
, les dignités , le salon , les intriguès.
</p><p>
Applaudir à des gjens du bel air,, c’était se
montrer homme comme il faut.,
- Pour faire cesser ces abus,. ordonnons,
qu’à l’exemple de notre féal Molière, on
ne mettra sur la scène que des marquis ridicules,
et des prêtres hypocrites.
</p><p>
Et à l’égard des pièces charmantes de
Mari vaux, Boissy , Dorât, etc. etc. ordonnons
qu’il en sera joué trois au moins
à-la-fois, et de suite : c’est le seul moyen

<pb xml:id="PAG_00000196" n="188" corresp="http://gallica.bnf.fr/ark:/12148/bpt6k6462574g/f196.image"/>d’en bien faire sentir le vide et le néanf
X V,
</p><p>
Nous adoptons, avec reconnoissance, les
pièces dites de circonstances ; mais
nous mettons à cette adoption des conditions
:
1°. Lesdites pièces ne seront pas dispensées
de présenter au fond un intérêt au moins
égal à celui qu’elles emprunteront des circonstances.

</p><p>
2°. Nous les astreignons pareillement aux
règles fixées par le bon goût. Nous voulons
que le poëme présente une action et
des développemens, soit de caractère) soit
de situation.
</p><p>
3°. A ce mérite , il faudra joindre celui
du style. Ceux qui n’ont point ce talent,
sont renvoyés au théâtre de la Pantomime,
dite, je ne sais pourquoi, nationale.
</p><p>
Que vous êtes heureux, Comiques de la France !
</p><p>
Des faux dévots , jadis , la détestable engeance,
Ne vous permettoit pas de tracer leurs portraits.
</p><p>
J,e Tartuffe, long - tem ps, fut en but à leurs traits,
Et de monsieur Suard il falloit le paraphe,
Pour risquer sur leurs mœurs le moindre paragraphe.
</p><pb xml:id="PAG_00000197" n="189" corresp="http://gallica.bnf.fr/ark:/12148/bpt6k6462574g/f197.image"/><p>
- Les temps, mes chers amis, sont bien changés pour vous 9
Aristophane même en eih été jaloux.
</p><p>
La révolution vous ouvre un champ immense, **
Où les fleurs et les fruits croissent en abondance.
</p><p>
Et combien de sujets tendres, joyeux, moraux,
S’offrent de toute part à vos légers pinceaux !
</p><p>
Quelle riche moisson de travers, de sottises !
</p><p>
Que de projets manqués , de folles entreprises î
Et de vices nouveaux quel ridicule essaim !
</p><p>
:Ï' Des courtisans d’abord percez gaiment le sein ;
ir Peignez-les au milieu des cabales, des brigues,
, Se traînant chez vos rois, d’intrigues en intrigues ,
Et sans trop les grossir, mais sans y rien changer,
Des abus d’autrefois montrez tout le danger.
</p><p>
1 Exposez au mépris , sur-tout à la risée ,
r Des vieux prélats de cour la conduite rusée.
</p><p>
Et ces jeunes abbés, ne croyant pas en Dieu,
Qui puisoient leurs sermons dans Pétrone et Chaulieu.
</p><p>
Des ministres , sur-tout, dévoilez les maximes,
Et sondez de leur cœur, les ténébreux abîmes.
</p><p>
C’est là que reposoient, avec impunité ,
L’orgueil, l’intolérance et la duplicité.
</p><p>
Du Cléon que peignit le comique de Q-rèce,
Ils avoient l’impudence et la scélératesse.
</p><p>
Aux ministres nouveaux rappelez les erreurs
4De ces ambitieux , dont les sombres fureurs
Du sang des citoyens ont inondé l’empire 5
Et rondant fructueux les traits de la satire,
Aux dépens du passé , corrigez le présent.
</p><p>
C’est peu d’être solide, il faut être amusant.
</p><p>
Gardez-vous, toutefois, d’injurier Socrate :
ie-e vuu* eu moquez point j fût-il aristocrate ;
</p><pb xml:id="PAG_00000198" n="190" corresp="http://gallica.bnf.fr/ark:/12148/bpt6k6462574g/f198.image"/><p>
Et réprimant l’essor de votre esprit railleur 3
Ainsi que la ver lu, respectez le malheur.
</p><p>
a
</p><p>
Vous avez révélé les scènes du boudoir ;
Ne vous reste-t-il pas les caquets du parloir ?
</p><p>
Au temps du bon Motiète 5 il éloit des marquis,
Dont leAs moeurs , les propos, les airs sembloient exquis.,
Et dont il rabaissa la brillante insolence.
Vainement la raison vient d’éclairer la France :
Il est, il est encore de ces fiers houbereaux,
Dont la stupide morgue affecte vos pinceaux ;
Tirant de leurs aïeux toute leur éllerg ,
Qui pensent qu’on n’est rien sans généalogie ,
Et qu’il faut retrancher du nombre des humains,
Tout mortel qui n’a point d’antiques parchemins.
</p><p>
En vain des droits de l’homme un citoyen se parci
Tel genlillàtre encore hautement vous déclare ,
Que la France est perdue et touche à son déclin 5
Parce qu’on a détruit les bureaux de Chérin.
</p><p>
Apprenez aux mortels qu’égaux par la naissance,
Il seront tous pesés dans la même balance 5
Et de ces houbereaux , rétifs à la leçon ,
*
]3. l" .1' '1' ,
Brisez léO gèrement l’orogueilleux écusson.
</p><p>
Quelqu’image , en un mot &gt; que votre main retrace,
Si vous voulez charmer l’Olympe et le Parnasse,
Egayez la raison, sans offenser les mœurs.
</p><p>
Ne faites point rougir les neuf pudiques sœurs.
</p><p>
Et n’oubliez jamais que , pour plaire à Thalie,
Il faut que la décence à la gaîté s’allie.
</p><p>
De Crispin , direz-vous , dois-je faire un Caton
Calquer sur Honestala folâtre Marton,-
</p><pb xml:id="PAG_00000199" n="" corresp="http://gallica.bnf.fr/ark:/12148/bpt6k6462574g/f199.image"/><p>
DRAMATIQUES. igr
</p><p>
Et du froid la Cliatissée, en robe doctorale,
Longuement ressasser la dolente morale ?
</p><p>
Non : mais la liberté veut un juste milieu (i).
</p><p>
(i) Cubières.
</p><p>
*
</p><pb xml:id="PAG_00000200" n="192" corresp="http://gallica.bnf.fr/ark:/12148/bpt6k6462574g/f200.image"/><p>
C H APl T R E L X X X V111.
</p><p>
L’OPÉR,A -COMIQUE.
</p><p>
In tenui labdr
</p><p>
VIRG.
</p><p>
QU EL QUE S jours après, on donna aux
Italiens une pièce nouvelle. Les inséparables
y coururent : ils causèrent, en attendant
que la toile fût levée.
</p><p>
—Nous avons vu que, de la tragédie, étoit
nè le drame, fils de famille qui donne des
espérances. La comédie a produit les proverbes,
ce sont les avortons du genre, et
la farce, qui en est le déshonneur. L’opéracomique
est le bâtard de l’opéra. On y parle,
au lieu de réciter ; on y fredonne, au lieu
de chanter. Là, c’est l’aria ; ici, c’est l’ariette.
— Il s’est fait une révolution dans
ces derniers temps. Le système de l’égalité
a paru s’elnparer des théâtres. On a donné
de petites pièces au grand théâtre de l’Opéra,
et de grandes pièces sur les petits théâtres
de
</p><pb xml:id="PAG_00000201" n="193" corresp="http://gallica.bnf.fr/ark:/12148/bpt6k6462574g/f201.image"/><p>
Tome II. N
</p><p>
de l’opéra-comique. Mais, qu’en est-il résulté
 ? L’opéra-tragique n’a pas su être comique
, et l’opéra-comique n’a pas su être
tragique. — Prenez garde. Vous n’appelez
pas ces théâtres de leur véritable nom. L’un
se nomme le Théâtre Lyrique, et l’autre le
Théâtre des Arts. — Passons, monsieur ; les
noms ne font rien à l’affaire. Il faut l’avouer,
les acteurs du Théâtre Lyrique , puisque
i vous le voulez, ont bien mérité du public.
</p><p>
Cette salle, autrefois gothique, ridicule,
obscure et sourde , est un boudoir frais ,
sonore, magique et brillant. Ils ont eu le
bon esprit d’appeler, pour les décorations
des pièces, nos plus corrects dessinateurs,
Percier, Thibault, Fontaine ; et ces dessinateurs
ont eu, à leur tour, le bon esprit
de présenter, avec vérité et précision, la
nature, le site, le style, les costumes, tels
qu’ils existent. Rien n’est plus parfait, dans
ce genre, que les décorations de Zulnare.
</p><p>
Néanmoins, le rire me saisit, lorsqu’au dernier
acte, je~ vois s’avancer ces chameaux
à dos d’homme, et dont les jambes, en bas
de soie, ne peuvent être dissimulées, quelqu’artifice
qu’on apporte pour les cacher au
spectateur. - Ne se lassera - t - on pas de

<pb xml:id="PAG_00000202" n="194" corresp="http://gallica.bnf.fr/ark:/12148/bpt6k6462574g/f202.image"/>mettre des bêtes sur la scène ? Je puis applaudir
un instant à la beauté des chevaux
de Franconi ; mais ces froides images de
carton ne sont bonnes que pour amuser les
enfans. — Ah ! le public est souvent un grand
enfant: il ne faut pas juger rigoureusement la
plupart de ces pièces. — Le meilleur moyen
d’obtenir de bonnes pièces, est de faire justice
des mauvaises. — Le chant de cet acteur
vous demande grâce pour les paroles.
</p><p>
Quel délicieux gazouillement ! quel débit
facile ! quelle pureté dje sons et de méthode !
</p><p>
Le public inconstant commence à lui* re",
procher ce ramage, qu’il avoit long-temps
provoqué par ses applaudissemens. Si ce
genre, si ce luxe de broderies est déplacé
dans une scène de sensibilité et d’expression,
il convient à celle de la joie et de la gaieté,
dont les éclats sont impétueux et désordonnés.
J’ai remarqué que les musiciens,
qui accréditoient les reproches faits à ce
chanteur de prodiguer trop les agrémens ,
n’avoient eux-mêmes aucune 4égéreté dans
la voix. Et je leur en demande pardon, je
préférerai toujours les roulades brillantes du
rossignol aux tristes roucoulemens de la
tourterelle, et la vivacité, l’expression du
</p><pb xml:id="PAG_00000203" n="195" corresp="http://gallica.bnf.fr/ark:/12148/bpt6k6462574g/f203.image"/><p>
N a
</p><p>
genre italien , à la froideur, à la monotonie
du genre français.
</p><p>
Mais quel sujet a provoqué votre sourire
en voyant paroître cette actrice c harmante ,
instruite par la nature et dont chaq ue mouvement
est une grâce ? — Une anecdote. —
</p><p>
— J’aime les anecdotes. — Que je vous garantis ;
mais que je ne dis qu’à l’oreille. Le
croiriez vous ? Autrefois la religion était une
comédie, aujourd’hui la comédie est une religion.
Les pièces sont édifiantes, et les actrices
sont dévotes. Dans les pièces on s’écrie à
chaque instant : Il est un Dieu ! Il est
une providence !. Bonté divine
O.n gémit sur une croix brisée. Le temps approche
ou l’on dira : 0 Sainte - Vierge !
</p><p>
Jésus ! 0 mon Sauveur ! L’opéra comique
est un couvent.
</p><p>
Parmi ces actrices , l’une se jette tous les
soirs aux pieds d’un prie-dieu ( ce que je
vous dis est véritable ) et demande religieusement
pardon au dieu des chrétiens, de son
talent, de ses succès, de
</p><p>
Cette autre* est sur la pente de la conversion.
Délicieuse cathécumène , elle envoie
ses filles aux genoux du saiiif. homme. Or,
savez-vous quelle a été la première opération
</p><pb xml:id="PAG_00000204" n="" corresp="http://gallica.bnf.fr/ark:/12148/bpt6k6462574g/f204.image"/><p>
.196 L’OPÉRA-COMIQUE"
</p><p>
du caffard ? Il a commencé par interdire à ses
ouailles la route de la comédie, afin de les diriger
plus sûrement dans celle du salut.
</p><p>
Il veut aussi que leur mère se retire du
théâtre ; il presse cette nouvelle Madeleine
d’accolliplir ce grand sacrifice. Pleurez
Thalie ! pleurez Grâces ! pleurez Amours !
</p><p>
Ainsi l’on a vu les vertueuses vestales et les
demi-dieux de l’Opéra, se marier devant
Je curé de St.-Eustache. De prêtre à comédien
il n’y a que la main.
</p><pb xml:id="PAG_00000205" n="197" corresp="http://gallica.bnf.fr/ark:/12148/bpt6k6462574g/f205.image"/><p>
N 3
</p><p>
CHAPITRE LXXXIX.
</p><p>
LE VAUDEVILE.
</p><p>
Agréable indiscret qui, conduit par le chant,
Vole de bouche en bouche et s’aecroît en marchant.
</p><p>
, BOILEAU.
</p><p>
N’EN T R E R E Z-V o U s pas au Vaudeville ?
</p><p>
Sans doute. L’influence de la révolution a été
« 
sensible sur ce théâtre aimable. Les auteurs
des Actes des Apôtres essayèrent en vain de
lui inoculer leurs principes-: son berceau fut
entouré d’orages. On avoit calculé avec profondeur
l’influence de la chanson sur l’esprit
français. Les directeurs ont senti qu’il ne
convenoit ni à leur intérêt , ni à leur gloire,
d’être les échos d’un parti d’opposition, de
changer la retraite des Jeux et des Ris, eu
arène de discussions politiques , de satires et
de personnalités.
</p><p>
Ils ont renfermé la critique dans les bornes
du goût et de la décence. L’atticisme a dominé
dans leurs compositions , et leur Thalie,
foulant aux pieds le masque des furies et

<pb xml:id="PAG_00000206" n="198" corresp="http://gallica.bnf.fr/ark:/12148/bpt6k6462574g/f206.image"/>le poignard, de la satire qu’on avoit osé lui
présenter , s’est embellie des traits de la
Gaieté et de la ceinture des Grâces.— Sous
une monarchie, le vaudeville fut appelé l’espritfrançais,
lorsqu’il n’y avoit pas d’esprit
public , lorsque le gouvernement détournoit
des idées poétiques, par les inepties privilégÍes,
et ri voit nos fers au son des couplets,
lorsque notre malheureuse patrie étoit couverte
de bastilles et de théâtres, prisons de la
pensée.
</p><p>
Le goût accueilloit quelques-unes de ces
productions ; mais la morale murmuroit ;
mais la calomnie, mais l’envie, le vaudeville
en main , poursuivit les chef-d’œuvres, et empoisonna
les jours de Racine ; mais ce fut par
des vaudevilles qu’on voulut faire rétrograder
l’esprit humain , vengé , agrandi par Voltaire.
Apprendrez-vous sans indignation que
l’on osa traduire au tribunal d’Arlequin , la
Henriade , Œdipe , Mahomet ; Brutus. On
voulut étouffer la voix de la raisonnons le
bruit des grelots de la folie : rameur-propre,
d’ailleurs, de la médiocrité y trouvoit si bien
son compte : l’on est tellement embarrassé ,
accablé de sa petitesse auprès d’un grand
homme que ne pouvant s’élever jusqu’à lui,
</p><pb xml:id="PAG_00000207" n="" corresp="http://gallica.bnf.fr/ark:/12148/bpt6k6462574g/f207.image"/><p>
LE Vaudeville. 191) 
</p></div></div><div><head>N4</head><p>
on cherche à le ravaler jusqu’à soi. On tâcha
de couvrir sa perversité d’un masque moins
hideux : c’est alors que la malignité fit naître
le vaudeville, et les vices du cœur trouvèrent
à se cacher sous les traits de l’esprit.
</p><p>
Sous la république, le vaudeville a mérité
ses succès. Il s’est proposé un but moral ,
il a présenté un intérêt piquant et soutenu.
</p><p>
Le bon esprit a succédé au bel esprit sans
l’exclure.
</p><p>
A l’intention morale on a su jdindre la situation
dramatique.
</p><p>
C’est une idée extrêmement ingénieuse
que celle de mettre sur la scène les grands
hommes du dernier siècle : Collé , Panard ,
Piron , Favart, Lesage, Dufresny ; le genre
i du portrait convenoitau vaudeville.
</p><p>
Nous pouvons assurer que ces portraits
présentent une grande vérité , une touche
spirituelle , un faire facile, et que les auteurs
excellent, et dans les portraits à la mode , et
dans l’art de draper.
</p><p>
Il est des théâtres pour les yeux et les
ore'illes s il en est d’autres pour le cœur. Le
Vaudeville est le théâtre de l’esprit.
</p><pb xml:id="PAG_00000208" n="200" corresp="http://gallica.bnf.fr/ark:/12148/bpt6k6462574g/f208.image"/><p>
CHAPITRE XC.
</p><p>
LES TRETEAUX.
</p><p>
Humano cap,'"ti cerviçem pictor equinam
Jungere si velit, et varias inducere plumas
Undique collatis membris, ut turpiter a/rurn
Desinat in piscern mulier Jormosa superne
Spectatum admissi risum teneatis.
</p><p>
HOR.
</p><p>
V E NEZ gémir sur la dégradation profonde
des mœurs et du bon goût.Ily
a peut-être entre ces deux objets plus
de liaison qu’on ne pense. Et ils entrèrent
chez.
</p><p>
L’entreprise
des treteaux sera toujours
une excellente spéculation , tant que- les
riches seront sots, et tant que le peuple sera
grossier.
</p><p>
Reste à savoir jusqu’à quel point il importe
au gouvernement que cela soit ainsi.
</p><p>
La monarchie encourage ce trafic de la
corruption c’est là où l’on achève de
-crever les yeux à ses esclaves ; c’est là que

<pb xml:id="PAG_00000209" n="201" corresp="http://gallica.bnf.fr/ark:/12148/bpt6k6462574g/f209.image"/>l’on convertit l’abrutissement en plaisir ;
c’est l’étable de Circé ; mais Circé cesse
d’être là une enchanteresse.
</p><p>
On relna.¡qua , dans le temps, que l’ambassadeur
anglais honora, comme on dit ,
ce spectacle de sa présence. Je le crois. Il
devoit être moins embarrassé à la représentation
de Madame jdqgot &gt; qu’à celle
de Brutus.
</p><p>
S’il est vrai, comme l’a observé Rousseau,
qu’un spectacle soit un impôt déguisé, qui
pèse sur les différentes classes , en raison
inverse des fortunes, quel impôt que celui
que le pauvre va payer pour acquérir de3
vices !
</p><p>
Une odeur empestée , exhalée par Ifcs
lampes, et des groupes suans et entassés ,
semblent vous avertir de fuir ces lieux.
</p><p>
On s’est élevé avec éloquence contre ces
entrepôts d’immoralité, contre ces pièces
( et ce reproche convient à presque tontes) ,
où l’on ne voit que des fils débauchés,
des valets fripons, des mères et des filles
galantes , des vieillards ridicules ; pièces
dont les héros mériteroient d’être attachés
au pilori, pièce où. l’intrigue roule presque
toujours sur une escroquerie., Tandis que

<pb xml:id="PAG_00000210" n="202" corresp="http://gallica.bnf.fr/ark:/12148/bpt6k6462574g/f210.image"/>l’exemple est sur la scène, on pratique la
leçon à vos côtés. Souvent vous sortez du
a
spectacle les poches aussi vides que la tête.
</p><p>
Le style est là une fidelle Expression des
mœurs. Des quolibets sales, des calembourgs
janotiques , un dialogue de halles , et de
mauvais lieux.
</p><p>
Et cela est si 'dégoûtant, qu’il leroit horreur
au peuple même, si on n’elnployoit
pas , pour l’attirer , d’autres ressorts. On
excite sa curiosité par des jeux de funambules
, dont le moindre inconvénient est de
tuer l’acteur et quelques spectateurs.
</p><p>
La pièce commence par des grimaces,
et finit par des convulsions.
</p><p>
LeSt convulsions formoient la plus grande
partie de l’intérêt du drame, long-temps
relégué sur ces théâtres.
</p><p>
Tout s’use. On s’ennuya des convulsions :
ce système de terreur passa. On mit sur la
scène des effets de lanterne magique. Au
lieu d’auteurs, on employa des mécaniciens.
</p><p>
La lanterne magique n’attiroit p !us : on
se donna au diable. On évoqua le génie de
la phantasmagorie.
</p><p>
C’est lui qui règne aujourd’hui sur la scène.
</p><p>
On ne l’éclaire plus que par des coups de

<pb xml:id="PAG_00000211" n="203" corresp="http://gallica.bnf.fr/ark:/12148/bpt6k6462574g/f211.image"/>bnnerre ou un incendie. Les décorations
pnt des tombeaux, des cavernes , des autres
feriiaijx. Les acteurs sont des spectres, des
fantômes, des revenans, des loups-garoux.
</p><p>
On y voit les diables, non de Milton, mais
On y voit des hiènes, des lions , des
agrès.
</p><p>
Les acteurs qui jouent les bêtes ont bien
"fesprit de leur rôle.
</p><p>
1 Ces bonnes gens, reprit Te bachelier, ne
(se* doutent pas qu’ils s’associent, sans lu
isavoir , aux opérations ténébreuses d’une
',sc’cte redoutable, qui se propose de ramener,
 ; par le prestige des opérations mystérieuses,
: les esprits foibles , et c’est le plus grand
1 nombre, sous le joug de la plus stupide
r superstition. Que , si l’on doutoit de ce
[ projet , j’ouvrirois devant vous les loges
maçonniques des jésuites, répandus en Allemagne.
Vous verriez que les réceptions
diî iet’ent très-peu des représentations de la
foire ; et si vous suiviez les filons de ces
mines profondes, ils vous conduiroient jusqu’aux
pieds des trônes , sur qui l’autel
s’appuyait autrefois, sous lesquels il se cache
aujourd’hui.. -
</p><pb xml:id="PAG_00000212" n="204" corresp="http://gallica.bnf.fr/ark:/12148/bpt6k6462574g/f212.image"/><p>
Les romans, les représentations phantaK
</p><p>
magoriques, je ne parle pas ici de celles qi
se proposent d’en montrer le charlatanisme
dangereux, ont jeté et nourri des semence
de superstition, que cultive le-parti très
formidable de l’ignorance , qui calcule e &gt;
qui réduit en principes politiques le dogm
royal et sacerdotal de l’abrutissement di
peuple.
</p><p>
Je me rappelle que l’on proposa, quel
ques années avant la révolution, cette ques
tion philosophique : Convient - il que h
peuple soit éclairé ? question qui ne pouvoii
en être une, que pour des esclaves qui dissertent
en présence de leurs maîtres. Or
n’osa point traiter ce beau sujet, ou du moins
l’envisager sous son véritable point de vue :
c "cst qu’il se liait à la constitution politique.
</p><p>
- En effet, un peuple éclairé est un peuple
vertueux ; car, lumières, raison et vérités,
sont synonymes. Mais voyez quelle est l’espèce
de gouvernement auquel il convient
que le peup !e soit vertueux ? — Celui de la
république, assurément. Le philosophe a suivi
avec intérêt la représentation de Charles IX,
de Fénélon, etc. sur ces théâtres qui, de
populaciers qu’ils étoient, sont devenus po-
</p><pb xml:id="PAG_00000213" n="" corresp="http://gallica.bnf.fr/ark:/12148/bpt6k6462574g/f213.image"/><p>
LES TRETEAUX. 20S
</p><p>
[ Julaires, qui, à côté des foyers de la licence,
,: ;1:) t de la dissolution, ont placé une école de
 ! r morale et de liberté.
</p><p>
f. f Honneur à leur dévouement, encouragement
à leur zèle !
</p><p>
[ Deux obstacles se sont opposés à la difuision
de la morale et du goût, par la voie
*
de l’instruction dramatique: Sans parler du
n7ide absolu de pièces nationales et dignes
de ce nom, du moins par le style, je dois
observer que la situation locale des théâtres,,
placés au centre de Paris et de'ropnlencc,
que le prix des places et leûjjjistribution
peut-être, ne * permettent pas aux classes
ouvrières de les fréquenter.
</p><p>
Cependant, de toutes les inégalités , la
plus facile et la plus importante à effacer,
est l’inégalité des moyens d’instruction.
</p><p>
On a proposé de réduire les théâtres, et
 ? moi, je propose de les multiplier, en les
obligeant à jouer les chef-d’œuvres anciens,
et les pièces approuvées par un jury dramatique,
composé de la manière que j’ai
précédemment indiquée. Les chef-d’œuvres
de Racine, de Molière, de Corneille, de
Voltaire, etc. fixeraient la langue et le goût.
</p><p>
Oh ! que n’est - il arrivé ce temps où les

<pb xml:id="PAG_00000214" n="206" corresp="http://gallica.bnf.fr/ark:/12148/bpt6k6462574g/f214.image"/>vendeuses d’herbes et de poissons pourron
reprendre et corriger nos modernes théo
phrastes !
</p><p>
Les nouvelles pièces, assujéties aux
du bon goût , auroient sur les ancienne:
l’avantage d’un but philosophique ; elle ;
nourriroient l’élévation du caractère national
elles inspireroient le respect des loix, l’amoui
de la vertu et de l’humanité.
</p><p>
Si le théâtre demeure abandonné à sa
corruption, il faut en restreindre la sphère,
et borner le nombre des spectacles.
</p><p>
Si vous nérez le théâtre ; s’il devient
l’école du goût et des mœurs, il fèiut multiplier
ces écoles et ces chaires d’instruction
d’autant plus énergique , qu’elle s’adresse
aux sens autant qu’à l’esprit et au cœur,
et qu’elle présente les préceptes en action.
</p><pb xml:id="PAG_00000215" n="" corresp="http://gallica.bnf.fr/ark:/12148/bpt6k6462574g/f215.image"/><p>
CHAPITRE XCI.
</p><p>
LES RÉPUTATIONS ; LES CARICATURES.
</p><p>
Les peintres parlent avec le pinceau.
</p><p>
ANNIB. CARRACHE.
</p><p>
: LE diable boiteux resta quelque temps sans.
</p><p>
 ; revoir le bachelier: il l’acosta devant la bou ?
tique d’un marchand d’estampes. Le bachelier
regardoit des caricatures : c’est une
langue grossière le plus souvent 3 mais qui
n’en devient que plus élfergique.
</p><p>
Larévolution commença par lescaricatures.
</p><p>
L’orgueil et l’ineptie de la cour ; l’ignorance
ministérielle ; la stupidité bourgeoise ; l’insolence
de -la noblesse ; le pédantisme de la
robe ; l’abrutissement du cultivateur ; l’hypocrisie
du clergé ; la sottise en simaire, en
pourpre, en bure, en robe , en froc, en pourpoint,
fournirent des élémens nombreux et
des tableaux piquons,
- Les caricatures indiquent l’esprit du
siècle et de la nation. J’ai parcouru celles du
temps de la Ligue et de la fronde : nul génie.
</p><pb xml:id="PAG_00000216" n="" corresp="http://gallica.bnf.fr/ark:/12148/bpt6k6462574g/f216.image"/><p>
£ 08 LES RÉPUTATIONS,
</p><p>
L’idée en est aussi pauvre que le dessin. Elles
roulent presque toutes sur des jeux de mots.
</p><p>
Ceux de Pasquin et de Marphorio sont plus
piquans.
</p><p>
Un lourd vernis d’érudition, une teinte
superstitieuse , annoncent la physionomie du
siècle et la tournure des esprits.
</p><p>
Les caricatures anglaises, à l’exception des
compositions d’Hogartn , sont des bambochades
crapuleuses. Je vois dans ces caricatures
l’absence des arts, le besoin de distraction
honteuse , l’habitude des tavernes , et
la hideuseté des mœurs nationales. Les vices
des Anglais sont grossiers ? ceux des Français
sont polis. 9
Les autres peuples n’ont pas assez de liberté
pour avoir des caricatures. Ce genre de composition
pronostique un mouvement dans les
esprits et bientôt dans l’état. M’ex pliquerai-je
entièrement ? Pérorer sur la place publique
ou exposer une caricature me paroît une
même chose. Encore y a-t-il un avantage du
côté de la caricature. Son effet est à la fois
prolongé et multiplié. Il frappe, et dans plusieurs
endroits’et plus long-temps.
</p><p>
Les caricatures que le crayon français et
les circonstances ont fait éclore portent bien
l’empreinte
</p><pb xml:id="PAG_00000217" n="209" corresp="http://gallica.bnf.fr/ark:/12148/bpt6k6462574g/f217.image"/><p>
Tome il. 0
</p><p>
l’empreinte du caractère national ; la touche
est spirituelle et forte. C’est une saillie heureuse
et presque toujours un trait aussi vrai
que court.
</p><p>
Dans ces derniers temps on a donné ce
nom à des inlÏtations élégantes, à des tableaux
fidèles de nos travers : non , je n’assignerai
point le titre de caricatures aux charmantes
productions de Vernet. Il a guetté le ridicule
au passage , et l’a pris sur le fait.
</p><p>
Que de grâces, et quelle précision de trait !
</p><p>
Hélas ! Vernet est peintre d’histoire , et il
s’occupe d’une espèce de miniature !
</p><p>
Je me suis rappelé alors ce passage de
Rousseau : cc La dissolution des mœurs ,
suite nécessaire du luxe , entraîne à son tour
la corruption du goût. Que si par hasard
entre les hommes extraordinaires par leur
talent , il s’en trouve quelqu’un qui ait de la
fermeté dans rame, et qui reluse de se prêter
au génie de son siècle, et de s’avilir par des
productions puériles, malheuràlui ! il mourra dans
l’indigence et dans l’oubli. Que n’est - ce
ici un pronostic que je rapporte. 0 C P.
</p><p>
le moment est venu où ce pinceau , destiné à
orner la majesté de nos temples, par des
images sublimes et saintes, tombera de vos
</p><pb xml:id="PAG_00000218" n="" corresp="http://gallica.bnf.fr/ark:/12148/bpt6k6462574g/f218.image"/><p>
SIO LES RÉPUTATIONS, etc.
</p><p>
lnains ou sera prostitué à orner de peintures
lascives les panneaux d’un vis-à-vis. Et toi ,
rival des Praxitèies et des Phidias, toi dont
les anciens auraient employé le ciseau à faire
des dieux capables d’excuser à nos jeux leur
idolâtrie inimitable, P. ta main se résoudra à
ravaler le ventre d’un magot, ou il faudra
qu’elle demeure oisive. JJ
Ce genre a sa poëtique : il doit être assujetti
aux règles de la décence et du goût.
</p><p>
Quelquefois, il faut l’avouer, il s’en est affranchi
par une heureuse licence , par un caprice
ingénieux : il est dans les arts ce que la satire
est dans les lettres. Il faut proscrire la caricature
lorsqu’elle offense à la fois le goût et les
lois, lorsqu’elle devient l’arme de la vengeance
ou de l’odieuse personnalité, lorsqu’elle prend
le masque des furies, lorsqu’elle offre l’insulte
à la place de l’instruction ; le cinisme à la
place du plaisir ; le délire à la place de la
raison.
</p><p>
Prenez , pour éclairer les hommes , la
lanterne de Diogène ; j’applaudis à votre
philosophie ; mais si vous armez vos mains
du flambeau d’Erostrate, je l’éteins aussitôt,
en détestant vos fureurs.
</p><pb xml:id="PAG_00000219" n="04" corresp="http://gallica.bnf.fr/ark:/12148/bpt6k6462574g/f219.image"/><p>
CHAPITRE X G I I.
</p><p>
LES GRANDS HOMMES.
</p><p>
Ce monde-ci n’est qu’une œuvre comique]
Où chacun fait des raies differens,
Là, sur la scène , en 'habit dramatique t
Brillent prélats, ministres, conquérans.
</p><p>
Pour nous , vil peuple 5 assis ; au dernier rattg 3
Troupe futile jet dps grands rebutée, 1
Par nous d’en bas la -pièce est écoutée I
Mais nous payons , utiles spectateurs,
Et quand la farce est mal représentée,
Pour notre argent, nous sifflons îles acteurs.
</p><p>
J.-B. ROUSSEAU.
</p><p>
A eûT É des caricatures , étaient suspendus
et étalés les portraits de quelques grands
hommes.
</p><p>
On l’a dit : Dans les salons, tel passe
pour un aigle au bout de la table, que l’on
traite d’oison à l’autre extrémité. On
siffle dans une coterie ce qu’on applaudit
dans l’autre : on brise le lendemain la statue
érigée la veille. Ces remarques peuvent

<pb xml:id="PAG_00000220" n="212" corresp="http://gallica.bnf.fr/ark:/12148/bpt6k6462574g/f220.image"/>s’appliquer à ce qui se passe dans la grande
société.— Je propose la représentation d’une
nouvelle espèce d’ombres chinoises. Le terrain
seroit un sable mouvant, semblable à
celui dont il est parlé dans la dive Pucelle.
</p><p>
Dans leur chemin, la. main de la nature
Tend sous leurs pieds un tapis de verdure ;
Velours uni, semblable àu pré fameux j
J Où s’exerçoit la rapide Aialante :
Sur le duvet de cette Herbe naissante,
Chaque héros - couroit aventureux.
</p><p>
CoiVuint ainsi, l’on pérore , on raisonne 5
En raisonnant, on ne vit plus personne.
</p><p>
Cluictm fondoit doucement, doucement,
Homme et cheval sous le terrain mouvant.
</p><p>
D’aboïd les pieds, puis le corps , puis la tête 5
Tout disparut : ainsi qu’à cette fête ,
Qu’en un palais d’un auteur cardinal ?
</p><p>
Trois fois au moins par semaine, on apprête,
A l’Opéra, souvent joué si mal ,
.Plus d’un héros à nos regards s’échappe,
Et dans l’enfer descend par une trappe (i).
</p><p>
Sur les bords de cette espèce de chapechute,
je ferois voltiger et disparoître toutà-coup
quelques réputations de l’ancien régime
, voire même du nouveau. Calonne J
sélnillant, léger jusques dans sa politique ,
</p><p>
(1) Chant de Corisandre 5 édition de 1756.
</p><pb xml:id="PAG_00000221" n="213" corresp="http://gallica.bnf.fr/ark:/12148/bpt6k6462574g/f221.image"/></div><div><head>03</head><p>
coiffé de pamphlets , s’évaporeroit comme
une fusée volante. Necker , bien lourd ,
tomberoit de tout son poids sur de gros volumes
intitulés : Comptes rendus ; Administration
des Finances ; de l’Influence des
Opinions religieuses ; Mémoire au Roi ; Mémoire
aux Notables ; Mémoire à l’Assemblée ;
Mémoire à la France' ; Mémoires sur la Révolution.
D’Êspréménil, plus malheureux,
passeroit comme une ombre ; Liiigitet le suivroit ;
Bergasse se noieroit dans un baque t
magnétique ; Cagliostro se perdroit dans la
Vapeur. 1
La Fayette s’éclipsearoit ; Dumouriez se
précipiterait ; Pichegru serpit déporté.
</p><p>
1 La vieille divinité de Mirabeau s’écrouleroit
 ; blarat tomberoit sur Mirabeau,
Pétio'n sur Marat, Danton sur Pétion,
Robespierre sur Danton, Carnot sur Robespierre

</p><p>
Cette pièce épisodique seroit accompagnée
d’emblèmes analogues aux caractères
des personnages. Ici, la nullité et ses hochets
 ; là , l’alnbition et ses machines ; d’un
côté, le ridicule et ses prétentions ; de l’autre y
l’atrocité et ses échafauds sauglans.Alors
la gloire, ou plutôt le génie de la

<pb xml:id="PAG_00000222" n="" corresp="http://gallica.bnf.fr/ark:/12148/bpt6k6462574g/f222.image"/>r.f tJ !S GRANDS HOMMES
</p><p>
France, dissipant ces ombres et tenant dans ses
mains les portraits de quelques magistrats sans
reproche , et d’un guerrier , que ses exploits
et ses vertus nous rendent cher, montreroit,
dans un lointain lumineux , le temple de
1 Immortalité, avec cette devise : dL ceux
qui ont défendu la République sans intérêt
sans vues personnelles, par un pur dévouement
à la cause sacrée de Vhumanité.
</p><pb xml:id="PAG_00000223" n="04" corresp="http://gallica.bnf.fr/ark:/12148/bpt6k6462574g/f223.image"/><p>
CHAPITRE X G I I I.
</p><p>
LES PRÊTEURS SUR GAGES, OU LA
LIVRE POUR SOU.
</p><p>
Auri sacra famés !
</p><p>
VIRG.
</p><p>
II E bachelier lut au détour d’une rue: Maison
de prêt sur nantissement. Le diable
boiteux le poussa dans l’intérieur. Ils regardent ;ils
écoutent. Oui monsieur, voilà mes
derniers draps Ils sont fins du moins ; et
cette boîte étoit celle de feu mon mari. Ah !
</p><p>
il faut que ma détresse soit bien grande. — Je
n’ai pas le temps de faire la conversation ,
ma bonne. — Oui, certes il faut que ma détresse
soit bien grande pour les mettre en
gages. — Combien demandez-vous là-dessus ?
</p><p>
— Combien cela vous paroît-il valoir ? — Je
vous fais la question, et c’est moi qui veux
savoir combien vous demandez.— Mais,
monsieur, je suis bien malheureuse (et elle
pleure). —Que ces gens-là sont ennuyeux:
on ne peut savoir ni ce qu’ils disent, ni ce
qu’ils veulent. Rendez le paquet à madame.
</p><pb xml:id="PAG_00000224" n="216" corresp="http://gallica.bnf.fr/ark:/12148/bpt6k6462574g/f224.image"/><p>
Appelez une autre ! — Non , attendez. Ba
boîte a coûté six Jouis. — Bah ! c’est une an- S
-
ti• caille.-—,Ah monsieur et les draps -en
valent deux. Donnez-moi vingt-quatre francs. i
— Allons , voilà douze francs , souscrivez-en
quinze , et si dans un mois vous ne les rapportez
pas , les effets seront vendus. Jasmin,
mon chocolat. — Monsieur, il-est servi dans
</p><p>
lm
le petit salon., - Plusieurs voix: expédiez':
moi monsieur. L’une , mes enfans n’ont pas
de pain ; l’autre, mon père attend un bouillon ;
celle-ci, c’est pour un malheureux ; cette
autre , ah ! le besoin le plus affeux Quand
j’aurai déjeûné ; et l’homme de fer
descend lentement-, déjeûne négligemment,
s’étend nonchalamment sur un sopha , et-ne
remonte qu’au bout de deux heures i
Ce n’est qu’un commis ; mais s’il continue,
s’il atteint encore deux ou trois degrés d’insensibilité
, il sera bientôt digne d’être le
chef de cette maison.
</p><p>
Abominable industrie ! Il y a concurrence.
</p><p>
Vous trouverez dans chaque quartier, des
maisons de prêt sur nantissement La police
les surveille quelquefois : ces maisons sont le
dépôt des objets volés. — Spéculation déshonorantes
et lucratives 1 c’est donc là qu’on
</p><pb xml:id="PAG_00000225" n="217" corresp="http://gallica.bnf.fr/ark:/12148/bpt6k6462574g/f225.image"/><p>
, a calculé les bénéfices à faire sur la misère , les
produits du besoin , et qu’avec l’horrible joie
des démons, on s’empare du dernier lambeau
que laisse tomber l’indigence.
</p><p>
Les fortunes bâties sur ces affreux moyens,
rappellent le jardin anglais que Delaunay
avait fait construire sur les cachots de la Bastille.
Les fleurs qu’ily cueilloit avoient pour
ainsi dire, leurs racines au sein de ces lieux de
désolation, et humectées des pleurs des malheureux,
ne s’épanouissaient que sur des
tombeaux.
</p><p>
•
</p><p>
-
</p><pb xml:id="PAG_00000226" n="218" corresp="http://gallica.bnf.fr/ark:/12148/bpt6k6462574g/f226.image"/><p>
CHAPITRE XCIV.
</p><p>
, L E T H É.
</p><p>
Ils sont si sots 5 si dangereux, si vains !
</p><p>
Ce tourbillon, qu’on appelle le monde,
Est si frivole j en tant d’erreurs abonde,
Qu’il n’est permis d’en aimer le fracas
Qu’à l’étourdi qui ne le connoît pas.
</p><p>
VOLT.
</p><p>
QUITTONS ces lieux: j’apperçois sur la
ligne de ces cheminées une rotonde de glaces
transparentes , qui couronne une terrasse illuminée
avec goût. — Au sein même de l’hiver,
des fleurs, que la chaleur des poêles a
fait éclore , y répandent leurs parfums. On y
lâche des oiseaux : leur gazouillement , un
lilas qui sort du milieu de la table, et qui balance
sur le front des convives ses grappes
voluptueuses et odqrantes , tout , et nous
sommes au mois de janvier, rappelle l’image
du printemps. Remarquez que ces objets
agissent moins par leur délicieuse impression
que par leur rareté, sur cette foule de riches

<pb xml:id="PAG_00000227" n="219" corresp="http://gallica.bnf.fr/ark:/12148/bpt6k6462574g/f227.image"/>qui, a Farce d’accumuler les sensations f fi nissent
par n’en éprouver aucune. Ils sont dans
'1 le cas de ces tristes libertins qui au centre d’un
groupe de femmes sentent redoubler leur
impuissance.— Vous ferai-je part de ma simplicité.
Je préfère les petits soupers auxquels
j’assistai dans ma jeunesse , à vos thés mélancoliques.
— Il est plus facile de singer un
anglais lourd, qu’un français léger. — On
n’étoit. point un grand homme ; mais on étoit
aimable. Au fond, même vide, même absence
de caractère et de pensée , mais en général on
yretrouvoit de l’atticisme, de l’urbanité. Le
goût, l’esprit, la grâce, une certaine fleur de
politesse, une élégance exquise de manières,
une délicatesse recherchée, l’art de plaire ,
l’art de vivre , y composoient une foule de
jouissances fines et fugitives , dont le charme
indicible échappe à celui qui veut les décrire,
comme le parfum s’évapore sous la main qui
cherche à le fixer. Les mœurs n’étoient point
meilleures, mais les manières valoient mieux.
</p><p>
Les esprits ont-ils gagné en profondeur ?
</p><p>
Je ne sais ; mais ils ont perdu en superficie.
</p><p>
On a bien toute la corruption que donnent
les richesses ; mais on n’a plus cette facilité
de ton , cette aménité de caractère, cette
</p><pb xml:id="PAG_00000228" n="" corresp="http://gallica.bnf.fr/ark:/12148/bpt6k6462574g/f228.image"/><p>
1
220 ir TnP.
</p><p>
attention des bienséances ( la bienséance est ) 
la sensitive) , cet oubli de soi-même , enfin ,
ces égards pour les autres, qui caractérisent ;
l’individu bien élevé , et qui obtenoient ,
pour l’homme opulent ou supérieur , l’indulgence
qu’en bonne morale il est obligé
de solliciter.
</p><p>
Dans tous les arts, et sur-tout dans celui
de vivre, c’est d’une foule de riens inappréciables,
et de minuties importantes, que
résulte la perfection des jouissances.
</p><p>
Je vous proteste qu’il y a tel homme ,
pour lequel sa manière de cracher ou de
tousser m’a donné une violente antipathie.
</p><p>
Que dirai - je de celui qui n’écoute point
lorsque vous lui parlez ; qui adresse la parole
à un autre, ou vous interrompt pour
conter une histoire qu’il interrompt encore ;
qui lit d’un sot rire ; qui, devant des femmes
ou de jeunes demoiselles, mêlera, à une
conversation intéressante , un jurement
grossier, une expression cinique ; qui, toutà-coup,
quittera le cercle pour se jeter, ou
plutôt pour se rouler sur un sopha , dont
il écrase pesamment tous les carreaux, et
sur lequel il s’endort et ronfle en votre présence.
Celui-ci ue sait ni entrer, ni sortir,

<pb xml:id="PAG_00000229" n="22" corresp="http://gallica.bnf.fr/ark:/12148/bpt6k6462574g/f229.image"/>ni marcher, ni s’asseoir, ni regarder : chacun
de ses gestes est une gaucherie, chacune
de ses paroles est une sottise. Cependant"
il bourdonne , il importune, il domine, il
écrase. C’est un parvenu. Du
moins, sous l’ancien régime, on siffloit
le maltôtier et les Turcarets ; le mépris
balayoit cette écume, cette ordure brillante.
</p><p>
Aujourd’hui, les Turcarets sont les hommes
les plus importans de la société.
</p><p>
Il vous donneront un excellent dîner ;
mais ils ne 'sauront pas le servir.
</p><p>
Les fenjimes L. Les femmes sont hommes,
„ et de voix, et de geste, et de ton, et de
manières. Elles dissertent, vous provoquent,
montent à cheval, s’enivrent, s’abandonnent.
</p><p>
Une femme n’est plus - qu’un instrument
de jouissances, qui s’achète comme autre
chose ; que dis-je ! moins qu’autre chose.
</p><p>
Demandez - le à Dorimond : ses chevaux
coûtent plus cher que ses maîtresses.
</p><p>
Et vous êtes républicains !. Et le berceau
de votre constitution s’élève du milieu
de ces élémens impurs , de ces mœurs qui
caractérisoient la plus vile monarchie.
</p><p>
Français ! la gloire vous a rendus la première
des Dations. Que n’êtes-vous la pre-

<pb xml:id="PAG_00000230" n="22" corresp="http://gallica.bnf.fr/ark:/12148/bpt6k6462574g/f230.image"/>mière des nations par les mœurs ! — Vous
ne voyez qu’un coin du tableau. En disant
ces mots, le diable boiteux conduisit le bachelier
vers des chaumières, vers des maisons
simples. Il vit que la médiocrité étoit
la mère des vertus. Il vit des mœurs douces ;
et simples, polies sans affectation et sans ;
recherche , 1 faciles sans négligence ; des
hommes remplissant tous les devoirs de
citoyen ; des femmes s’honorant de ceux
d’épouses et de mères. Des larmes coulèrent
des yeux du bachelier. Ah ! dit-il, Paris
ressemble encore à la statue d’or et de
fange que Babouc présenta à l’ange Ithuriel.
</p><pb xml:id="PAG_00000231" n="223" corresp="http://gallica.bnf.fr/ark:/12148/bpt6k6462574g/f231.image"/><p>
CHAPITRE X C V.
</p><p>
L’APOLOGUE OU LE SONGE.
</p><p>
Omnia quœ sensu volvuntur pota diurna
Pectore sopito reddit arniea quics.
</p><p>
CLAUD.
</p><p>
LE lendemain, dès que le bachelier revit
le diable boiteux , — La conversation d’hier,
lui dit-il, avoit laissé de fortes impressions
au fond de mon esprit. A peine le sommeil
eut fermé mes yeux , qu’un songe vint occuper
toutes mes facultés. Je vis un palais
magnifique ; l’or, le jaspe, le porphyre: —
Ah ! grâce de la description, ou je fuis. —
</p><p>
L’or, le jaspe, le porphyre brilloient en
colonnes , en sphinx ; — Encore, — son front
superbe se perdoit dans la nue ; —Et ses
fondemens. — étoient de verre.
</p><p>
Il s’écroule avec un fracas, avec une détonuation
épouvantable. Tel — Tel
l’Etna, le Vésuve — Plus que tout
cela: je crus assister au jugement dernier et

<pb xml:id="PAG_00000232" n="224" corresp="http://gallica.bnf.fr/ark:/12148/bpt6k6462574g/f232.image"/>voir se réaliser la description de Mathieu,
lorsqu’il dit: Les cieux seront roulés comme
un livre ; les astres tomberont du ciel en
terre ; la mer élèvera ses flots, ils se déborderont
et les hommes sécheront dans la
frayeur. Au milieu des foudrcs , des éclairs,
je vis un autre palais d’une architecture plus
savante et plus simple, sortir de terre. Mais
les travailleurs reprirent trois fois les fondemens
à chaux, sable et ciment. Pendant
ce temps, je me promenois du côté de la
basse-cour. 0 prodige ! Une nuée noire vint
à crever, mais ses flancs enchantés versoient
l’or, les pierreries à flots, en tcfrrens. Une
foule de canards de Barbarie, d’oies grasses,
d’outardes, de, pintades, d’oisons et de poulesd’eau
, étendirent leurs ailes en glapissant :
leurs ailes se dorèrent ; une neige diamantée
les baignoit, les argentoit de ses riches flocons.
Ils ressembloient alors à des paons ou
aux plus brillans oiseaux d’Inde. Ils se pavanèrent,
se mirèrent dans leur pl umage et
firent ia roue en se rengorgeant. Tout - àcoup,
le vent s’éleva, il tomba une forte
ondée , mêlée de grosse grêle. Ce beau vernis
disparut en un clin-J’œil, je revis les canards
et les oisons , qui l’aiie endommagée, qui
traînant
</p><pb xml:id="PAG_00000233" n="" corresp="http://gallica.bnf.fr/ark:/12148/bpt6k6462574g/f233.image"/><p>
OU LE SONGE. 225,
</p><p>
Tome IL V
</p><p>
traînant la patte, et qui à jnoitié déplumés.
</p><p>
Les architectes et les manœuvres qui tra-
vailloient à ériger le nouveau palais, se
levèrent. L’heure du dîné avoit sonné et le
besoin se faisait sentir : on tordit le col à
quelques oisons et on fit rôtir quelques canards.—
Vos descriptions sont nobles. Que
de folies ! — Que de raisons !
</p><pb xml:id="PAG_00000234" n="" corresp="http://gallica.bnf.fr/ark:/12148/bpt6k6462574g/f234.image"/><p>
£ 26 LES MO DIES.
</p><p>
CHAPITRE X C V I.
</p><p>
LES MODES.
</p><p>
Peu de plis, mais faciles.
</p><p>
Qu’on distingue le nu sous ces formes dociles ;
Que de ces pans légers I'.: dresse du ciseau
Fasse des vctemens , et non pas un fardeau 5
Et qu’à l’œil enchanté leur souplesse élégante
Soit la flamme qui vole ou l’onde qui serpente.
</p><p>
IEMIERRE.
</p><p>
QUE L L E est donc votre extase, dit Asmodée
au bachelier, qui se promenoit à
Bagatelle ?
</p><p>
—J’ai vu , j’ai vu enfin se réaliser les rêves
de mon imagination voluptueuse. J’évoquois
les tantômes charmans que dessinèrent la
plume des poëtes et le pinceau des peintres.
</p><p>
Tantôt , sur l’aile ardente des songes, je
m’élevois jusqu’à l’Olyrnpe : là, d’un œil
en flamme et d’une pense. caressante , je
suivois les pas dHébé ; je m’enivrois dans
sa coupe. Je tombois aux genoux de Vénus ;
j’adorois les Grâces ; j’admiroîs Junon ; j’effeuillois
les roses de Flore. Un voile trans-
</p><pb xml:id="PAG_00000235" n="227" corresp="http://gallica.bnf.fr/ark:/12148/bpt6k6462574g/f235.image"/><p>
P 2
</p><p>
parent comme le cristal, erroit, sans les
cacher, sur ces formes ravissantes. Tous les
genres de beautés étoient divisés et comme
épars entre ces immoi telles. Ici, des épaules
accomplies ; là , un col semblable au lys :
ici, le corsage de Diane ; là, le pied de
Vénus ; là, un sein arrondi par les Amours ;
ici, les contours les plus doux. L’œil du
désir, la bouche de la volupté, l’éclat, la
fraîcheur, la fermeté, le velouté, l’élégance
des formes attiroient et partagoient l’hommage.

</p><p>
Tantôt , ressuscitant les prestiges de la
poëtique magie, je m’égarois dans le palais
d’Alcine ; je contemplois ses charmes enchanteurs
, comme les vers de l’Arioste : je
sui vois le Tasse ; il m’ouvroit les déserts
d’Armide et la forêt enchantée : les nymphes
et les fées me berçoient.
</p><p>
J’aninlois, par le même enchantement,
les enivrantes créations de FAtbane et du
Correge.
</p><p>
—Ces tableaux sont par-tout exposés à vos
regards. Rien ne ressemble mieux à la forêt
enchantée , que les bosquets de Tivoli.
</p><p>
Nos couturières sont des peintres, et nos
coiffeurs sonr des artistes.
</p><pb xml:id="PAG_00000236" n="" corresp="http://gallica.bnf.fr/ark:/12148/bpt6k6462574g/f236.image"/><p>
£&amp; £ E3 M-Q fi E.
</p><p>
-
</p><p>
 ; Nos mères de famille ont adopté le cos- 1
turae des danseuses d’Herculanum, et nos
jeunes filles ont revêtu celui des Phryné et
des Laïs. Dans un accès de libertinage, je
puis trouver cela délicieux ; mais raisonnons.
</p><p>
Plusieurs considérations doivent influer sur
le costume, chose plus importante qu’on ne
pense. L’une est tirée de la constitution
politique et des mœurs ; l’autre des - principes
d’bygienne ou de santé ; celle-ci du
climat ; celle-là des. intérêts dii commerce
national et des manufactures ; la dernière,
du pittoresque et de l’élégance : mais, je
place cettex considération à son rangt et je
la subordonne aux autres. L’esprit des loix
somptuaires, par exemple, comme l’a dit
Montesquieu , est celui d’économie .et de
frugalité, qui est, à son tour, celui -des républiques.

</p><p>
On peut, dans les circonstances actuelles,
faire un gros livre avec cette phrase de
Montesquieu. 1
</p><p>
Par exemple , dans une monarchie, qui
he subsiste que par les rangs intermédiaires,
par l’isolement et la division des membres du
corps politique, le luxe, qui annonce la
richesse, laquelle est le partage d’un fetit
</p><pb xml:id="PAG_00000237" n="229" corresp="http://gallica.bnf.fr/ark:/12148/bpt6k6462574g/f237.image"/><p>
P 3
</p><p>
nombre de privilégiés, doit être encouragé,
commandé, en quelque sorte , et d’étiquefte.
</p><p>
Dans une république , au contraire , plus on
penche vers la démocratie, et plus les costumes
seront simples. Ils rapprocheront et
confondront à l’œil toutes les conditions.
</p><p>
Si on tend à l’aristocratie, les nuances se
feront sentir ; et si une certaine égalité ,
ou du moins une certaine incertitude ou
oscillation dans les fortunes, ne permet pas
de se faire remarquer par la richesse des
ajustemens , on se fera remarquer par leur
forme.
</p><p>
Je m’arrête, et je passe aux considérations
que présente l’intérêt du commerce. Je
pense très-fermement que ce seroit une trèsinnocente
tyrannie , celle qui prescriroitaux
citoyens de porter, non telle couleur, mais
bien tels draps, telles étoffes , manufacturés
en France, ce qu’il seroit très-difficile d’obtenir
indirectement , en faisant peser des
impôts très - lourds sur les étoffes dont on
voudroit éloigner ou anéantir le débit. Et
en cela, nous ferions montre d’esprit piiblic.
Je ne sache pas que les Grecs, après
la défaite des Perses, portassent le costume
persan. :
</p><pb xml:id="PAG_00000238" n="230" corresp="http://gallica.bnf.fr/ark:/12148/bpt6k6462574g/f238.image"/><p>
Le climat a une influence marquée. On
doit se vêtir différemment sous des zones
glaciales, sous des zones brûlantes, sous
des zones tempérées. Voilà pourquoi, sous
le ciel inconstant de la Grèce, les femmes
mêmes portoient un manteau dont elles s’enveloppoient
dans les changemens de temps
ou de saison.
</p><p>
Alors la nudité de telle ou telle partie
ne présentoit aucune idée d’indécence ;
les anciens plaçoient l’indécence dans l’attitude
, dans le geste, dans la marche, dans
le langage. Une loi défendoit aux femmes
de paroître en public d’une manière qui ne
fut pas conforme à l’exacte bienséance. Mais
le législateur n’avoit pas entendu par-là,
les obliger à voiler ou le sein ou les bras.
</p><p>
Cependant, il faut expliquer comment ce
qui, chez les Grecs, ne parut point choquer
les nioetirs , les offense parmi nous.
</p><p>
s Le désord re est dans ce contraste subit,
dans ce passage violent d’une manière d’être
à une autre manière d’être. Si nos yeux
avoient été accoutumés, dès l’enfance, à
cette vue, elle ne produiroit aucun effet.
</p><p>
La séduction n’est point là, elle est au fond
dij cœur. Ecoutons Roussea#:
</p><pb xml:id="PAG_00000239" n="" corresp="http://gallica.bnf.fr/ark:/12148/bpt6k6462574g/f239.image"/><p>
LES Modes. 23*
</p></div><div><head>Eu</head><p>
cc Pense-t on qu’au fond, l’adroite parure
« de nos femmes ait moins son danger qu’une
il nudité absolue, dont l’habitude tourneroit
« bientôt les premiers effets en indifférence
 » et peut - être en dégoût ? Ne sait-on pas
55 que les statues et les tableaux n’offensent
u les yeux que quand un mélange de vête »
mens rend les nudités obscènes ? Le pou55
voir immédiat des sens est foible et borné ;
jî c’est par l’entremise de l’imagination qu’ils
il font leurs plus grands ravages ; c’est elle
55 qui prend soin d’irriter les désirs, en prê55
tant à leurs objets encore plus d’attraits
55 que ne leur en donna la nature ; c’est
35 elle qui découvre à l’œil, avet scandale,
il ce qu’il ne voit pas seulement comme nu,
mais comme devant être habillé. Il n’y a
55 point de vêtement si modeste, au travers
55 duquel un regard enflammé par l’imagi*5
nation n’aille porter les désirs. Une jeune
55 chinoise, avançant un bout de pied cou55
vert et chaussé, fera plus de ravage à
55 Pékin , que n’eût fait la plus belle fille du
il monde , dansant toute nue au bas du
55 Taygête « (1).
</p><p>
(1) Popée, en effet, qui étoit aussi coquelte que
belle 5 Popée , qui auroit vouhjj plaire à tous ceux qui
</p><pb xml:id="PAG_00000240" n="23" corresp="http://gallica.bnf.fr/ark:/12148/bpt6k6462574g/f240.image"/><p>
Enfin l’hygienne, ou les principes de conserver
la santé , me paroissent devoir entrer
dans la balance des profonds calculs du
costume.
</p><p>
Papillons voluptueux , ah ! ne fût-ce que
pour mieux la perdre , connoissez le prix
de la santé , et pour en jouir, sachez la
ménager. Ces bras ronds ou décharnés , de
pourpre ou de lys ; ces épaules inégales ou
parfaites ; cette gorge, trésor ou épouventail
des amours, il faut les montrer, dites - vous ;
il le faut en dépit du moraliste qui les lorgne:
c’est la mode : ce mot, ce talisman magique ,
c’est la mode, répond à tout. Et vous-même,
sublime critique, n’avez - vous pas courbé
votre tête superbe sous le ciseau de la mode ?
</p><p>
N’emprisonnez-vous pas vos jambes dans des
bottes collantes et pointues ; votre col, dans
dix mouchoirs ; votre poitrine dans trois gilets
, et si je tremble de froid, n’étouffez-vous
</p><p>
la regardoient, portoit un voile qui lui cachoit la moitié
du visa-c. Tel est le pouvoir décevant du caché, et
l’empire de ce qu’on ne voit pas , que malgré tous
les charmes étalés à nos regards , si les femmes à
ivos yeux paroissoient toutes nues, et qu’elles cachassent
seulement le doigt, ce seroit ce doigt qu’on voudroit
Toir. LANGLE. (Note du Docteur.) 

<pb xml:id="PAG_00000241" n="233" corresp="http://gallica.bnf.fr/ark:/12148/bpt6k6462574g/f241.image"/>pas de chaud ? Ne répondrez-vous pas à votre
tour : c’est la mode. La mode tient de la
nature du vent, et vous et moi, monsieur,
noustenons de celle des girouettes, en qualité
de français et d’habitant d’un climat inégal et
inconstant : le vent souffle, il faut tourner.Hélas
, madame , quand le sens commun
sera-t-il une mode ? Mais com posons: Adorateur
de la beauté et des arts j’idolâtre
votre costume, il est charmant : ajoutez à
votre parure ce que j ôterai de la mienne , et
nous voilà parfaits. Je supprime ma double
cravaite, toutes mes cravattes, si vous daignez
en faire un mouchoir de poche ; le sacrifice
de deux gilets pourra-t-il obtenir de. vous
l’agrément d’une chemise aussi transparente
qu’il vous plaira. Votre coiffure me plaît et
je garderai la mienne, parce qu’elle fut celle
des Grecs et des Romains qui se connurent
en élégance , parce que c’est celle de la nature
, parce qu’elle convient aux artistes. Les
formes de votre ajustement laissent briller les
vôtres : à merveille. Si avec et costume vous
'pouvez conserver de la simplicité, de la modestie
et de la pudeur (1) vous serez ravis-
</p><p>
(1) Quand on pourvoit nier qu’un sentiment particulier
de pudeur fût naturel aux femmes, en seroit-il

<pb xml:id="PAG_00000242" n="234" corresp="http://gallica.bnf.fr/ark:/12148/bpt6k6462574g/f242.image"/>santé. Je ne vous demande plus, madame,
que de porter un manteau pour vous garantir
de la fraîcheur et des rhumatismes. J’ose vous
supplier de vous parer par préférence des
</p><p>
moins vrai que dans la société , leur partage doit être
une vie domestique et retirée , et qu’on doit les élever
dans des principes qui s’y rapportent ? Si la timidité,
la pudeur, la modestie, qui leur sont propres, sont
des inventions sociales, il importe à la société que
les femmes acquièrent ces qualités ; il importe de les
cultiver en elles, et toute femme qui les dédaigne
offense les bonnes mœurs. Y a-t-il an monde un
spectacle aussi touchant, aussi respectable , que celui
d’une mère de famille entourée de ses enfans, réglant
les travaux de ses domestiques, procurant à son mari
une vie heureuse , et gouvernant sagement sa maison ?
</p><p>
C’est là qu’elle se montre dans toute la dignité d’une
honnête femme ! C’est là qu’elle impose vraiment du
respect, et que la beauté partage avec honneur les
hommages rendus à la vertu ! Une maison dont la
maîtresse est absente, est un corps sans ame, qui
bientôt tombe en corruption. Une femme hors de sa
maison , perd son plus grand lustre , et, dépouillée
de ses vrais ornemeIls, elle se montre avec indécence.
</p><p>
Si elle a un ma que cherche - t - elle parmi les
hommes ? Si elle n’en a pas , comment s’expose-t-ella
à rebuter, par un maintien peu modeste, celui qui
seroit tenté de le devenir ? Quoi qu’elle puisse faire,
on sent qu’elle n’est pas à sa place en public , et sa
beauté même, qui plaît sans intéresser, n’est qu’un

<pb xml:id="PAG_00000243" n="235" corresp="http://gallica.bnf.fr/ark:/12148/bpt6k6462574g/f243.image"/>productions de l’industrie nationale, attendu
que votre mari ou vos amans gagneront à
cela même plus d’argent ; je ne vous parle
pas du civisme qui vous embelHroït à mes
</p><p>
tort de plus que le cœur lui reproche. Que cette
impression, m ou s vienne de la nature ou de l’éducation,
elle est commune à tous les peuples du monde :
par-tout, on considère les femmes à proportion de
leur modestie ; par-tout, on est convaincu qu’en négligeant
les manières de leur sexe , elles en négligent
les devoirs ; par-tout, on voit qu’alors tournant en
effronterie la mâle et ferme assurance de l’homme 5
elles s’avilissent par cette odieuse imitation, e,l déshonorent
à-la-fois leur sexe et le nôtre. Je sais
qu’il règne, en quelques pays, des coutumes contraires
5 mais voyez aussi quelles mœurs elles ont
fait naître. Je ne voudrois pas d’autre exemple pour
confirmer mes maximes. Appliquons aux mœurs des
femnjes ce que j’ai dit ci-devant de l’honneur, qu’on
leur porte. Chez
tous les anciens peuples polieés, elles vivoient
très-renfermées ; elles se montroient rarement 1
en public : jamais avec des hommes ; elles ne se
promenoient point avec eux ; elles n’avoient point la
meilleure place au spectacle, elles ne. s’y mettoient
point en -moutre, il ne leur étoit pas même permis
d’assister à tous 5 et l’on sait qu’il y avoit peine de
mort contre celles qui oseroient se montrer aux jeu.",
Olympiques. ROUSSEAU. (Note du.. Docteur.) 

<pb xml:id="PAG_00000244" n="236" corresp="http://gallica.bnf.fr/ark:/12148/bpt6k6462574g/f244.image"/>regards. Aspasie , Corinne, Sapho, H ypparchia
, Telesilla, ces grecques charmantes
dont vous vous ferez conter les aventures,
ne rougirent point de s’appeler et d’être
citoyennes.
</p><pb xml:id="PAG_00000245" n="" corresp="http://gallica.bnf.fr/ark:/12148/bpt6k6462574g/f245.image"/><p>
C HA PI TRE XCVII.
</p><p>
LES FÊTES, LES RENTIERS.
</p><p>
LA BOURSE DE FAMILLE.
</p><p>
Je ne suis jamais plus convaincu qu’il existe
en moi une ame, que quand je me trouve ail
milieu des accidens funestes.
STERNE.
</p><p>
OPPOSEZ à ces extravagances publiques
les malheurs particuliers : faites contraster
avec le tableau des futilités de nos fêtes et
des modes, celui de la désolation profonde où
se trouve plongée la nombreuse famille des
rentiers et de tant de malheureux, vous prononcerez
alors ce beau vers de Sémiramis :
Ici l’on nous admire &lt; aiHeurs nous gémissons.
</p><p>
- Une image forte m’a frappé en promenant
mes rêveries au milieu de ces groupes
insensibles et folâtres auxquels le plaisir
semble attacher ses livrées et ses ailes, au
milieu de ces êtres qui n’ont que des sens et
n’ont point d’ame ; qui ne sont ni peuple, ni
citoyens , ni hommes ; qui se placent audessous
même de l’égoïste , de l’animal avide

<pb xml:id="PAG_00000246" n="238" corresp="http://gallica.bnf.fr/ark:/12148/bpt6k6462574g/f246.image"/>et sensuel, au-dessous du rien. Espèce d’é.
</p><p>
phémère social qui brille un instant, bourdonne
et retombe. J’ai cru voir pâlir la
clarté des illuminations ; ces flambeaux. de
l’amour et du plaisir ne versoient qu’une
lueur sinistre, blafarde, ensanglantée ; des
gémissemens sourds , importuns, prolongés,
sortoient du sein de la terre, du creux des
arbres, et se prolongeoient en échos lamentables
 ; des ombres sembloient errer, plonger
dans l’espace et se rejoindre à de sombres
nuages qu’un vent impétueux balançait sur
toutes les têtes. Il se fit un vaste silence : Un
spectre perça la terre. Hideux comme le
génie des vengeances , il tenoit dans sa main
un miroir immense où il forcoit chacun de se
a
regarder. Alors la plupart de ces êtres charmans
paroissoient affreux ; la plupart de ces
parures délicieuses paroissoient dégoûtantes.
</p><p>
presque toutes étoient formées de lambeaux
sales et déchirés : sur l’un on lisoit : prix de
la prostitution ; sur un autre : prix de l’agîotage
 ; sur celui-ci : dépouille de vingt
familles ; sur celui-là : récompense de la
corruption. de la trahison. du
vol. de tous les vics. de tous les
crimes. Ils continuoient de danser, et ce ta-
</p><pb xml:id="PAG_00000247" n="239" corresp="http://gallica.bnf.fr/ark:/12148/bpt6k6462574g/f247.image"/><p>
 ! bleau étoit aussi déchirant que le mouve:
ment du. ballet, dessiné sur le même air , qui
: exprime l’affreux désespoir d’Alceste. Ils coni
tinuoient à s’enivrer , et je remarquai que le
I spectre leur donnoit à boire les pleurs des
 ; malheureux qui, pâles, nus , échevelés,
 » regardoient et pleuroient.Le spectre sourioit
1 d’un sourire atroce.
</p><p>
Quelques-uns , en petit nombre, échap&lt;
poient au véridique miroir : une bannière
 ! flottait au centre de ce dernier groupe. Sur
: la bannière on distinguoit l’inscription suivante
: Peuple de singes et de fous.
</p><p>
Mais pourquoi avoir recours à la fiction.
</p><p>
- La réalité , l’affreuse réalité n’est-elle pas
sous vos yeux. Cet homme qui mendie à la
pdtte du cloître de. a été millionnaire !.
</p><p>
ce millionnaire a été. lecteur, écrivez le
mot. Ah !
loin de nous , loin de nousdla pensée
de vouloir par ces désolantes peintures nourrir
les haines , exaspérer les cœurs déjà trop
aigris , et révolter contre l’ordre de choses
établi, dans lequel au contraire il faut s’asseoir
et se reposer. Insidieux ennemis , vils
dénonciateurs, ne prenez pas le change sur
çes vœux ardens d’un ami de la philosophie

<pb xml:id="PAG_00000248" n="34" corresp="http://gallica.bnf.fr/ark:/12148/bpt6k6462574g/f248.image"/>et des hommes. Ah hluels que soient à l’égard
des rentiers, par exemple , les torts du gouvernement
, qui avec plus d’économie et
par des moyens que les circonstances n’ont
pas laissé en sa puissance, auroit pu se rattacher
cette classe qui auroit été son plus
ferme défenseur, puisqu’elle auroit tout tenu
de lui , ce n’est pas en exagérant ses torts,
que l’OI). fermera des plaies sur lesquelles
il faut verser l’huile, et non pas du poison.
</p><p>
Je me propose, au contraire , de persuader
aux homlnes, et vous applaudirez à l’intention
de ce projet, si vous en blâmez
l’exécution ; je voudrois persuader aux
hommes, que quelle que soit la forme de gou-
</p><p>
vernement sous laquelle ils vivent (j’assigne
dans d’autres ouvrages, la forme de gouvernement
la plus favorable au développement
de la perfectibilité humaine) , ils doi vent
non-seulellnent ne pas se faire le mal qu’ils ne
voudroient pas éprouver, principe trop méconnu,
quoique trivial à force d’être vrai,*^
mais encore se faire le plus de bien possible,
parce que dans cette mise générale, chacun
serait sûr dé recueillir, parce que, vu l’inconstance
des choses humaines, vu les événemens
qui découlent et de la foiblesse de
notre
</p><pb xml:id="PAG_00000249" n="241" corresp="http://gallica.bnf.fr/ark:/12148/bpt6k6462574g/f249.image"/><p>
Tome II. Q
</p><p>
notre constitution et de nos moyens, et de
la force des choses et des volontés suprêmes
de la fatalité, et du hasard qui règne
en despote sur nos destinées ; je ne parle
pas du plaisir, de la volupté de l’aine attachée
à ces ineffables jouissances ; je ne parle
que de ton intérêt, homme vil : il importe
pour toi-même, encore plus que pour les
autres, que tu sois bienfaisant et seQsible,
j’allois dire, juste (1).
</p><p>
Il est une institution touchante que j’aurois
dû appeler l’institution du malheur, si
elle n’étoit pas une loi naturelle et morale.
</p><p>
Pourquoi tous les membres d’une famille
ne seroient-ils pas solidaires, pour soulager
leurs vieux parens, ou le malheur, lorsqu’il
seroit bien évidemment prouvé que les
membres qu’il frapperoit ne l’auraient point
mérité ? Et ne voyez-vous pas que dans cette
solidarité, il y auroit autant de chances
</p><p>
(1) Argent, argent, tu produis tous les maux,
tous les fléaux de la terre ! Pour exprimer tout le mal
du monde, il ne faudroit qu’un mot, un mot sufiiroit
5 et ce mot seroit , argent.
</p><p>
Don du Saint-Esprit ! vertu sacrée, mine de jouissance) 
Sainte Humanité, je te remercie : tu fais
mon bonheur. Oui, mille fois heureux7 plus heureux

<pb xml:id="PAG_00000250" n="24" corresp="http://gallica.bnf.fr/ark:/12148/bpt6k6462574g/f250.image"/>pour vous que contre vous. Qui peut connoître
ce que le destin lui réserve ? qui peut
savoir Ah ! croyez-moi, croyez ces vers
du poëte :
Sois bon , sois généreux !
</p><p>
Le bonheur appartient à l’homme vertueux.
</p><p>
Insecte fugitif, c’est en vain que tes ailes
Dardent d’un or changeant les vives étincelles.
</p><p>
Ne t’enorgueillis pas de cet éclat trompeur !
</p><p>
Tout change , tout s’écroule ; on reste avec son cœur.
</p><p>
Le seul bien qu’on a fait entoure notre asyle :
Il réjouit la tombe , embellie et tranquille !
</p><p>
Homme, sois bienfaisant, c’est la &lt;iieule grandeur.
</p><p>
Aime-toi dans autrui ! Cet Irus est ton frère t
Par pitié sur toi-même, assiste sa misère ;
Va du bonheur d’un autre obtenir ton bonheur.
</p><p>
Solidarité des familles ; solidarité des amis ;
combien cette institution, qui ne peut être
que volontaire, épargneroit de maux à la triste
</p><p>
qu’on ne peut comprendre, l’homme qui méprise
l’argent, déteste l’argent, foule aux pieds des sacs
d’or, crache sur un million , donne sans cesse ses
habits, ses bijoux, tout ce qu’il a, et qui ne met
au plaisir ravissant de donner, d’autres bornes que
l’im puissance !
</p><p>
C’est, la misère, c’est le manque d’ouvrage qui
peuplent les forêts ; c’est la misère qui aiguise les
stilets, les poignards ; c’est la misère Et sur
mille malheureux qu’on étrangle "par semaine, depuis
</p><pb xml:id="PAG_00000251" n="243" corresp="http://gallica.bnf.fr/ark:/12148/bpt6k6462574g/f251.image"/><p>
Q 2
</p><p>
humanité. Foibles mortels ! serrez-vous , appuyez-vous
les uns sur les autres dans le malheur.
Que ne puis-je former , de tous les
cœurs, une chaîne contre laquelle il viendroit
se briser !
</p><p>
Projet sublime, mais impraticable, direzvous.
Je vous entends, vils égoïstes ; vous,
qui ne comptez vos plaisirs que par les
peines d’autrui ; vous, qui fuyez à l’aspect
du malheureux, parce que ce spectacle offense,
non pas votre sensibilité, mais vos
yeux. Vis seul, insensé, pour mourir seul,
sans être plaint ni regretté ; bois au bord
de la coupe de l’illusion le bonheur , au
fond est l’amertume et le poison que te feroie
la fatalité: sois heureux de ces jouissances,
qui ne sont pas dans toi, qu’un souffle pour-
</p><p>
Abo jusqu’au Cap Finistère , les. trois quarts se font
pendre pour ne pas mourir de faim.
</p><p>
Chaque fois* que midi sonne, et qu’on songe que
des milliers de malheureux ne dîneront pas faute de
pain, cela fait mal. Si
j’étois riche, j’aurois toujours à ma table vingt
à trente pauvres que je nourrirois jusqu’à ma mort.
</p><p>
Si j’étois roi, et que dans une de mes villes quelqu’un
mourût de misère, je ferois assembler tous les
</p><p>
riches et les ferois décimer ( * ).
</p><p>
{"'} Langle , Voyage en Espagne.

<pb xml:id="PAG_00000252" n="244" corresp="http://gallica.bnf.fr/ark:/12148/bpt6k6462574g/f252.image"/>roit te ravir ; foule aux pieds les jouissances
de l’esprit et de Paule qui, seules, sont en
toi ; vas, je te laisse à tes plaisirs , s’il en
est que l’eunui, l’ennui vengeur ne vienne
pas corrompre. Je m’adresse à vous, cœurs
purs, s’il en est encore ; à vous, dont l’ame
n’a point encore bu les préjugés et les passions
factices, introduites par la société ; à
vous , heureux enfans de la nature , bon
jeune homme, femme sensible, consolez me s
regards et ma pensée fatigués de tant d’ineptieS
barbares ou ridicules. Pour vous, le
breuvage le plus délicieux , les mets les
plus exquis seroient insipides, si votre aïeul,
cette source respectable de vos jours, si votre
mère qui alaita votre enfance, si l’ami de
wotre cœur languissoient dans les pri vations.
</p><p>
IIonnête Euphémon, je ne t’ai point rencontré
dans cette brillante cohue , tu n’as
partagé aucune de ces éclatantes folies , aucun
de ces délires monstrueux ; le travail
et l’économie t’ont donné la richesse, les
mêmes principes l’ont conservée, tu l’ennoblis
par l’usage, et tu la rends respectable'
par ton caractère. Tu n’as point frustré
tes légitimes créanciers ; ta délicatesse a prié
pour elle la part des sacrifices ; on t’a béni.
</p><pb xml:id="PAG_00000253" n="245" corresp="http://gallica.bnf.fr/ark:/12148/bpt6k6462574g/f253.image"/><p>
Ce n’étoit qu’un acte d’équité et non de bienfaisance
 ; tu l’as fait moins par respect pour
le malheur , que par respect pour ta propre
vertu ; tu rends à tes pères les soins qu’ils
eurent de ta jeunesse ; le vieux domestique
qui t’a servi, te sert encore à table. Ton
instituteur occupe chez toi, la place d’honneur
 ; tu lui dois la vie de l’ame ; tu es
agriculteur : c’est aux champs que l’amant
de la nature doit vivre ; là, tu jouis d’elle,
de toi, du bonheur de ta famille. Tes revenus
sont consacrés à améliorer, à embellir
le coin de terre que tu possèdes, à
tenter les expériences utiles, à fournir aux
autres , à ceux qui t’approchent, des moyens
de travail et d’industrie.
</p><p>
L’humanité, voilà ta religion ; tu respectes
les lois , elles te protègent. Tu gémis sur
les passions des hommes ; toutes tes passions
sont généreuses. Les partis te respectent
: tu es du parti de la vérité.
</p><p>
Chacun de tes discours est une lumière ;
chacune de tes actions est une vertu.
</p><p>
Je t’ai vu : la joie se réfléchissoit sur tous
les traits de ta physionomie expansive ; mais
c’était le bonheur que tu donnois qui faisoit
ta joie.
</p><pb xml:id="PAG_00000254" n="" corresp="http://gallica.bnf.fr/ark:/12148/bpt6k6462574g/f254.image"/><p>
'46 LES FÊTES, LES RENTIERS, etc.
</p><p>
Je t’ai vu : je t’ai admiré comme on admire
un arbre chargé de fleurs et de fruits,
que l’on est étonné de trouver dans un désert.

</p><p>
(Ici le manuscrit manque : il ne nous apprend pas
comment le Diable boiteux et le Bachelier se séparèrent
et ce qu’ils devinrent. On a présumé que le
Bachelier étoit devenu officier municipal dans la petite
commune de. et un mauvais plaisant ajoute
que le Diable je logea dans la bourse des rentiers.
</p><p>
Nous promettons la suite y s’il en sort. ) ( Note de
</p><p>
l’Editeur
</p><p>
1 ,. il l" :' A
1 1
Fin deuxième et dernier Palume.
</p><pb xml:id="PAG_00000255" n="" corresp="http://gallica.bnf.fr/ark:/12148/bpt6k6462574g/f255.image"/><p>
TABLE
DES CHAPITRES
Contenus dans ce second Volume.
</p><p>
CHAP. XLIX. Les Cimetières et la Danse.
</p><p>
Page r
CHAP. L. Du besoin des Distractions. 10
CHAP. LI. La Walse. 19
CHAP. LII. Idalie , Tivoli, etc. 22
CHAP. LII. (bis). Suite de VHistoire du
Bachelier. La Grotte. 36
CHAP. LIII. Suite de VHistoire du Bachelier.
VApparition. , 40
CHAP. LIV. Suite de VHistoire du Bachelier.
Les Épreuves.. 43
CHAP. LV. Suite de l’Histoire du Bachelier.
L’Explication. 47
CHAP. LVI. Suite de l’Histoire dù Bachelier.
Les Associations secrètes. 49
CHAP. LVII. Suite de l’Histoire du Ba,
chlier. L’Utopie ou l’ile inconnue. 65
</p><pb xml:id="PAG_00000256" n="248" corresp="http://gallica.bnf.fr/ark:/12148/bpt6k6462574g/f256.image"/><p>
CHAP. LVIII. Suite de VHistoire du Bachelier.
Interruption. Pag. 72
CHAP. LIX. Les Bureaux d’Agence. —
</p><p>
Comme quoi on fait fortune en vingtquatre
heures. 75
CHAP. LX. L’Agent et le Gobe-Mouche,
Dialogue véritable. 78
CHAP. LXI. Le succès des Affaires. 82
CHAP. LXII. Les Voitures. 85
CHAP. LXIII. Les Monumens. 88
CHAP. LXIV. Les Jeux. 92
CHAP. LXV. Le Cabinet Littéraire. Les
Auteurs. 94
CHAP. LXVI. Suite de l’Histoire du Bachelier.
Sortie du Souterrain. 101
CHAP. LXVII. Suite de VHistoire du Bachelier.
Le Vieillard et le Livre. 104
CHAP. LXVIII. Suite de l’Histoire du
Bachelier. Le Recteur de V Université
de 106
CHAP. LXIX. Suite de VHistoire du Bachelier.
La Mélancolie j le Désert.
</p><p>
110
• CHAP. LXX. Suite de l’ Histoire" du Bachelier.
Le Fantôme. 11 2
CHAP. LXXI. Suite de VHistoire du Bachelier*
Dénouement, 11 4
</p><pb xml:id="PAG_00000257" n="249" corresp="http://gallica.bnf.fr/ark:/12148/bpt6k6462574g/f257.image"/><p>
Tome IL R
</p><p>
= CHAP. LXXII. Les Théâtres. Questions
Politiques. 119
= CHAP. LXXIII. Suite de VHistoire philosophiijUZ
du Théâtre. 123
 ; CHAP. LXXIV. L’Opéra. '134
CHAP. LXXV. L’Opéra. L’Orchestre. 135
CHAP. LXXVI. L’Opéra. La Tradition.
</p><p>
138
: CHAP. LXXVII. L’Opéra. L’Eapressioiu
• 143
 ; CHAP. LXXVIII. L’Opéra. Les Acteurs.
</p><p>
147
) CHAP. LXXIX. L’Opéra. Les Actrices.
</p><p>
149
CHAP. hXXX. L’Opéra. Les Décorations.
</p><p>
I5
CHAP. LXXXI. L’Opéra, La Scène Lyrique
et la Pantomime. 155
CHAP. LXXXII. L’Opéra. Les Danseuses ;
157
CHAP. LXXXIII. L’Opéra. Vénus et
P'syché. 159
CHAP. LXXXIV. Melpomène. 164
CHAP. LXXXV. Le Draine. 171
CHAP. LXXXVI. Thalie. 177
CHAP. LXXXVII. Statuts Dramatiques.
</p></div><div><head>189</head><pb xml:id="PAG_00000258" n="250" corresp="http://gallica.bnf.fr/ark:/12148/bpt6k6462574g/f258.image"/><p>
CHAP. LXXXVIII. L’Opéra-Comique.
</p><p>
192
CHAP. LXXXIX. Le Vaudeville. 197
CHAP. XC. Les Treteaux. 200
CHAP. CXI. Les Réputations ; les Caricatures.
207
CHAP. XCII. Les Grands Hommes. 21 r
CHAP. XCIII. Les Préteurs sur gages,
ou la Livre pour SOlt. 215
CHAP. XCIV. Le Thé. 218
CHAP. XCV. L*Apologue ou le Songe. 223
CHAP. XCVI. Les Iodes. 226
CHAP. XCVII. Les Fêtes, les Rentiers,
la Bourse de Famille. /l- !'
-. ( '.,
</p><p>
Fin de la Table du deuxième et dernjer^
</p><p>
Volume.
</p><p>
",: Il !' n f' ,) 
ERRA TA. "------"
TOME I.
</p><p>
Page 66, épigraphe , ui discut e , lisf{ qui discute.
</p><p>
-- 261, épigraphe , l’g. 6, cicco, Zisei. cieco.
</p><p>
— — Ibid. lig. 7, chi dcsill, Ziscj ciii desia.
</p><p>
TOM E II.
</p><p>
Page 1 , épigraphe , lig. danière, et son souffle, lisez en
kur soufle.
</p><p>
w »— 177, épigraphe , lig. première, unique étude, lise{ étude
unique.
</p><pb xml:id="PAG_00000259" n="" corresp="http://gallica.bnf.fr/ark:/12148/bpt6k6462574g/f259.image"/><p>
VOYAGES
Qui se trouvent à Paris, chez BUISSON, Libraire..
</p><p>
Imprimeur, rue Hautefeitille ) izo. 20.
</p><p>
VOYAGE DU CI-DEVANT DUC DUCHATELET, EN PORTUGAL ;
où se trouvent des détails intéressans sur ses Colonies , sur
le Tremblement de terre de Lisbonne , sur M. de Pombal
et la Cour , revu , corrigé sur le Manuscrit , et augmenté
de notes sur la situation actuelle de ce Royaume et de ses.
</p><p>
Colonies ; par J. F. Hourgoing, ci-devant Ministre plénipotentiaire
de la République Française , en Espagne ,
Membre associé de l’Institut National ; 2 vol. in-8°. avec
la Carte du Portugal et la Vue de la baie de Lisbonne ,
gravées en taille-douce, 5 francs 5o centimes , broché ; en
papier vélin , 11 francs. — 1^98.
</p><p>
VOYAGE DANS L’INTERIEUR DE LA CHINE ET EN TARTARIE,
fait dans les années 1792, 1793, 1794 » par Lord Macartney
Ambassadeur du Roi d’Angleterre auprès de 1'Empeieur de
la Chine. — Avec la Relation de cette Ambassade , celle
du Voyage entrepris à cette occasion par les vaisseaux le
Lion et VJndostan, et des détails très-curieux sur les Colonies
Espagnoles , Portugaises et Hollandaises , où ces
vaisseaux ont relâché , etc. traduit de l’anglais , avec des
notes, par J. Castéra. auteur de la Vie de Catherine II.
</p><p>
SECONDE EDITION. 5 vol. in-80. de 2000 pages, avec 38
planches et trois belles cartes , gravées en taille-douce, par
Delaunay et Tardieu l’ainé. 24 francs ; en papier vélin, 48
francs. Le tome 5 se vend séparément’ 6 francs aux personnes
qui ont les 4 volumes de la première édition. Ce tome
5 contient 31 nouvelles planches. gravées en taille-douce,
et 3oo pages de texte , qui n’étoient pas dans la première
édition. — 1798.
</p><p>
VOYAGE en Hollande et sur les Frontières occidentales de
l’Allemagne, fait en 1794, suivi d’un Voyage dans les
comtés de Lancaster , le VVestinoréland et le Cumberland :
Ouvrage dans lequel on trouve des détails sur les Mœurs,
le Caractère, les Ressources, les Richesses , les Productions
, le Commerce des Habitans de ces contrées , sur les
diverses Opérations militaires des Généraux Français et
Ennemis dans la présente guerre ; le Siège de Mayence par
Custines. etc. par Anne Radcliffe, auteur de la Forêt ;
traduit de l’anglais par A. Conrwel. SECONDE EDITION.
</p><p>
2 vol. in-8o. 5 trancs. — 1798.
</p><p>
VOYAGE en Angleterre, en France, dans le cours de l’année
1790 ; par Georges Forster , avec des notes critiques sur
la Politique et les Arts , par Charles Pougens. 1 vol- in-80.
</p><p>
avec 10 planches, gravées en taille-douce , 4 francs 50
centimes. - 1796.
</p><p>
VOYAGE de la Chine à la côte nord-ouest d’Amérique, faits
dans les années 1788 et 1789 , précédés de la relation
d’un autre Voyage, exécuté en 1786, Sur le vaisseau le
</p><pb xml:id="PAG_00000260" n="" corresp="http://gallica.bnf.fr/ark:/12148/bpt6k6462574g/f260.image"/><p>
Nootka , partj du Bengale j’d’utt Recueil d’observations sur
la probabilité d’un passage Nord - Ouest , et d’un Traité
abrégé du commerce entre la côte nord-ouest et la Chine, etc.
</p><p>
jfcr te capitaine J. Méares , comandant le vaisseau la Félice ;
traduit de l’anglais ; par J. Billecocq. 3 vol. in-8o. avec un
vol. , grand in 4°., contenant 28 cartes géogiaphiques,
Vnes, Marines , Plans Portraits , gravés en taille-douce
par le citoyen Née, graveur des Vues de la jùisse j 20 francs
-- j795.
</p><p>
VOYAGES en France pendant les années 1787, 1788, 1789 et
1790, entrepris plus particulièrement pour s’assurer de l’état
de l’Agriculture , des richesses , des ressources et de la
prospérité de cette nation ; par Arthur Young ; traduit de
l’anglais par F. S. avec des notes et observations, par.
</p><p>
Cadeaux , et des cartes géographiques de la Navigation du."
climat et du sol de la France. SECONDE EDITION , avec des
corrections très-considérables, et augmentée d’une nouvelle
carte enluminée. 3 vol. in-80. i5 francs.
</p><p>
VOYAGE au Cap de Bonne-Espérance f et autour du Monde,
avec le capitaine Cook, par A. Sparmànn ; traduit de l’an- glais
par M. Letourneur. 3 volumes in- 80. avec beaucoup de
planches. 15 franc&amp;. ( Il n’en reste que dou{e exemplaires. ) 
</p><p>
VOYAGE en Italie , par Duclos, de l’Académie Française. 1
vol. in.8o. 3 francs 5o centimes.
</p><p>
VOYAGE dans les États-Unis de l’Amérique ; par Smith. a vol.
</p><p>
in-80. 5 francs 5o centimes.
</p><p>
VOY AGES philosophiques et pittoresques sur les rives du Rhin ,
à Liège, en - en Hollande, en Ahgleà
Liège, et, Brp b aiit 9 en Flandt-e , en Hollande en Abgleterre,
fait en 1790, par Georges Forster, l’un des compagnons
de Cook-, traduits de l’allemand par le citoyen Pougens , avec
des notes sur la physique, la politique et les arts. 2 vol. in-8o.
</p><p>
9 francs. — x795« (
NOUVEAU Voyage dans les Etats-Unis de l’Amérique Septentrionale,
fait en 1788 *, par J. P. Brissot- Warville, député à
la convention nationale. 3 vol. iD-Bo. 15 francs. ( Il en reste
15 excmplaires. ) 
</p><p>
LONDRES et ses environs , ou le Guide des Voyageurs, curieux
et amateurs dans cette partie de l’Angleterre. Ouvrage fait il
,.- Londres. Seconde Edition ; 3 vol. -in-12. avec 10 planches. 7
francs.
</p><p>
VOYAGE du Gouverneur Philip à Botany-Bay , avec la description
de l’établissement des colonies du port Jackson et
de l’île de Norfolk ; traduit de l’anglais. 1 vol in-80. 4-lrancs
5o centime'. il y en a peu d’exemplaires. — 1791'
VOYAGE à l’île de Sumatra, où l’on traite du gouvernement,
du commerce, des arts, des loix des coutumes et des mœurs
des habitans, par William Marsden ; traduit de l’anglais sur
la seconde éditioft , avec des cartes. 2 vol. in-80. 7 francs.
</p><p>
MÉMOIRES Historiques et Politiques dés Voyages du comte de
Ferrières Sauvebœuf, faits depuis 1732 jusqu’en 1789, en
Turquie , en Perse et en Arabie. 2 vol, in-8o. 6 fr. 5o t.
</p><pb xml:id="PAG_00000261" n="" corresp="http://gallica.bnf.fr/ark:/12148/bpt6k6462574g/f261.image"/>
<pb xml:id="PAG_00000262" n="" corresp="http://gallica.bnf.fr/ark:/12148/bpt6k6462574g/f262.image"/>
<pb xml:id="PAG_00000263" n="" corresp="http://gallica.bnf.fr/ark:/12148/bpt6k6462574g/f263.image"/>
<pb xml:id="PAG_00000264" n="" corresp="http://gallica.bnf.fr/ark:/12148/bpt6k6462574g/f264.image"/>
</div></body>
  </text>
</TEI>
