<?xml version="1.0" encoding="utf-8"?>
<?xml-model href="../../Schemas/eltec-x.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?><?xml-model href="../../Schemas/eltec-x.rng" type="application/xml" schematypens="http://purl.oclc.org/dsdl/schematron"?><TEI xml:id="Kimber_Thompson2" xml:lang="fr" xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
<teiHeader>
<fileDesc>
<titleStmt>
<title ref="bgrf:"/>
<author ref="viaf:;wikidata:"/>
<respStmt>
<resp>data capture</resp>
<name>Julia Dudar</name>
</respStmt>
<respStmt>
<resp>encoding</resp>
<name/>
</respStmt>
</titleStmt>
<extent>
<measure unit="words"/>
</extent>
<publicationStmt>
<publisher ref="https://mimotext.uni-trier.de">Mining and Modeling Text</publisher>
<distributor ref="https://github.com/mimotext/roman-dixhuit">Github</distributor>
<date>2020</date>
<availability>
<licence target="https://creativecommons.org/publicdomain/zero/1.0/deed.en"/>
</availability>
</publicationStmt>
<sourceDesc>
<bibl type="digitalSource">
<title/>
<author/>
<ref target="https://gallica.bnf.fr/ark:########"/>
<date/>
</bibl>
<bibl type="printSource">
<title/>
<author/>
<pubPlace/>
<publisher/>
<date/>
</bibl>
<bibl type="firstEdition">
<title/>
<author/>
<pubPlace/>
<publisher/>
<date/>
</bibl>
</sourceDesc>
</fileDesc>
<encodingDesc n="eltec-1">
<p/>
</encodingDesc>
<profileDesc>
<langUsage>
<language ident="fra"/>
</langUsage>
<textClass>
<keywords>
<term type="form"/>
<term type="decade"/>
<term type="subgenre"/>
</keywords>
</textClass>
<textDesc>
<authorGender key="" xmlns="http://distantreading.net/eltec/ns"/>
<size key="" xmlns="http://distantreading.net/eltec/ns"/>
<reprintCount key="" xmlns="http://distantreading.net/eltec/ns"/>
<timeSlot key="" xmlns="http://distantreading.net/eltec/ns"/>
</textDesc>
</profileDesc>
<revisionDesc>
<change when=""/>
</revisionDesc>
</teiHeader>
<text><front> <pb n="1"/> <pb n="2"/> <pb n="3"/> <pb n="4"/> <pb n="5"/> <pb n="6"/> <pb n="7"/> <pb n="8"/> <pb n="9"/> <pb n="10"/> <pb n="11"/> <pb n="12"/> <pb n="13"/> <pb n="14"/> <head><hi rend="italic">AMLE COMTE DE VIBRAYE.</hi></head> <pb n="15"/> <head><hi rend="italic">LA VIE</hi> ET LES <hi rend="italic">AVENTURES</hi> DE <hi rend="italic">JOSEPH THOMPSON.</hi> <hi rend="small caps">Traduit de l'Anglois.</hi> <hi rend="italic">SECONDE PARTIE.</hi> <hi rend="italic">A AMSTERDAM,</hi> CHEZ J. H. SCHNEIDER. M. DCC. LXII.</head> <pb n="16"/> <pb n="17"/> <head>TABLE DES CHAPITRES <hi rend="italic">Contenus dans la seconde Partie.</hi></head> <p><hi rend="small caps">CHapitre</hi> XIX. <hi rend="italic">Il rend compte à</hi> <hi rend="italic">son pere des bontés de son maître: obtient  le pardon de ses folies passées: reçoit</hi> <hi rend="italic">un present de sa mere. Portrait de Thompson.  Il va visiter Sir Walter Rich. Comment  il y fut reçu. Portrait de Miss Louise</hi> <hi rend="italic">Rich. M. Diaper reçoit une lettre qui</hi> <hi rend="italic">l'oblige à partir.</hi> page 1</p> <p><hi rend="small caps">Chap.</hi> XX. <hi rend="italic">Thompson est épris de Miss</hi> <hi rend="italic">Louise. Il combat sa passion, &amp; tâche</hi> <hi rend="italic">de la surmonter. Les avis de M. Diaper</hi> <hi rend="italic">le détournent de sa résolution. Sir Walter  les amene chez lui.</hi> 13</p> <p><hi rend="small caps">Chap.</hi> XXI. <hi rend="italic">Ils sont reçus avec bien du</hi> <hi rend="italic">plaisir par Miss Louise. Thompson danse</hi> <hi rend="italic">avec elle au bal. Un accident lui découvre</hi> <hi rend="italic">son amour. Comment il est reçu. Thompson  est attaqué &amp; blessé par des inconnus,</hi> <hi rend="italic">&amp; porté chez Sir Walter. Chagrin de Miss</hi> <hi rend="italic">Louise à cette occasion. Elle lui déclare</hi> <hi rend="italic">aussi qu'elle l'aime.</hi> 21</p> <p><hi rend="small caps">Chap.</hi> XXII. <hi rend="italic">Miss Louise lui avoue ses</hi> <hi rend="italic">sentimens. Son aimable sincérité &amp; sa</hi> <hi rend="italic">prudence. Il est enchanté de ses bontés. Ils</hi> <hi rend="italic">se jurent une constance éternelle. Réflexions  naturelles sur l'amour. Conjectures <pb n="18"/>  sur l'accident de Thompson.</hi> 32</p> <p><hi rend="small caps">Chap.</hi> XXIII. <hi rend="italic">Miss Louise prend Thompson  pour son confident. Sa charité &amp; sa</hi> <hi rend="italic">bonté. Histoire d'une famille malheureuse.  Avis aux jeunes Dames. Il fait une</hi> <hi rend="italic">découverte qu'il lui communique.</hi> 40</p> <p><hi rend="small caps">Chap.</hi> XXIV. <hi rend="italic">Monsieur Diaper reçoit des</hi> <hi rend="italic">lettres de son pere &amp; une autre de Prig,</hi> <hi rend="italic">&amp; des nouvelles de Messieurs Archer &amp;</hi> <hi rend="italic">Sharpley... Fin malheureuse de Monsieur</hi> <hi rend="italic">Prosody. Conversation de Thompson avec</hi> <hi rend="italic">sa mere au sujet de Miss Louise ... Il</hi> <hi rend="italic">reçoit des avis d'une main inconnue.</hi> 48</p> <p><hi rend="small caps">Chap.</hi> XXV. <hi rend="italic">Sir Walter surprend les deux</hi> <hi rend="italic">amans. Sa conduite en conséquence... Il</hi> <hi rend="italic">lui défendit sa maison... Ils s'écrivent</hi> <hi rend="italic">réciproquement ... Leur commerce découvert...  Sa femme de chambre est chassée...</hi> <hi rend="italic">Miss Louise est emmenée.</hi> 55</p> <p><hi rend="small caps">Chap.</hi> XXVI. <hi rend="italic">Il court après elle. Rencontre  l'Ecuyer Rich: lui fait un défi</hi> <hi rend="italic">que ce lâche refuse; il se prépare à le punir,  mais Rich lui échape. Fait feu sur</hi> <hi rend="italic">lui, &amp; le terrasse. Il est jetté lui même à</hi> <hi rend="italic">bas de son cheval par un des gens de</hi> <hi rend="italic">l'Ecuyer. Est trouvé baigné dans son</hi> <hi rend="italic">sang par des voyageurs qui le transportent  chez eux dans leur carosse. Il est</hi> <hi rend="italic">reconnu par une Dame dont il cherche en</hi> <hi rend="italic">vain de se rapeller le nom.</hi> 67</p> <p><hi rend="small caps">Chap.</hi> XXVII. <hi rend="italic">On prend un soin extraordinaire  de lui chez un Gentilhomme étranger.  Il fait un rêve singulier qui contribue  à son rétablissement. Il aprend le</hi> <hi rend="italic">nom de son généreux bienfaiteur, qui le</hi> <pb n="19"/> <hi rend="italic">surprend beaucoup en lui disant qu'il a</hi> <hi rend="italic">rendu un grand service à sa femme.</hi> 71</p> <p><hi rend="small caps">Chap.</hi> XXVIII. <hi rend="italic">Il fait sçavoir à son ami</hi> <hi rend="italic">l'endroit où il est. Il reçoit la visite de</hi> <hi rend="italic">Madame</hi> Goodvill; <hi rend="italic">sa surprise en la</hi> <hi rend="italic">voyant. Qui elle est. Elle lui raconte ses</hi> <hi rend="italic">aventures.</hi> 76</p> <p><hi rend="small caps">Chap.</hi> XXIX. <hi rend="italic">Il raconte son aventure à</hi> <hi rend="italic">Madame</hi> Goodvill, <hi rend="italic">qui s'engage à prendre</hi>  Fidele <hi rend="italic">à son service. Arrivée de Monsieur</hi>  Diaper, <hi rend="italic">avec qui il s'en retourne</hi> <hi rend="italic">chez son pere. Il reçoit une lettre de Miss</hi> <hi rend="italic">Louise. Il part pour Londres avec son</hi> <hi rend="italic">ami, &amp; vont tous les deux chez Miss</hi> <hi rend="italic">Bellair.</hi> 93</p> <p><hi rend="small caps">Chap.</hi> XXX. <hi rend="italic">Proposition généreuse de M.</hi> <hi rend="italic">Bellair. M. Diaper entrevoit son bonheur</hi> <hi rend="italic">prochain. Séparation tendre de ces deux</hi> <hi rend="italic">amans. Ils partent pour Londres; leur</hi> <hi rend="italic">arrivée dans cette Ville, &amp; y sont très-bien  reçus par M. &amp; Madame Diaper.</hi> 102</p> <p><hi rend="small caps">Chap.</hi> XXXI. <hi rend="italic">Thompson devient mélancolique.  Son maître essuie encore une grande</hi> <hi rend="italic">perte. Chagrin de son ami, qui écrit à Miss</hi> <hi rend="italic">Bellair. M. Diaper écrit à M. Thompson</hi> <hi rend="italic">l'état de son fils; lettre de son pere qui</hi> <hi rend="italic">augmente encore sa maladie. M. Diaper</hi> <hi rend="italic">fait banqueroute. Conduite de cet honnétehomme.  Il donne à Thompson son brevet</hi> <hi rend="italic">&amp; des instructions salutaires.</hi> 106</p> <p><hi rend="small caps">Chap.</hi> XXXII. <hi rend="italic">M. Diaper fait part de ses</hi> <hi rend="italic">desseins à Thompson. Il prend congé de</hi> <hi rend="italic">Miss Bellair. Il est accompagné jusqu'à</hi> <hi rend="italic">Gravesand par Thompson &amp; Prig. Leurs</hi> <hi rend="italic">tendres adieux. Il s'embarque pour la Chine. <pb n="20"/>  Thompson rencontre à Blackwall une</hi> <hi rend="italic">ancienne connoissance. Son histoire &amp; sa</hi> <hi rend="italic">mort. Il sauve la vie à une femme qui se</hi> <hi rend="italic">noyoit. Qui étoit cette femme. Suite de</hi> <hi rend="italic">son histoire.</hi> 121</p> <p><hi rend="small caps">Chap.</hi> XXXIII. <hi rend="italic">M. Diaper se retire à la</hi> <hi rend="italic">campagne avec sa famille. Thompson revient  à Londres &amp; y prend un logement. Il</hi> <hi rend="italic">va souvent chez M. Bellair. Maniere dont</hi> <hi rend="italic">il y emploie le tems. Il aprend des nouvelles</hi> <hi rend="italic">de son ami Archer. Les femmes lui deviennent  odieuses. Il visite avec M. Deacon une</hi> <hi rend="italic">société nouvelle dans les Fauxbourgs.</hi> <hi rend="italic">Description des gens qu'il y voit, &amp; leur</hi> <hi rend="italic">conversation. Il reçoit une lettre de son</hi> <hi rend="italic">ami Diaper, datée de Lisbonne.</hi> 132</p> <p><hi rend="small caps">Chap.</hi> XXXIV. <hi rend="italic">Il est attaqué avec Prig par</hi> <hi rend="italic">des voleurs. Il y en a trois de pris, dont</hi> <hi rend="italic">l'un se trouve être Packer. Discours entre</hi> <hi rend="italic">Thompson &amp; lui. Il est mis en prison, condamné  &amp; exécuté. Observations sur sa</hi> <hi rend="italic">conduite à la mort. Messieurs Archer &amp;</hi> <hi rend="italic">Sharpley arrivent à Londres.</hi> 142</p> <p><hi rend="small caps">Chap.</hi> XXXV. <hi rend="italic">Il va trouver MM. Archer</hi> <hi rend="italic">&amp; Sharpley. Il apprend d'eux le changement  qui s'étoit fait dans les sentimens de</hi> <hi rend="italic">Sir Walter, &amp; les différends arrivés entre</hi> <hi rend="italic">lui &amp; son neveu. Il lui remet une lettre de</hi> <hi rend="italic">la part de Fidele: ce qu'elle contient. Sa</hi> <hi rend="italic">colere après l'avoir lue. Ses amis s'en retournent  dans le Comté d'York. Prig part</hi> <hi rend="italic">pour un voyage. Thompson devient mélancolique  de plus en plus.</hi> 148</p> <head>Fin de la Table de la seconde Partie.</head></front> <body> <pb n="21"/> <head>LA VIE ET LES AVENTURES DE <hi rend="italic">JOSEPH THOMPSON.</hi> CHAPITRE XIX.</head> <p><hi rend="italic">Il rend compte à son pere des bontés de son</hi> <hi rend="italic">maître: obtient le pardon de ses folies</hi> <hi rend="italic">passées: reçoit un present de sa mere. Portrait  de Thompson. Il va visiter Sir Walter  Rich. Comment il y fut reçu. Portrait</hi> <hi rend="italic">de Miss Louise Rich. M. Diaper reçoit</hi> <hi rend="italic">une lettre qui l'oblige à partir.</hi></p> <p><hi rend="small caps">ALa</hi> premiere occasion que je pus rencontrer, je priai mon pere de m'accorder quelques momens d'entretien: il s'y prêta volontiers; &amp; me menant dans son cabinet, il me demanda avec <pb n="22"/> beaucoup de tendresse, si j'avois quelque chose de particulier à lui demander; que ma conduite lui avoit été si agréable, que je pouvois compter l'obtenir dans la minute. Un prélude si indulgent pensa me déconcerter tout-à-fait; je restai presque sans mouvement &amp; avec les yeux fixés vers la terre. Il me prit dans ses bras; &amp; me serrant tendrement, il me dit qu'il apréhendoit que je ne me trouvasse incommodé, ou que je n'eusse sur le cœur quelque chose, qu'il me conjuroit de lui découvrir. Mon cher fils, me dit le meilleur de tous les hommes, regardez-moi comme un véritable-{??}ami de cœur, &amp; écartez ce reste de réserve que pourroit vous inspirer la presence d'un pere. Je lui saisis la main; &amp; après un moment de silence, je lui racontai toutes les extravagances que j'avois commises; je lui fis un détail sincere de toutes mes malheureuses aventures, sans lui rien cacher que quelques circonstances, qui auroient pu blesser la pureté de ses oreilles. Sa surprise fut si grande, que j'eus tout le tems, sans être interrompu, de lui aprendre la conduite généreuse de mon cher maître &amp; de son fils; &amp; je le fis dans les termes les plus forts que la reconnoissance put me dicter: je n'oubliai point la circonstance de mes dettes que M. Diaper s'étoit chargé de payer, &amp; enfin tout ce que je crus ne pouvoir me dispenser de lui dire; &amp; je finis par les observations que devoit naturellement occasionner la vue <pb n="23"/> de ma mauvaise conduite. Quand j'eus fini, je m'aperçus qu'il étoit étrangement touché: il me dit de rester là jusqu'à son retour, &amp; me laissa partagé entre le chagrin de l'avoir contristé, &amp; la joie de me sentir soulagé d'un poids qui m'accabloit. Il revint au bout d'un petit quart-d'heure, &amp; avec un sourire de satisfaction il me tira de peine, en disant que, quoique le recit de mes fautes l'eût extrêmement affligé, mon repentir lui paroissant si sincere, &amp; mes réflexions si justes; &amp; d'ailleurs que n'y ayant qu'un principe de justice envers lui, &amp; de reconnoissance pour mon maître qui eût pu me déterminer à lui faire cet aveu, il ne pouvoit s'empêcher de me pardonner. Venez donc, mon fils, venez dans mes bras, je ne veux le céder en rien à votre maître &amp; à cet excellent ami. Je lui écrirai dès demain, pour le remercier, &amp; lui faire remettre la somme qu'il a bien voulu vous prêter si généreusement. Vous me dédommagez, mon cher fils, de la peine &amp; des dépenses que vous m'avez causées, en me comprenant avec lui dans le nombre de vos bienfaiteurs. Plaise au Tout puissant, dont la bonté éclate si manifestement dans votre retour à la religion &amp; à la vertu, vous faire la grace de vous soutenir dans une suite d'actions conformes à sa volonté, &amp; qui puissent contribuer à votre félicité dans ce monde &amp; dans l'autre. Ne parlons plus de vos fautes, je suis résolu de les oublier pour toujours; <pb n="24"/> allons rejoindre nos amis qui nous attendent. A ces mots, sans me donner de tems que ce qu'il m'en fallut pour lui baiser la main, que je mouillai de mes larmes, il me laissa seul pour me remettre. Avant de pouvoir sortir de la chambre, j'entendis monter ma mere; sur quoi je tirai promptement d'une tablette un volume des pieces de <hi rend="italic">Rowe,</hi> &amp; l'ouvrant à la scene de <hi rend="italic">Tamerlan,</hi> où <hi rend="italic">Moneses</hi> est étranglé, je fis semblant de lire; elle aperçut mon trouble, &amp; m'en demanda la cause, &amp; je l'attribuai à l'intérêt que j'avois pris pour <hi rend="italic">Arpasie.</hi> Cela me réussit à merveille, &amp; ma mere avec qui je me trouvois seul pour la premiere fois, m'accabla de caresses, que je lui rendis avec une satisfaction inexprimable. Rien ne peut égaler la tendresse dont elle me donna des preuves; elle répandit même des pleurs du plaisir qu'elle avoit à me revoir, &amp; je l'aimois trop pour ne pas y mêler les miennes. Ce fut alors que cette aimable mere me mit dans la main une bourse de cent guinées qu'elle avoit réservées, disoit elle, pour m'en faire present la premiere fois qu'elle me verroit à la campagne: &amp; sans me donner le loisir de la remercier, elle me demanda si j'avois conservé la bague que m'avoit donnée Miss Rich, quand je l'eus sauvée du feu? Je fus un peu ému à ce nom; &amp; je répondis, en rougissant, que je l'avois toujours, &amp; qu'elle n'étoit jamais sortie de mon doigt. Elle me conseilla d'aller voir Sir Walter &amp; <pb n="25"/> sa fille, qui avoient plusieurs fois demandé de mes nouvelles depuis que j'étois à Londres. Sçavez-vous bien, continua-t-elle, que Miss m'a presque toujours tenu compagnie, même depuis que son pere est dans la nouvelle maison qu'il a fait bâtir dans notre voisinage; j'ai conçu pour elle une affection qui ne céde qu'à celle que j'ai pour vous, mon cher fils. Notre conversation fut ici interrompue par l'arrivée de M. Diaper, qui venoit nous chercher, pour nous engager à jouer: il prit ma mere par la main, &amp; lui dit qu'il ne lui pardonnoit point de le priver de son ami; aussi, Maman, pour vous punir, j'ai résolu de jouer contre vous au Whist, &amp; de vous traiter de Turc à Maure. Nous descendîmes donc tous les trois dans la salle, où nous trouvâmes mon pere avec nos deux amis. Le sort voulut que M. Archer &amp; moi ne fussions pas de la partie; &amp; comme je ne me soucie pas beaucoup du jeu, je formai le dessein à l'instant d'aller voir Sir Walter. Le discours de ma mere m'avoit donné une envie de voir Miss Louise, dont je ne cherchai pas à pénétrer la cause pour lors; mais je me flattai qu'il n'y en avoit point d'autre que l'augmentation de talens &amp; de perfections qu'elle avoit acquise depuis que je ne l'avois vue. Par les mêmes motifs je m'habillai avec plus de soin qu'à l'ordinaire; &amp; communiquant mon projet à M. Archer, il me dit qu'il vouloit aller avec moi rendre visite à son ancien ami. Nous nous entretînmes pendant <pb n="26"/> le chemin de mes aventures, ainsi que de son fils, &amp; de mon ami M. Sharpley que nous marquâmes tous les deux avoir grande envie de voir. M. Archer me dit poliment, qu'il souhaitoit fort de trouver son fils aussi bien façonné que moi quand il reviendroit, &amp; fit beaucoup d'éloges de ma figure &amp; de mon air, en disant qu'il enverroit des lettres circulaires à tous les peres du canton, pour les avertir de renfermer leurs filles, jusqu'à ce que je fusse retourné à Londres. Ce discours, &amp; la visite que nous allions faire à Miss Rich, me fit jetter un coup d'œil pour la premiere fois sur mon ajustement; &amp; l'envie démesurée de plaire dans l'endroit où j'allois, me rendit fort satisfait de l'opinion qu'avoit de moi M. Archer. Ma taille étoit en effet des plus avantageuses; tous mes mouvemens annonçoient une force &amp; une souplesse de membres qui ne démentoient point mon origine. J'avois le teint assez beau, &amp; mes joues étoient couvertes d'un vermillon, que relevoient encore des cheveux noirs, qui tomboient en boucles sur mes épaules, &amp; qui étoient rattachés par derriere avec un ruban. J'avois dans les traits une douceur naturelle qui prévenoit en ma faveur si-tôt que je paroissois, &amp; j'en ai souvent fait l'expérience à mon avantage. Joignez à tout cela des habits propres &amp; de mode, &amp; je devois figurer assez bien dans un village, d'autant plus que l'usage nous permettoit dans notre commerce de porter du galon sur nos chapeaux <pb n="27"/> &amp; sur nos vestes. Nous arrivâmes en moins d'une demi-heure à la nouvelle demeure de Sir Walter, où on voyoit rassemblés tous les avantages de l'air, de l'eau &amp; de la situation: une allée d'ormes conduisoit à une maison bâtie à la moderne, &amp; annonçoit le bon goût de l'architecte: tout y avoit un air de simplicité champêtre; le corps de logis n'étoit point chargé de ces ornemens, qui à la vértié contribuent à la magnificence d'un palais à la ville; mais qui sont ridicules dans un bâtiment qui ne semble destiné que pour s'y délasser des affaires, s'acquérir de la santé &amp; de la vigueur, &amp; jouir de la tranquillité de l'ame. Une pareille retraite ne doit être formée que pour faire briller les beautés de la nature, sans les surcharger trop par les touches affectées de l'art: en un mot, Sir Walter sembloit avoir été conduit par un rayon de ce génie qui paroît avec tant d'éclat dans les magnifiques, &amp; cependant simples retraites d'un <hi rend="italic">Boyle</hi> ou d'un <hi rend="italic">Temple.</hi></p> <p>  A peine avions-nous parcouru la moitié de l'avenue, que nous rencontrâmes Sir Walter, son neveu, &amp; sa charmante fille. Sir Walter qui avoit apris mon arrivée, n'eut pas bien de la peine à deviner qui j'étois, quoiqu'il me jurât que sans cela il ne m'eût pas reconnu: il m'embrassa en me protestant qu'il étoit aussi charmé de me voir que si j'eusse été son propre fils. Je répondis à son compliment dans les termes <pb n="28"/> les plus polis que je pus, ainsi qu'à ceux de son neveu, que je trouvai le même que je l'avois laissé. Tandis qu'ils étoient occupés à complimenter M. Archer, je saluai Miss Louise, &amp; je la vis changer plusieurs fois de couleur: je la trouvai si embellie, que toute mon assurance m'abandonna, &amp; fit place à un respect qui convertit mes hommages en une espece d'adoration. Jamais on n'a vu tant de graces &amp; de charmes réunis que j'en apperçus dans cet instant; l'imagination la plus recherchée ne presente pas à la fois tant de perfections réelles. Miss Louise étoit d'une taille médiocre; elle n'avoit de gorge, que ce qu'il en faut pour déclarer son sexe: sa figure étoit trop belle pour pouvoir être bien rendue: son col étoit ombragé par des cheveux noirs &amp; bouclés, qui flottoient au gré du vent; son visage, dont tous les traits étoient réguliers, étoit accompagné par deux yeux exactement de même couleur que ses cheveux, &amp; les plus beaux qui aient jamais donné de l'amour. Une habitude de réfléchir qui lui étoit naturelle, répandoit sur toute sa personne une douceur &amp; une langueur inimitable qui pénétroit jusqu'à l'ame: mais quand elle sourioit, on découvroit en elle mille autres beautés. Ses dents d'yvoire, &amp; les petites fossettes qui paroissoient alors au milieu de ses belles joues, produisoient un effet qui se sent aisément, mais que l'expression ne peut rendre qu'imparfaitement. Elle avoit la main petite, plus petite même <pb n="29"/> que ne l'ont ordinairement les femmes de sa taille; &amp; ses pieds qui étoient tout ce que sa modestie lui permettoit de découvrir, ne paroissoient pas capables de soutenir le poids de son corps. Toutes ses actions étoient accompagnées d'un air de dignité &amp; de majesté qui partoit du témoignage de son innocence &amp; de sa vertu; mais on n'y entrevoyoit pas la moindre teinture d'affectation &amp; d'orgueil; son caractere y étoit trop oposé. Telle étoit cette charmante fille; doit on donc être étonné si toutes mes facultés se rassemblerent pour l'admirer. Avez-vous entendu les airs enchanteurs, &amp; les douces cadences de l'inimitable Handel? Telle étoit sa voix dont les accens mélodieux répandoient par-tout une joie inexprimable. Philomele n'a pas les sons si doux, lorsqu'elle chante ses peines aux échos du voisinage, ni l'alouette quand elle célebre par ses chants le retour du matin.</p> <p>  Je fus bientôt interrompu dans mon admiration par l'arrivée de Sir Walter &amp; de M. Archer, qui s'aprocherent de nous, au moment que Miss me félicitoit sur mon arrivée à la campagne d'un air qui m'annonçoit qu'elle me sçavoit bon gré de ma visite. Eh bien, mon garçon, me dit son pere, que penses-tu de Louise? Crois-tu qu'elle vaille la peine qu'on la sauve du feu? Je voudrois de tout mon cœur que tu eusses un état à lui donner, ou que ce drôle-là, à qui je la destine s'il se comporte bien, pût acquérir ton mérite; (en disant <pb n="30"/> ces mots il montroit du doigt son neveu;{??} qui étoit à quelques pas de nous,) car je pense qu'une belle fille &amp; un joli bien doivent être conservés dans la famille d'où ils sortent. Ce discours brusque du bon Baronet fit rougir sa fille; &amp; M. Archer craignant que la suite de la conversation ne lui fît encore plus de peine, changea de discours, &amp; proposa d'aller au château que je n'avois pas encore vu. Alors presentant à Miss Louise ma main qu'elle accepta avec plaisir, nous suivîmes son pere qui nous introduisit dans sa maison. L'intérieur répondoit à l'opulence du maître: rien n'y manquoit de tous les meubles &amp; les ornemens qu'on peut avoir quand on est riche, &amp; qu'on se fait honneur de son bien. Il étoit tard quand nous arrivâmes; ainsi cette premiere visite ne fut pas longue: on me fit promettre en partant que j'irois tous les jours, &amp; le Chevalier m'annonça qu'il ne me le pardonneroit jamais, si je ne faisois pas une partie de chasse avec lui, &amp; si je ne regardois sa maison comme la mienne, tant que resterois à la campagne; il ajouta: (ce qui à la vérité étoit plus flatteur pour moi que tout le reste,) je vous réponds que Miss trouvera bien quelque moyen de régaler son libérateur. Elle y consentit par un signe de tête, &amp; renchérit de la façon la plus engageante sur l'invitation de son pere. Pendant notre retour, M. Archer remarqua que j'étois rêveur, &amp; me demanda, en riant, si je n'avois pas oublié de <pb n="31"/> raporter mon cœur? Ah, me dit-il plus sérieusement, je souhaiterois bien que vous puissiez posséder cette fille admirable, qui est destinée aux embrassemens de ce rustre que nous avons vu, &amp; qui sera peut-être malheureuse avec lui. De retour au logis, on nous gronda de nous être éclipsés, jusqu'à ce que nous en dîmes la cause. M. Diaper mon ami me parut plus triste qu'à son ordinaire: craignant qu'il ne fût incommodé, je lui proposai un tour de promenade au clair de la lune; il y consentit volontiers; &amp; quand nous fûmes seuls, il tira de sa poche une lettre qu'un exprès lui avoit aporté depuis que j'étois sorti, &amp; me dit en soupirant: Vous verrez la cause de ma peine; il faut que je parte demain. J'ouvris promptement cette lettre en tremblant; elle contenoit ce qui suit:</p> <p>  Mon cher Monsieur,</p> <p>  „Votre compagnie nous a fait trop de „plaisir pour ne pas profiter de l'occasion „de vous en remercier. Je le fais d'autant „plus volontiers, que je crois que vos sentimens pour une certaine jeune Dame „vous détermineront à nous venir voir le „plutôt que vous pourrez. La pauvre Miss „Suckey a eu une fiévre violente qui lui „a donné le transport pendant quelque „tems. Quoique la force de la maladie soit „passée, &amp; qu'elle soit maintenant convalescente, il lui est resté une foiblesse <pb n="32"/> „qui la rend un objet digne de pitié. Et „pour ne vous rien cacher, je crois que „votre absence influe autant sur son esprit, que la maladie a fait sur son corps. „L'éducation de ma sœur &amp; son caractere „incapable d'affectation &amp; de dissimulation, ne lui ont pas permis de me cacher ses sentimens. Vous êtes trop généreux pour en estimer moins une femme de mérite pour cela. En un mot, „mon cher, si vous venez nous voir, je „suis sûr que vous aurez beaucoup de part „au rétablissement de cette pauvre fille. „Je vous crois trop d'honneur pour rester „les bras croisés, &amp; ne pas vous rendre à „un défi de cette nature. Je presente mes „respects sinceres à mon ami Thompson; „mais je n'aurai pas la cruauté d'exiger „qu'il vous tienne compagnie. Quelque „desir que j'aie de le voir, ce seroit l'arracher trop tôt aux empressemens de sa „famille. S'il vouloit s'oposer à votre voyage, assurez-le de ma part que vous retournerez dans huit jours au plus tard. „Mon épouse vous fait ses complimens à „tous les deux. Je suis votre sincere ami „&amp; très-humble serviteur. <hi rend="italic">A. Bellair.</hi></p> <p>  “<hi rend="italic">P. S.</hi> Songez bien que ce voyage ne „vous dispensera pas de tenir la parole que „vous m'avez donnée l'un &amp; l'autre de „passer ici quelques jours, en retournant „à Londres. Quand vous verrez ma sœur, „ne lui parlez pas de cette lettre, votre „arrivée ne lui en fera que plus de plaisir.“</p> <pb n="33"/> <p>  Je ne pus pas m'oposer au desir qu'avoit mon ami de partir; son impatience jusqu'au matin fut telle qu'il ne dormit point de toute la nuit. Je me chargeai de faire ses excuses à mon pere &amp; à ma mere, qui n'étoient pas encore éveillés quand il partit. J'écrivis une lettre polie à M. Bellair; &amp; montant à cheval tous les deux, je le conduisis l'espace de quelques milles, &amp; le laissant poursuivre son voyage, je revins au logis.</p> <head>CHAPITRE XX.</head> <p><hi rend="italic">Thompson est épris de Miss Louise. Il combat  sa passion, &amp; tâche de la surmonter.</hi> <hi rend="italic">Les avis de M. Diaper le détournent de</hi> <hi rend="italic">sa résolution. Sir Walter les amene chez</hi> <hi rend="italic">lui.</hi></p> <p>JE ne tardai pas à instruire mon pere &amp; ma mere du départ de M. Diaper, &amp; je sentis en moi-même un changement subit &amp; très-considérable. La conversation me devenoit insipide même avec les personnes que j'aimois le plus; je cherchois la solitude, &amp; n'étois jamais plus fâché que quand on venoit m'y troubler. Je passois des jours entiers, en l'absence de mon ami, dans des promenades écartées pour y pouvoir rêver en liberté. Hélas! je portois au dedans de moi, ce qui détruisoit mon repos &amp; ma tranquillité. Toutes les fois que j'allois voir Miss Rich, j'en revenois <pb n="34"/> toujours plus rempli du poison subtil qui détruisoit le pouvoir de ma raison; &amp; c'étoit envain que je l'apellois à mon secours. Je craignois même de voir cette aimable fille, dans l'apréhension que les mouvemens tumultueux de mon ame ne me trahissent. Je ne goûtois de plaisir qu'à penser à elle ou à lui parler; mille sentimens tendres s'emparoient de mon cœur &amp; m'arrachoient des larmes. Je ne sentois que trop que l'amour s'étoit fixé dans mon ame &amp; la tyrannisoit sans pitié. Cette passion avoit fait en peu de jours tant de progrès, que j'étois incapable de toute autre pensée; cependant c'étoit des sentimens purs &amp; innocens que j'éprouvois, &amp; non pas comme autrefois des desirs impétueux &amp; désordonnés. Non; ma passion étoit fondée sur la vertu, le mérite &amp; l'excellent caractere de celle qui la faisoit naître; &amp; la raison même me disoit que c'étoit la personne la plus digne &amp; la plus estimable qu'on eût jamais vue. Il me sembloit que je ne desirois de posséder que sa beauté, son esprit &amp; sa confiance. C'est ainsi que je cherchois tous les moyens de me justifier mon état. Mais d'un autre côté, quand j'envisageois la différence de nos conditions &amp; de nos fortunes, l'ingratitude dont je me rendois coupable envers son pere qui m'aimoit, &amp; qui m'avoit instruit lui-même qu'il la destinoit à un autre, &amp; que la possession d'une si digne femme étoit une récompense plus que suffisante pour toute une vie employée <pb n="35"/> aux soins &amp; aux travaux de la profession à laquelle j'étois destiné; l'idée des malheurs où j'allois me plonger, moi &amp; l'objet de mes desirs, me désespéroit: cependant à en juger par la connoissance que j'avois de sa prudence, des égards, &amp; de l'obéissance constante qu'elle avoit pour son pere, j'avois tout lieu de douter qu'elle me fut favorable, quoiqu'en toute occasion elle m'eût traité avec une distinction qui aprochoit de l'amitié due à un frere; (car c'étoit ainsi qu'elle m'apelloit, &amp; nommoit ma mere la sienne, &amp; Sir Walter même le lui avoit souvent entendu répéter avec plaisir.) Elle parut charmée du cas que je faisois de la bague dont elle m'avoit fait present il y avoit plusieurs années; elle prenoit goût à ma compagnie, &amp; au contraire elle avoit conçu pour son brutal de cousin une aversion qu'elle ne pouvoit pas même s'empêcher de me faire voir quand nous étions seuls. Etoit-{??}elle à son clavecin, elle prenoit plaisir à jouer les piéces les plus tendres; &amp; comme j'étois enchanté de l'entendre, elle cherchoit les occasions de m'obliger, en me disant de l'accompagner de ma voix que j'avois assez belle, ou avec la flute traversiere. Souvent pour me flatter, elle louoit la vie des bourgeois, racontoit ce qu'elle avoit entendu dire des fortunes subite des commerçans, &amp; des mariages avantageux qu'ils font quelquefois. Mon état actuel d'aprentif étoit encore une autre circonstance <pb n="36"/> désespérante pour moi, &amp; je maudissois le sort, qui, en me donnant en partage un cœur susceptible, vaste &amp; ambitieux, m'avoit refusé une naissance &amp; une fortune suffisantes pour me livrer à des espérances si louables. A la vérité ma famille étoit une des meilleures du canton; mais le bien de Sir Walter, qui étoit considérable, &amp; son titre, éloignoit toute idée d'alliance. Ce que je pouvois espérer du bien &amp; des épargnes de mon pere, se réduisoit à quelques milliers de livres sterlings, qui suffisoient au plus pour me mettre en état de commencer mon commerce d'une façon assez avantageuse. Au contraire elle avoit indépendamment du bien de son pere, douze mille livres sterlings de bien acquis, qu'un oncle lui avoit laissé: &amp; comme son pere ne paroissoit pss disposé à se remarier, il y avoit aparence, que tout son bien seroit pour elle &amp; ses enfans: enfin tout contribuoit à détruire les tentatives que je pouvois faire de ce côté-là. Après les efforts les plus cruels, je pris la ferme résolution d'étouffer ma passion, &amp; de chercher de la guérir par l'absence. Il faut s'être trouvé dans d'aussi fâcheuses circonstances pour imaginer les violens combats que j'eus à soutenir, &amp; les suplices que j'endurai. J'eus recours aux livres &amp; à la conversation de mes amis; mais tout cela fut inutile. J'allai me promener dans tous les villages voisins, &amp; je visitai toute la Paroisse, où j'étois adoré à cause de mon <pb n="37"/> pere; mais chaque pas que je faisois, chaque maison où j'entrois, m'offroit quelque chose qui me rapelloit l'idée de ma chere Louise. Toutes les familles retentissoient de ses louanges, &amp; des témoignages de sa douceur &amp; de sa bonté. Les pauvres du canton se ressentoient tous de ses bienfaits; jamais aucune personne de son âge n'avoit fait voir tant de bonté, de piété &amp; de charité. J'apris que ç'avoit été son occupation constante avec ma mere, dans leurs momens perdus; &amp; tout retentissoit des prieres &amp; des souhaits que l'on faisoit pour elle. Je m'adonnai alors à la chasse &amp; aux autres amusemens de la campagne: mais ces plaisirs m'attiroient si souvent du côté de Sir Walter &amp; de son parent, que je ne pus pas y résister plus long-tems. L'un me forçoit toujours d'aller chez lui, où j'étois certain de rencontrer la cause de mes inquiétudes; l'autre me choquoit tout-à-fait la vue, par l'idée que je me formois de son bonheur prochain. Pour lui, il regardoit les amitiés que je recevois comme autant d'insultes pour lui; &amp; suivant la coutume des ames méprisables &amp; soupçonneuses, il crut voir quelque chose de plus particulier qu'à l'ordinaire entre Miss Louise &amp; moi. Il en parla plusieurs fois à son oncle d'un air d'envie; celui-ci se mocquoit de lui, &amp; rioit de ses frayeurs. Sot que vous êtes, lui disoit il souvent, vous n'avez pas l'ombre de mérite, &amp; vous êtes jaloux de ceux qui en ont! Il sera tems de la restreindre à votre <pb n="38"/> compagnie &amp; à votre humeur quand elle sera votre femme. Malgré cette franchise, Sir Walter étoit pourtant déterminé à sacrifier sa fille à un misérable qu'il méprisoit. Après le retour de mon ami, dont la presence avoit entiérement dissipé la maladie de Miss Bellair, &amp; qui étoit épris de plus en plus de cette aimable fille, je proposai à mon pere d'accepter l'invitation que nous avoient faite M. Archer &amp; M. Sharpley, d'aller passer une ou deux semaines chez eux; il y consentit volontiers, &amp; même il nous y accompagna pendant quelques jours. Je m'imaginois pouvoir y jouir à mon aise de leur conversation &amp; des amusemens qui nous étoient préparés. Mais hélas, c'étoit me fuir moi-même; &amp; je changeois si visiblement, qu'un homme de moins de discernement que M. Diaper en eût aisément soupçonné la cause. Il avoit déjà vu plusieurs fois Miss Rich, &amp; la louoit à tous propos; &amp; en remarquant ma façon d'agir quand j'étois avec elle, il avoit deviné à peu près l'état de mon cœur. Ainsi il ne parut point surpris quand je lui découvris la situation de mon ame. Mais figurez-vous ma surprise, quand au lieu de m'aider à vaincre ma passion, il me parla de la maniere suivante. Je suis fâché, mon cher ami, de vous voir embarrassé. Considérez que Sir Walter fait une chose que Dieu &amp; la nature doivent également désaprouver, &amp; que c'est une entreprise ridicule que de vouloir surmonter des antipathies. Non, <pb n="39"/> non, je vous aiderai en toute chose pour délivrer cette jeune Demoiselle du sort malheureux qui la menace, si elle épousoit ce brutal que son pere paroît déterminé à lui donner. Pour vous, mon cher Joseph, vous me paroissez un parti sortable pour elle, &amp; pour toute autre femme. Si-tôt que nous serons de retour, je proposerai à mon pere de vous associer avec lui; &amp; au bout de quelques années Sir Walter ne rougira plus de votre alliance. S'il le fait encore, sa fille a une fortune acquise qui ne dépend pas de lui; je crois qu'on est dispensé d'obéir aux parens quand leur volonté tend à faire notre malheur; je suis sûr au contraire que ce seroit une des plus grandes sautes que l'on pût commettre, &amp; une offense contre le Ciel. Tâchez donc par toute sorte de moyens honnêtes de gagner son affection. Quant au tems qui reste encore à passer de votre aprentissage, ne vous en mettez pas en peine; je sçais les considérations que mon pere a pour vous. Qu'il est aisé de nous persuader, quand on flatte nos desirs &amp; nos inclinations! L'amitié &amp; la tendresse de ce cher compagnon me tirerent des larmes, &amp; je demeurai quelque tems dans ses bras sans parler, tant sa générosité m'avoit touché. Quand je fus un peu remis, ma reconnoissance fut extrême; &amp; je n'eus point d'objection à lui faire, tant son avis cadroit exactement avec mes desirs. Je repris ma tranquillité ordinaire, &amp; je me sentis autant d'envie de <pb n="40"/> retourner chez mon pere, que j'en avois eu auparavant de m'en éloigner.</p> <p>  Telle étoit la situation de mon ame, quand un matin Sir Walter vint à grand bruit à la porte de M. Archer, &amp; mettant pied à terre, il monta dans notre apartement où nous ne faisions que commencer à nous habiller. Allons, allons, mes amis, on ne peut plus se passer de vous au logis. Ma fille m'oblige de donner un bal cette nuit à tous les gens du voisinage, afin que vous y veniez tous les deux. Ainsi point de repliques, montez à cheval, &amp; venez tout de suite avec moi: peut-être rencontrerons - nous en chemin du gibier qui nous aidera à vous donner à dîner. Il n'attendit pas notre réponse, &amp; continua sa conversation d'un air gai, jusqu'à ce que nous fumes prêts à partir; pour lors nous prîmes congé de nos bons amis, qui promirent de nous joindre dans un ou deux jours. Nous suivîmes Sir Walter, qui fut extrêmement picqué de ne rien trouver dans la route qui valut la peine d'être tué. Nous arrivâmes à sa maison à l'heure de midi après un voyage agréable, pendant lequel nous l'entretînmes des diverses aventures de la ville; il ouvroit de grands yeux, &amp; répétoit à chaque instant: C'est le diable que cette ville de Londres.</p> <pb n="41"/> <head>CHAPITRE XXI.</head> <p><hi rend="italic">Ils sont reçus avec bien du plaisir par Miss</hi> <hi rend="italic">Louise. Thompson danse avec elle au bal.</hi> <hi rend="italic">Un accident lui découvre son amour.</hi> <hi rend="italic">Comment il est reçu. Thompson est attaqué  &amp; blessé par des inconnus, &amp; porté</hi> <hi rend="italic">chez Sir Walter. Chagrin de Miss Louise</hi> <hi rend="italic">à cette occasion. Elle lui déclare aussi</hi> <hi rend="italic">qu'elle l'aime.</hi></p> <p>SIr Walter ne voulut pas nous permettre d'aller au logis prendre du linge; mais il envoya un domestique chercher nos habits les plus propres chez mon pere, &amp; en même-tems il le fit inviter, lui &amp; ma mere, à se trouver au divertissement que sa fille donnoit le soir. Quand nous fumes habillés, il nous introduisit dans l'apartement de cette aimable fille que nous trouvâmes avec une robbe traînante de damas blanc, qui faisoit un deshabiller charmant: ses parures étoient si chargées de diamants que je n'avois jamais rien vu de si riche. Mais ces ornemens au lieu d'augmenter ses charmes empruntoient encore de l'éclat de sa beauté, &amp; ne servoient qu'à faire briller ses graces naissantes. Après les premiers complimens elle se joignit à son pere pour me railler de ma longue absence. Je laissai échaper un soupir qu'il ne me fut pas possible de retenir; elle s'en <pb n="42"/> aperçut, &amp; me demanda si j'avois été malade: à quoi je lui répondis, que rien n'auroit pu m'empêcher de profiter de la seule société où je me plaisois, sans une certaine mélancolie que j'éprouvois depuis quelque tems. Elle parut embarrassée de ma réponse, &amp; alloit me repliquer, lorsqu'on vint avertir que le dîner étoit servi. Nous nous mîmes à table: il y avoit entr'autres choses un pâté de poulets. Je vous ai entendu dire, M. Tompson, me dit cette belle fille, que c'étoit votre mets favori: je l'ai fait faire exprès pour vous; ainsi vous m'obligerez beaucoup d'en bien manger. Une pareille attention me transporta: je lui répondis d'un air &amp; d'un ton qui lui firent aisément concevoir combien j'étois reconnoissant. La conversation s'anima; mon ange fit &amp; dit tant de choses agréables, que nous en fumes ravis d'admiration, mon ami &amp; moi. Le vieux gentilhomme étoit prêt de crever dans sa peau de joie, &amp; protesta que c'étoit ma compagnie qui la lui inspiroit. Vois-tu, mon garçon, elle a toujours été triste depuis que tu es parti? mais si jamais tu lui joues un pareil tour, tant que tu seras à la campagne, je ne te le pardonnerai de ma vie: ni moi non plus, je vous assure, mon papa, dit Miss, avec un sourire gracieux &amp; inimitable. Oui-dà, repliqua Sir Walter, ni moi ni ce drole-là, en montrant son neveu, ne sommes rien pour elle: elle aime votre compagnie, parce que vous <pb n="43"/> lisez beaucoup, &amp; que vous sçavez bien des choses que nous ne connoissons pas. La nuit aprochoit, &amp; la compagnie étant arrivée de bonne heure, nous fumes obligés de passer dans la salle du bal qui étoit ornée avec beaucoup de magnificence &amp; de goût. Tant que le bal dura, j'eus le plaisir de tenir compagnie à ma charmante maîtresse; à lui toucher seulement la main, je me sentois enflammé de nouveaux feux. Son cousin s'amusoit pendant tout ce tems-là à boire &amp; manger avec ses compagnons dans la salle, notre façon de passer le tems n'étant conforme ni à son goût, ni à son inclination. Sir Walter dansa avec ma mere, &amp; M. Diaper trouva une aimable compagnie dans une jeune Dame du voisinage. Le tout fut terminé par un bon repas froid, qui fit connoître le bon goût &amp; l'arrangement de la maîtresse de la maison. Sir Walter ne voulut pas nous permettre de partir le soir même; après que sa fille se fut retirée, il voulut que nous sissions la débauche avec lui. En effet nous bumes tant, contre notre ordinaire, que nous eûmes bien de la peine à gagner nos apartemens. Sir Walter jura qu'il nous trouvoit beaucoup plus vigoureux qu'il n'avoit cru, &amp; non de ces lâches buveurs, comme il en avoit tant vu parmi ceux qui viennent de Londres.</p> <p>  Le lendemain Sir Walter proposa d'aller prendre l'air à cheval dans les plaines voisines; sa fille consentit à venir avec nous. <pb n="44"/> Jamais je n'ai vu de femme monter à cheval avec tant de grace; elle avoit l'air de Diane, avec un habit de chasse le plus magnisique que son pere avoit pu l'imaginer. Elle montoit un beau cheval bay à longue queue, qui paroissoit fier du fardeau qu'il portoit; il mordoit son frein, &amp; frapoit du pied, comme s'il eût senti l'honneur d'être monté par un tel cavalier. A peine étions-nous arrivés dans la plaine, que cet animal naturellement peureux, apercevant quelque objet qui l'épouventa, fit une caracolle de côté, &amp; se mit à courir avec tant de violence, que la bride ne suffisoit pas pour l'arrêter. Sir Walter, &amp; mon ami étoient restés assez loin derriere: pour moi j'étois à ses côtés. Elle fit un grand cri; l'animal vicieux couroit à toute bride. Effrayé du danger qui menaçoit Miss Louise, &amp; apréhendant pour ses jours, je poussai mon cheval pour tâcher d'atteindre le sien &amp; de l'arrêter. Mais avant que j'eusse le tems de le joindre, son cheval rencontra un trou au milieu de sa course, tomba &amp; jetta cette aimable fille à plusieurs pas delà; je la trouvai évanouie, lorsque j'eus mis pied à terre: je la pris entre mes bras, &amp; dans les premiers instans de mon désespoir, j'arrosai d'un torrent de larmes son beau visage, qui pâle &amp; défait étoit panché sur mon sein. O ciel! que je suis malheureux, m'écriai-je! Dieu, rendez-moi ma charmante maîtresse, ou laissez-moi mourir avec elle. Mais <pb n="45"/> hélas, elle ne m'entend pas, &amp; déjà elle n'est plus! Je ne sçais si mes larmes ou mes exclamations entrecoupées la rapellerent à la vie; mais un soupir qui se fit passage, me combla de satisfaction en m'aprenant qu'elle vivoit encore. Oh Dieu, continuai-je, sauvez cette charmante fille, le modèle de vos perfections! Puis jettant les yeux sur elle, j'aperçus les siens ouverts. Dans le transport de ma joie, j'imprimai un baiser ardent sur son front: mais rentrant en moi-même, je rougis, &amp; j'étois prêt à me laisser tomber par terre, à la vue de ma présomption. Elle s'arracha de mes bras, &amp; me dit doucement: M. Thompson, je vous incommode, je suis maintenant en état de marcher. Ma chere Dame, lui dis-je en bégayant, permettez-moi de vous soutenir, vous êtes sûrement blessée. Dans ce moment nos deux amis arriverent. Ils avoient rejoint le cheval, qui, après cet accident, avoit pris, en galoppant le chemin de la maison, &amp; leur avoit donné les premiers soupçons de cet accident. Je m'essuyai le visage, &amp; tâchai de cacher mes pleurs. Sir Walter fut transporté de joie de ce que sa fille n'étoit point blessée, &amp; mon ami prit part à la satisfaction générale. Pour moi j'étois tout-à-fait confus par la crainte d'avoir encouru son indignation par ma témérité, &amp; en lui découvrant mes sentimens. Je mis sur mon cheval la selle de femme qui étoit sur le sien, &amp; je l'aidai à remonter, sans oset{??} <pb n="46"/> la regardet. Sir Walter m'embrassa cent fois; il étoit si sensible au service que j'avois rendu à sa fille, que pendant tout le reste du chemin, il ne cessa de m'accabler de louanges, &amp; de remerciemens. Miss Louise parla peu, &amp; parut fort réservée. Chacun attribua son silence à l'accident qui venoit de lui arriver: pour moi je le regardai comme une marque de son ressentiment; cette idée me mettoit au suplice. Si-tôt que nous fûmes arrivés, elle demanda permission de se retirer elle alla se mettre au lit, &amp; sa femme de chambre nous vint dire qu'elle étoit fort mal. On envoya aussi-tôt chercher du secours; son état nous jetta tous dans des allarmes &amp; des inquiétudes inexprimables. Je résolus de ne pas sortir qu'elle ne fût mieux: &amp; Sir Walter fut fort touché de nos allarmes. Hélas! mon désespoir étoit complet; &amp; mon ami eut bien de la peine à m'empêcher de prendre des résolutions trop téméraires contre moi-même, jusqu'à ce qu'on vint nous dire; qu'elle venoit de s'endormir, après qu'on lui eût donné quelque reméde pour la tranquilliser. Le lendemain matin j'eus la satisfaction d'aprendre qu'elle étoit totalement remise; &amp; elle parut au déjeûner avec un visage plus charmant que jamais, s'il est possible: je fus le seul à qui il resta de la peine; car elle me traita avec tant d'indifférence, quoique très-poliment; que je maudis mille fois l'imprudence qui m'avoit privé en un instant de la douce <pb n="47"/> {??}amiliarité avec laquelle elle me traitoit {??}uparavant. Cependant elle me remercia l{??}'un air si sincére, que j'eus lieu de m'ap-{??}laudir du petit service que j'avois eu le {??}onheur de lui rendre; mais je ne pus {??}as surmonter ma timidité; &amp; ma con-{??}sion me permit à peine de dire trois {??}aroles pendant tout le déjeûner: je pris {??}ongé avec un accablement d'esprit qui {??}isoit pitié. En arrivant chez mon pere, {??}e me retirai dans ma chambre, si-tôt que la {??}écence pût me le permettre, pour rêver {??}n secret à mes peines. Je fus quelques {??}urs dans un état de langueur &amp; de mé-{??}mcolie, qui inquiéta beaucoup ma mere; {??}n me croyoit malade, lorsqu'il me vint {??}e la part de Miss Louise une invitation {??}aller lui tenir compagnie. La joie dissipa {??}es chagrins dans la minute; je partis sur champ pour aller jouir de son aimable {??}esence. Il y avoit à l'entrée de l'allée {??}uverte qui conduisoit à la maison de Sir {??}Walter, une espéce de bosquet que l'art &amp; nature avoient à l'envie contribué à ren-{??}e fort desert, &amp; éloigné de la vue. Je {??}oulus y passer pour abreger le chemin; peine y étois je entré qu'un coup de {??}stolet me siffla aux oreilles, &amp; m'étour-{??}t à l'instant; je n'eus pas le tems de me {??}tourner pour voir d'où le coup partoit, {??}e je reçus un coup de bâton sur le bras, {??}un second sur la tête qui me renversa {??}ar terre sans sentiment. Je ne sçaurois <pb n="48"/> dire si ces assassins redoublerent leurs mauvais traitemens, ni ce qui suivit. La premiere chose que j'aperçus après avoir repris mes sens, fut mon pere, &amp; mon ami{??} pleurant à côté de mon lit; je me trouvai{??} dans un apartement que je connoissois{??} point, si foible &amp; si languissant que je pou{??} vois à peine parler; je leur demanda{??} d'une voix éteinte où j'étois, &amp; qui m'avoit apporté là? Ils furent charmés de voi{??} que j'avois repris connoissance; mais il{??} me prierent tendrem ent de me tranquilli{??} ser, &amp; me promirent de m'informer d{??} tout, quand il en seroit tems. Ils n'er{??} dirent pas davantage; &amp; j'eus lieu d'aper{??} cevoir, par le chagrin qui paroissoit sur leu{??} visage, que j'avois été bien dangereusemen{??} malade. Je me tins tranquille pendan{??} quelques heures suivant leurs desirs; mai{??} quoiqu'extrêmement foible, j'entendoi{??} tout ce qu'on disoit; je vis ma mere for{??} affairée autour de moi, &amp; je fus surpri{??} de voir Sir Walter, M. Archer, &amp; M{??} Sharpley, entrer souvent dans ma chambr{??} &amp; demander de mes nouvelles. On me lai{??} seul tout le reste du jour; M. Diape{??} fut assidu auprès de mon lit: je lui demand{??} ce qui étoit arrivé; mais il refusa toujou{??} de me satisfaire, &amp; me pria instamme{??} de ne point le questionner là-dessus, qu{??} je ne fusse plus en état d'en entendre recit. Forcé d'y consentir, je restai enco{??} trois jours dans cette incertitude; enf{??} ma jeunesse prit le dessus; je me rétab{??} <pb n="49"/> assez vîte. Je commençai d'abord à marcher dans la chambre en me tenant aux chaises &amp; aux tables, &amp; deux jours après j'allois sans aucun soutien, quoique mon bras me fît encore alors une douleur violente. Ce fut alors que mon ami, qui ne me quittoit point, crut pouvoir répondre sans danger à mes questions, &amp; il me parla ainsi. Dieu soit beni, mon cher Joseph, de ce que vous êtes en si bon état: vous avez eu pendant dix jours une fievre violente &amp; un délire continuel, qui nous ont fait désespérer de votre vie. Jugez du chagrin &amp; de la peine que nous en avons tous ressentis: l'on ne connoît point les auteurs de l'horrible traitement que vous avez reçu; on n'a pu les découvrir malgré les perquisitions les plus exactes. Car on vous a trouvé dans le bosquet de Sir Walter, baigné dans votre sang: &amp; quelques-uns de ses domestiques vous ont aporté chez lui comme un homme mort; vous y avez toujours été depuis, &amp; encore à present vous êtes dans sa chambre à coucher. Je puis bien vous dire que Miss Louise a été aussi malade que vous, puisque votre convalescence a produit le même effet sur elle. Quand on vous eut aporté chez son pere en cet état, elle s'évanouit, &amp; l'on eut peine à la faire revenir; mais quand les chirurgiens eurent prononcé que votre guérison étoit désespérée, ou du moins très-douteuse, il ne lui fut plus possible de cacher son chagrin. Elle pleura, s'arracha <pb n="50"/> les cheveux, &amp; fit paroître tant de douleur, que tout le monde en fut surpris. Il lui vint ensuite une fiévre qui la mit à deux doigts de la mort. Sir Walter croit encore à present que c'est l'effet de l'amitié; mais votre mere &amp; sa femme de chambre sont témoins du véritable motif; elle disoit qu'elle ne pouvoit vivre sans vous, &amp; témoigna une tendresse si particuliere, que chacun pût aisément en deviner la cause. A mesure que vous guérissiez, elle a repris des forces, &amp; maintenant elle se porte mieux que vous: elle demande toujours de vos nouvelles; mais elle a prié votre mere, &amp; ordonné à sa femme de chambre de ne point parler des discours qui lui sont échapés pendant son délire. Je vous fais mon compliment de cette découverte, &amp; je me félicite de vous l'avoir dite, dans l'espérance que cette pensée accélérera votre entiere guérison. Il n'est pas possible, mon cher Joseph, d'exprimer la douleur &amp; la peine que vous avez causées à votre pere &amp; à votre mere, ni combien j'ai été affecté du danger de perdre un ami aussi estimable. Sir Walter, malgré la distraction que lui causoit la maladie de sa fille, a eu autant de soin de vous que si vous eussiez été son propre fils. Dites-moi presentement, cher ami, comment vous avez reçu cette blessure à la tête, &amp; cette fracture au bras, qui a tant embarrassé les plus habiles chirurgiens des environs. Je fis à M. Diaper le recit qu'on a déjà vu; il en fut <pb n="51"/> fort surpris; mais quoique nous conjecturâmes qu'on avoit eu intention de me tuer, nous ne pûmes deviner les Auteurs de cette entreprise, d'autant que je n'avois jamais désobligé personne dans tout le pays, &amp; qu'au contraire j'y étois universellement aimé. L'idée de la maladie de ma chere Louise m'affligea beaucoup: néanmoins ce que je venois d'aprendre me causa tant de plaisir, que j'en oubliai &amp; sa maladie &amp; la mienne, pour m'abandonner à mille transports de joie. La connoissance des sentimens de son cœur me fit presque benir la main cruelle, qui, en me traitant si mal, avoit occasionné cette découverte. J'étois aussi transporté de mon bonheur, que si ma chere Louise eût été déjà en ma possession; &amp; la joie que cette idée me donna, me rendit bientôt mes forces &amp; ma premiere santé. Cette aimable fille se rétablit aussi, &amp; fut bientôt en état de quitter la chambre. Nous demandions à chaque instant des nouvelles l'un de l'autre; maintenant que je me portois bien, je brûlois du desir de la voir; je résolus pourtant de suivre le conseil de mon ami, &amp; de feindre d'ignorer ses sentimens. Sir Walter voulut me garder encore une semaine après ma guérison: alors mon pere, ma mere, M. Diaper, M. Archer &amp; Sharpley s'en retournerent, après avoir remercié Sir Walter des attentions qu'il avoit eues pour moi. Messieurs Archer &amp; Sharpley avoient aussi resté pendant toute ma maladie, leur <pb n="52"/> amitié ne leur ayant pas permis de partir qu'ils ne m'eusse vu hors de danger.</p> <head>CHAPITRE XXII.</head> <p><hi rend="italic">Miss Louise lui avoue ses sentimens. Son</hi> <hi rend="italic">aimable sincérité &amp; sa prudence. Il est</hi> <hi rend="italic">enchanté de ses bontés. Ils se jurent une</hi> <hi rend="italic">constance éternelle. Réflexions naturelles</hi> <hi rend="italic">sur l'amour. Conjectures sur l'accident</hi> <hi rend="italic">de Thompson.</hi></p> <p>LA premiere fois que je vis Miss Louise depuis sa maladie, le vermillon de ses joues avoit entiérement disparu, &amp; elle étoit si maigre &amp; si pâle, qu'on avoit peine à la reconnoître. Je m'aprochai d'elle, &amp; d'une voix mal rassurée, je lui fis compliment sur son heureuse convalescence. Elle le reçut d'une maniere si affectueuse, &amp; parut si charmée de ma guérison, qu'il lui monta au visage une rougeur aimable, témoin sincere du plaisir qu'elle en ressentoit. Sir Walter nous donna dans ce moment bien de la joie à tous les deux: il lui échapa dans la conversation mille choses qui prouvoient la tendresse qu'il avoit pour sa fille, &amp; son amitié pour moi; &amp; après avoir resté quelque tems à causer avec nous, il nous laissa seuls. Jamais je ne me suis trouvé dans un tel embarras; je n'osois lever les yeux sur elle; un transport de joie mêlé de confusion s'empara de mes sens, &amp; je <pb n="53"/> restai quelques momens immobile &amp; sans voix: à la fin, prenant courage, je me jettai à ses pieds, &amp; rompis le silence en ces termes: O la plus aimable des femmes! c'est avec justice que j'ai été puni de ma témérité d'avoir osé vous déclarer les sentimens de mon cœur, lors de votre dernier accident. Mais vous êtes bonne, &amp; j'espére que vous me le pardonnerez. Rien au monde n'auroit été capable de m'arracher ce secret; il m'est échapé involontairement, quand j'ai cru que j'allois vous perdre. Ayez donc pitié de moi; ne me bannissez pas pour toujours de votre chere presence. Mon action la surprit tellement qu'elle n'eût pas la force de m'interrompre, &amp; je continuai. Je vous avoue que je vous aime. Suis-je coupable pour cela? Tous ceux qui connoissent vos perfections, en font autant. Recevez donc mes adorations &amp; mes hommages, ils ne troubleront jamais votre bonheur; &amp; quoique je ne puisse vaincre un amour téméraire, je lui prescrirai des limites si étroites, que vous ne pourrez jamais en être offensée. Hélas, Madame, puis-je vous cacher plus long-tems les effets surprenans de vos charmes, &amp; l'empire que vous avez sur toutes mes pensées &amp; mes actions; empire que votre vertu, votre esprit, &amp; les qualités de l'ame vous ont acquis encore plus que les graces de votre personne. Ayez pitié de ma situation misérable. Avec un cœur capable des mouvemens les plus sublimes &amp; les plus <pb n="54"/> délicats de l'amour, &amp; épris d'un objet qui feroit à jamais mon bonheur, la raison m'interdit jusqu'à l'espérance de la posséder jamais, en me faisant envisager la distance infinie que la fortune a mise entre nous. Non, je ne porte pas si haut mes vues ambitieuses; du moins laissez-moi dans mon malheur la consolation de croire que vous ne me méprisez pas absolument. Ici ma déesse me fit relever en me tendant une main sur laquelle j'imprimai cent baisers ardens, avant qu'elle pût la retirer; &amp; tâchant de cacher un trouble qui la rendoit encore plus aimable, M. Thompson, me répondit elle, si je ne consultois que les régles de la prudence, &amp; la politique de mon sexe, vous ne tireriez d'autre fruit de vos déclarations, que le mépris que vous convenez vous-même avoir mérité. Mais quoique femme, je veux vous prouver que mon sexe est quelquefois sincere. Il n'est plus tems de déguiser mes sentimens; vos amis ont pénétré la véritable cause de ma maladie; (à cet endroit ses joues se peignirent d'un coloris semblable à celui des Cieux, quand le soleil commence à paroître sur l'horison.) Mon cœur, continua-t-elle, aime la sincérité, &amp; je croirois en manquer, si je ne convenois que je sens toute l'étendue de votre mérite; que j'estime beaucoup votre personne, &amp; que je crois devoir toute ma reconnoissance aux preuves d'amitié qui me parlent en votre faveur; un cœur tel que le mien ne peut <pb n="55"/> affecter de l'indifférence quand on l'a obligé. Je vous connois si bien pour un homme d'honneur, que malgré la fierté ordinaire à mon sexe, je ne puis vous refuser l'estime la plus complette; (ici cette généreuse fille laissa échaper un soupir sans s'en apercevoir, &amp; continua ainsi:) mais j'ai résolu de ne jamais désobéir à mon pere. Je me persuade qu'il aura assez de tendresse pour moi, pour ne point me forcer à faire un mariage dont il m'a souvent parlé, &amp; qui me rendroit la plus malheureuse de toutes les femmes. Pour moi j'avoue que, quelque différence qu'il y ait dans nos fortunes, une personne qui a le cœur aussi droit, &amp; les sentimens aussi purs que M. Thompson, me détermineroit aisément à suivre mes inclinations ... Mais M. changeons de conversation, &amp; ne poussons pas plus loin un discours qui nous affecte trop tous les deux. Que dites-vous, Madame, m'écriai-je, transporté de cette heureuse découverte? Vous arrêteriez plutôt les actions de graces d'un marin, qui, après un naufrage, débarque inopinément sur une terre amie, que d'étouffer une reconnoissance, que mon cœur ne doit ni ne peut suprimer. Vous me rendez véritablement à la vie; je commence à sentir l'importance de mon être, puisque vous daignez vous intéresser à mon sort. Pardonnez, charmante consolatrice, si la violence de mes transports m'empêche de m'exprimer d'une maniere plus modérée! <pb n="56"/> Zéphirs, portez dans tous les bois voisins les doux accens de ma chere Louise? Echos, répétez ses divines paroles, &amp; perpétuez les sons que je viens d'entendre. Quel bonheur pourrois-je envier désormais! Que les peines, les soucis cuisants viennent me tourmenter à leur gré; je les suporterai avec constance, puisque mon ange est sensible, &amp; désire la seule félicité où j'aspire. Ici les efforts de mon imagination m'affecterent avec tant de violence, que toutes mes facultés affoiblies ne furent plus capables de les suporter; &amp; je tombai sans sentimens à ses pieds. Elle jetta un grand cri; les domestiques accoururent, &amp; on me mit au lit. Quand j'eus repris mes sens, je regardai autour de moi, &amp; je vis Miss Louise auprès du lit, &amp; empressée à me secourir. Je lui demandai pardon de la peine que je lui avois causée; elle me conjura avec tendresse de me tranquilliser, de peur d'occasionner le retour de ma fievre par l'agitation de mon ame. Elle me fit comprendre que pour jouir sûrement à l'avenir de la conversation l'un de l'autre, il falloit nous observer, &amp; ne point donner de soupçons à son pere, &amp; à son cousin, qui depuis quelque tems parloient plus qu'à l'ordinaire de ce qui s'étoit passé entre nous, &amp; commençoient à nous épier toutes les fois que nous étions ensemble. Pour moi, M. Thompson, me dit cette aimable fille, je ne puis vous cacher plus long-tems la tendresse que j'ai <pb n="57"/> pour vous; je ne crois pas pouvoir être heureuse avec un autre; &amp; malgré tout le respect que j'ai pour mon pere, je vous avoue franchement que je lui désobéirois s'il m'ordonnoit d'accepter ce misérable parent qu'il paroît me destiner. Quand il auroit d'ailleurs toutes les qualités qu'on peut désirer dans un homme avec qui l'on se propose de vivre, sa brutalité naturelle, &amp; la bassesse de ces inclinations, le rendroient à mes yeux un objet d'aversion. Non, Monsieur, il n'y a que l'union des ames, le raport dans les sentimens, &amp; une grande sympathie d'humeurs, qui fassent embrasser avec joie l'état du mariage. Ne me donnez pas lieu, M. Thompson, de me repentir de la foiblesse d'un aveu si contraire aux maximes générales de mon sexe. L'hypocrisie &amp; la fierté prescrivent en cette occasion de cacher les mouvemens du cœur, &amp; de prendre plaisir aux petites complaisances que l'on exige des amans; je suis au dessus de ses petitesses &amp; de ces artifices &amp; je vous crois assez généreux pour penser comme vous le devez, de ce que j'ai été tenté de dire en votre faveur. Nous sommes jeunes tous les deux: le tems &amp; votre aplication au travail, pourront vous rendre aussi agréable à mon pere, pour gendre, que vous l'êtes maintenant pour ami: jamais je ne me marierai sans son aveu; mais aussi, je ne me rendrai pas malheureuse pour satisfaire ses goûts. Quand elle eut cessé, je m'assis <pb n="58"/> dans mon lit, &amp; je l'assurai que mes sentimens seroient toujours conformes aux siens. Madame, poursuivis-je, je vous proteste ici devant Dieu, que je rejetterai toute pensée qui pourroit être contraire à l'affection que je vous ai vouée; quelque sort que la fortune me prépare, vous serez toujours l'unique maîtresse de mon cœur. Et moi, me répondit-elle avec la même vivacité, je vous jure, en la presence du même Dieu, que si je ne puis pas être à vous, je porterai le nom de fille dans le tombeau. Je ne pus m'empêcher de saisir sa main, &amp; de la baiser avec une ardeur inexprimable; elle me l'abandonna après quelques efforts pour la retirer. Que les amans, qui ont éprouvé de semblables douceurs, jugent du bonheur de ma situation &amp; de la violence que je fus obligé de me faire pour n'en pas laisser éclatter les transports. Le calme &amp; la sérénité rentrerent dans mon ame; il me sembla que je jouissois d'un être nouveau, &amp; que je m'élevois au-dessus de la sphere de la mortalité.</p> <p>  Douce &amp; délicieuse passion, qui échauffes le cœur humain! quel plaisir solide &amp; réel ne procures-tu pas, quand la vertu &amp; le mérite relevent tes triomphes! Ressource sublime, pure &amp; aimable, que la Providence a destinée à adoucir les maux de la vie, &amp; à nous dédommager des peines qui en sont inséparables; c'est toi, qui, bannissant de nos cœurs toutes idées basses, <pb n="59"/> y fais naître les sentimens les plus délicats. Enchanté de l'amour de ma chere Louise, je respirois un élément plus pur, &amp; il me sembloit que j'étois inspiré: que dis je, il me sembloit; je l'étois réellement. Les désirs auxquels je m'étois livré autrefois, se presentoient bien à mon imagination; mais qu'ils me paroissoient vils &amp; méprisables!</p> <p><hi rend="small">Qui pourroit aspirer à des plaisirs criminels, Quand il connoît les douceurs d'un amour vertueux? <hi rend="italic">Addisson.</hi></hi></p> <p>  La situation presente, mon ame produisit un tel effet sur mon corps, que je recouvrai bientôt ma premiere santé; j'eus en même tems la consolation de voir ma chere Louise reprendre son embonpoint. Le vermillon charmant qui avoit quitté ses belles joues depuis si long-tems, y reprit sa place, &amp; ajoutoit un nouveau lustre à ses graces. Elle avoit oublié jusqu'alors de me questionner sur la manie dont j'avois reçu mes blessures; &amp; cet accident avoit eu pour moi des suites si favorables, que je l'envisageois plutôt comme un bonheur. Quand je lui dis que ç'avoit été en venant lui rendre visite, suivant les ordres que j'avois reçus d'elle, elle en fut surprise, &amp; protesta qu'elle ne m'avoit point écrit; qu'au contraire elle avoit formé, dans ce tems-là, la résolution de se priver, s'il étoit possible, de ma société, pour détourner les effets de son amour naissant. Cela nous jetta dans un abyme de conjectures sur l'auteur <pb n="60"/> des cruautés qu'on avoit exercées sur moi; le résultat de notre examen fut que personne n'avoit pu former une si horrible entreprise, que son cousin, qui quoique peu touché de ses charmes, avoit un intérêt sensible à ne pas souffrir patiemment les égards qu'elle avoit pour moi.</p> <head>CHAPITRE XXIII.</head> <p><hi rend="italic">Miss Louise prend Thompson pour son confident.  Sa charité &amp; sa bonté. Histoire</hi> <hi rend="italic">d'une famille malheureuse. Avis aux</hi> <hi rend="italic">jeunes Dames. Il fait une découverte</hi> <hi rend="italic">qu'il lui communique.</hi></p> <p>MEs jours couloient dans la joie; tout pour moi respiroit le bonheur &amp; l'amour. Les promenades, les bosquets couverts étoient témoins des heureux momens que je passois à converser avec mon aimable Louise, &amp; à l'admirer. Chaque jour je découvrois de nouvelles perfections dans son ame. J'étois devenu tout autre. Son esprit &amp; son bon sens avoient tellement influé sur moi, que je ne respirois plus que des desirs &amp; des sentimens nobles &amp; généreux. Un jour que je lui exprimois avec transport toute ma reconnoissance, elle m'interrompit, &amp; d'une voix plus agréable que la plus douce mélodie, elle me dit que pour me donner la plus grande satisfaction qui fût en son pouvoir, elle m'alloit confier des <pb n="61"/> secrets qui sans doute seroient de mon goût. En un mot, Monsieur Thompson, vous verrez comment je me plais à passer une partie de mon tems. J'exige de vous tout le secret que je me crois obligée moi-même de garder. La générosité de mon pere me met en état de faire, du superflu de mes dépenses, quelques libéralités aux pauvres habitans des villages voisins: je tâche de soulager la dureté de leur situation, avec les biens que la Providence m'a confiés. C'est, je crois, la meilleure façon de remercier le Créateur de l'aisance dans laquelle il m'a fait naître; j'imite par ce moyen, autant qu'il est en moi, cette bonté avec laquelle il répand ses bénédictions sur toute la Nature. Quiconque n'est point sensible à l'humanité &amp; à la compassion, &amp; ne connoît pas les transports qu'éprouve une ame à secourir les pauvres &amp; les malheureux, est indigne de jouir des faveurs de la Providence, &amp; devroit rougir d'avoir part aux influences du soleil. Je ne dépense en parures qu'autant qu'il en faut pour la propreté &amp; la décence; la lecture que j'aime, comme vous sçavez, a donné une nouvelle force à cette disposition naturelle; &amp; d'ailleurs le plus excellent des Livres, celui que je regarde comme la regle du salut, m'ordonne dans les termes les plus forts de faire du bien autant qu'il est en moi. Je vous l'avouerai, mon cher Thompson; c'est la remarque que j'ai faite de la bonté de votre cœur, qui vous a d'abord ouvert l'entrée du mien. Venez, <pb n="62"/> venez, continua-t-elle en riant, je vous ferai voir un spectacle qui vous prouvera ce que je viens de dire. A ces mots elle traversa une prairie qui terminoit l'avenue où nous étions, &amp; qui conduisoit à une petite colline. Je la suivois avec une admiration muette; j'imaginois voir un de ces Anges bienfaiteurs, qui, à ce qu'on dit, sont occupés à des actes d'amour &amp; de bienveillance envers le genre humain. Hélas, m'écriai-je sans pouvoir m'en empêcher, que mon sort est digne d'envie, de plaire au meilleur &amp; au plus excellent modele de son sexe!</p> <p>  A l'extrêmité de cette colline couverte de verdure, étoit une petite chaumiere qui ressembloit à l'ancienne demeure de Baucis &amp; de Philemon; notre arrivée fut annoncée par le jappement d'un petit chien qui se rouloit au soleil, &amp; qui vint se coucher aux pieds de Louise: une femme aimable s'approcha avec une timidité modeste mêlée de joie, &amp; la salua dans des termes pleins de respect &amp; de vénération. Miss Louise lui répondit avec une bonté &amp; une douceur capable de dissiper la confusion que notre arrivée subite lui avoit causée. Elle lui demanda comment se portoit aujourd'hui son mari, &amp; s'informa du reste de la famille, en les nommant tous par leurs noms. Madame, répondit cette bonne femme, depuis que j'ai eu l'honneur de recevoir vos secours d'hier, qui sont venus fort à propos, mon mari a repris ses sens, &amp; se <pb n="63"/> porte beaucoup mieux. Ah, Madame, que vous nous avez rendus heureux! que Dieu comble vos desirs pour récompenser vos bontés. Nous approchâmes de la porte, &amp; il en sortit deux ou trois petits chérubins, qui dans leur langage mal articulé vinrent saluer ma Maîtresse d'une maniere qui annonçoit qu'ils la connoissoient bien. Elle les prit dans ses bras l'un après l'autre, &amp; leur fit des caresses sans nombre; elle s'informa du progrès qu'ils faisoient dans la lecture, &amp; les récompensa à proportion. On voyoit sur son visage une rougeur qui partoit d'une satisfaction extraordinaire; une joie sincere paroissoit dans l'éclat vif de ses yeux; &amp; toute la famille étoit charmée: elle entra ensuite dans le détail de certaines choses dont on a besoin dans une famille, donna quelque argent à cette bonne femme, qu'elle tira en particulier pour cela; &amp; m'ayant pris la main, nous partîmes; je vis que son départ jettoit de la tristesse sur ces visages où la joie étoit peinte un moment auparavant. J'étois dans l'admiration, &amp; n'avois jamais senti un plaisir plus réel. O Ciel! que de dignité &amp; d'éclat sa bonté répandoit sur elle; que l'élévation de son ame séyoit merveilleusement à ses charmes naturels! Il faut que vous sçachiez, me dit cette adorable fille, qu'avec un peu de secours &amp; quelques bons avis, j'ai sauvé cette pauvre famille, &amp; j'en suis doublement payée par le plaisir &amp; la satisfaction qu'elle me donne. Le moindre <pb n="64"/> de leurs remerciemens, les transports que je vois sur le visage de ces petits innocens, me rendent plus satisfaite que je ne le serois de tous les biens du monde. Le pere est un homme de Londres qui est venu dans ces cantons pour y exercer un emploi dans les Aydes. Mais s'étant trouvé quelque mécompte dans ses livres, il a été révoqué il y a trois mois sur le raport d'un Directeur mal intentionné. Depuis ce tems se voyant privé de son petit salaire, il a travaillé pour mon pere en qualité de Fermier, a tâché avec beaucoup d'affection de soutenir sa famille, qui consiste en une femme &amp; trois enfans. Me promenant un jour après le dîner avec ma femme de chambre, je passai par hazard devant sa maison, &amp; j'entendis des cris &amp; des juremens qui discontinuerent au bruit que nous fîmes en passant. La femme que vous venez de voir, sortit toute en larmes; elle me salua: la voyant affligée, je m'informai s'il lui étoit arrivé quel-que accident; cette bonne femme qui avoit plus de cœur qu'elle ne paroissoit, me répondit tristement, que le détail de ses malheurs m'ennuyeroit sans doute, &amp; qu'ils la touchoient trop sensiblement pour en pouvoir décemment faire le recit: Madame, continua-t-elle, ce qui m'afflige le plus pour le present, c'est que mon pauvre mari, qui n'est point accoutumé à manquer, a perdu toute la douceur de son caractere. L'idée des besoins où il se trouve le rend bizarre &amp; fâcheux pour sa famille. Pour <pb n="65"/> moi je suporterois en sa compagnie les plus grandes extrêmités sans me plaindre: nos maux à la vérité sont bientôt de nature à ne plus pouvoir les soutenir. A cet endroit elle versa un torrent de larmes sinceres; &amp; ce spectacle triste fut encore augmenté par la vue de deux ou trois enfans presque nuds. J'en fus touchée jusqu'au cœur; j'ai tâché de rendre leur sort moins malheureux, je les ai fait habiller comme vous voyez; mon pere m'a promis ce matin pour lui, la premiere ferme qui viendra à vâquer. J'ai dessein de l'équiper pour eux, &amp; de les mettre en situation de pouvoir par un travail honnête rétablir leurs affaires, &amp; se rendre utiles à la société, à laquelle ils seroient à charge sans cela. Le mari délivré de ses inquiétudes, a repris sa douceur ordinaire; les réflexions qu'il a faites sur ses dernieres impatiences, &amp; ses murmures contre la Providence lui ont occasionné une maladie qui est bientôt dissipée, à ce que m'a dit sa femme. Je dis à ma chere Louise que j'avois toujours remarqué que les gens qui ont les meilleures dispositions naturelles, &amp; des talens, sont les plus abattus par les infortunes; au lieu qu'un misérable sans sentiment reçoit toutes les adversités avec une insensibilité qu'on attribue communément à sagesse &amp; philosophie, &amp; qui vient néanmoins d'une indifférence naturelle, &amp; d'un défaut de cœur.</p> <p>  Que la plus belle partie du genre-humain seroit heureuse, si, comme Miss Louise, <pb n="66"/> elle s'attachoit un peu moins aux folies des habillemens, des visites &amp; du jeu, qu'elle meublât son esprit avec la sagesse &amp; les connoissances, &amp; relevât la délicatesse de son corps par l'habitude constante de faire du bien! Quel effet ne produisent pas la beauté &amp; la vertu réunies? que d'éclat ne jettent-elles pas sur toutes les actions de la vie? Au contraire combien ne sont pas insipides &amp; haïssables dans les femmes des usages qu'elles sont les premieres à blâmer dans notre sexe? On croiroit que l'avarice, l'orgueil, la colere, la mauvaise humeur, la haine &amp; l'envie sont des vices particuliers aux hommes, &amp; que ces passions ne peuvent pas trouver place dans le cœur d'une femme, où devroit uniquement régner la générosité, la douceur, la compassion, la bonté &amp; la sérénité. O vous qui sçavez si bien adoucir les peines &amp; les soins des hommes, prenez cet excellent caractere pour modele; vous vous formerez un empire plus absolu sur nos cœurs; la raison, aussi-bien que la passion, se fera gloire de sacrifier sur vos Autels, &amp; d'adorer en vous des charmes réels &amp; durables.</p> <p>  Comme nous retournions à la maison, j'apperçus à quelque distance l'Ecuyer son cousin, qui parloit avec beaucoup d'activité à deux hommes de fort mauvaise mine. Je lui fis remarquer: elle en fut frapée aussi-bien que moi; leurs regards annonçoient quelque chose de sinistre. Ils nous découvrirent à leur tour, parurent déconcertés, <pb n="67"/> &amp; prirent un autre chemin; je les suivis des yeux autant que ma vue pût porter. Je ne sçaurois dire si ce fut la connoissance que nous avions de ses inclinations, ou les conjectures que nous avions formées sur ses actions précédentes, qui nous inspirerent de la crainte. La vérité est, que nous avions lieu de soupçonner en eux quelque mauvaise intention. J'eus assez de presence d'esprit pour cacher ma peur à Miss Louise; elle craignoit, aussi-bien que moi, qu'il ne méditât quelque dessein funeste à notre tranquillité. Pendant le souper, je le regardai plus fixement que de coutume, &amp; je crus apercevoir sur son visage une confusion &amp; un trouble marqué. Il fit tout son possible pour le cacher, mais en vain; il sortit de table brusquement. Sir Walter étant engagé ce soir-là chez un de ses amis, j'eus le bonheur de le passer tout entier avec ma chere Louise, &amp; j'eus occasion de me convaincre qu'elle avoit poussé les connoissances &amp; le fruit de sa lecture à un point qui me surprit. La conversation étant tombée par hazard sur la Religion, je lui demandai si elle étoit tellement attachée à la Religion Catholique Romaine, qu'elle ne crût pas qu'on pût se sauver ailleurs. Je crois, me répondit-elle, qu'en matiere de Religion chacun doit suivre les mouvemens de sa conscience; je ne damne personne; je déteste l'esprit de persécution, &amp; je pense, avec Monsieur Pope, qu'on doit prier pour les différentes Sectes avec la même sincérité <pb n="68"/> que pour soi-même: si c'est un grand mérite d'aimer son pays, c'en est un plus grand encore d'aimer le genre-humain. Je fus surpris de sa grande pénétration, du jugement exquis qu'elle montroit en toute occasion, &amp; de la facilité avec laquelle elle s'exprimoit sur les matieres les plus abstraites &amp; les plus difficiles.</p> <head>CHAPITRE XXIV.</head> <p><hi rend="italic">Monsieur Diaper reçoit des lettres de son</hi> <hi rend="italic">pere &amp; une autre de Prig, &amp; des nouvelles  de Messieurs Archer &amp; Sharpley...</hi> <hi rend="italic">Fin malheureuse de Monsieur Prosody.</hi> <hi rend="italic">Conversation de Thompson avec sa mere</hi> <hi rend="italic">au sujet de Miss Louise ... Il reçoit des</hi> <hi rend="italic">avis d'une main inconnue.</hi></p> <p>J'Eus bien de la peine à prendre la résolution de quitter ce séjour chéri. A la fin mon ami m'ayant exhorté plusieurs fois à retourner chez mon pere, je fus obligé de me rendre à ses avis, &amp; je fis à Miss Louise les adieux les plus tendres. A mon retour, toute la famille fut enchantée de la vivacité &amp; de l'enjouement que j'y portai: tout étant tranquille au-dedans, &amp; la grande affaire de mon amour étant en assez bon train, je me livrai à toute la gaieté dont j'étois capable. Mon ami, à qui j'avois fait part de tout ce qui s'étoit passé, m'en complimenta de la maniere la plus sincere. <pb n="69"/> Je ne doute plus, ajouta-t-il, que nous ne soyons un jour extrêmement heureux; nous pouvons nous promettre une félicité constante tout le reste de notre vie; &amp; j'espére que nous la passerons avec autant d'intimité que nous avons fait jusqu'à present: nos plaisirs &amp; nos peines seront les mêmes. Que les pauvres humains sont aveugles! le moindre succès favorable leur ferme les yeux sur les revers de fortune auxquels ils sont à chaque instant exposés; mais leurs espérances ressemblent à ces bulles d'air que la moindre agitation creve &amp; fait disparoître.</p> <p>  Un ou deux jours après mon arrivée, M. Diaper reçut un paquet de Londres. Nous reconnûmes à la suscription le caractere de M. Diaper qui ne nous avoit pas encore écrit; quoique mon pere &amp; lui eussent un commerce de lettres réglé: sa raison étoit qu'il ne falloit pas troubler les jeunes gens dans leurs amusemens, en leur donnant l'embarras d'écrire. Nous n'avions pas manqué pourtant à nous acquitter de ce que nous devions à lui &amp; à ma maîtresse. Ces lettres m'allarmerent, je craignois que ce ne fût un ordre de retourner à Londres; &amp; rienne pouvoit m'affliger tant que d'être absent de ma chere Louise. A l'ouverture du paquet, nous trouvâmes une lettre de M. Diaper pour chacun de nous, &amp; une troisieme qui nous étoit adressée &amp; que je reconnus pour être de M. Prig. Les lettres <pb n="70"/> de M. Diaper étoient remplies de marques d'amitié pour moi aussi-bien que pour son fils; mais nous fûmes extrêmement fâchés d'y aprendre que M. Traffic, Marchand à Bristol, avoit fait banqueroute, &amp; que mon maître y perdoit pour sa part douze mille livres sterlings. En nous marquant cette circonstance, il disoit, pour modérer l'affliction de son fils, tout ce qu'un homme sage &amp; résigné aux accidens imprévus de la vie, peut dire en pareil cas. Mais mon ami eut peine à suporter ce revers avec force; en effet, il déconcertoit un peu le projet du bonheur qu'il espéroit goûter dans la possession de l'aimable Miss Bellair. Quoique cette perte ne fût qu'une bagatelle, en comparaison du reste des biens de M. Diaper, c'étoit un revers qu'on ne pouvoit que ressentir nécessairement, &amp; dont les suites devoient nous obliger à resserrer un peu les bornes de notre commerce. Cet accident ne laissoit pas de m'affliger aussi personnellement; je sentis que mon ami en auroit beaucoup moins de facilité à me faire entrer dans leur société, faveur que je desirois de plus en plus depuis mes prétentions sur Miss Louise. La chose étant sans remede, nous écoutâmes les motifs de consolation que nous fournît mon pere; il nous representa les choses sous le point de vue le plus raisonnable &amp; le plus philosophique; &amp; nous fit sentir la folie qu'il y avoit à prendre trop à cœur des malheurs inévitables. Mon <pb n="71"/> maître finissoit sa lettre par dire que notre presence lui seroit nécessaire, &amp; qu'à notre arrivée, lui où l'un de nous, iroit à Bristol. En conséquence, il nous ordonnoit de nous préparer à retourner à Londres dans trois semaines ou un mois au plus tard. Voici la lettre de Prig.</p> Mes chers amis, <p>  „Quelque plaisir que j'aie à songer que „vous vous divertissez dans la province „d'York, &amp; quoique j'y partage en idée „toute la satisfaction que vous y goûtez, „je suis encore plus charmé d'aprendre „que vous avez ordre de revenir. Londres, depuis votre départ, a été pour „moi une ville maussade &amp; sans attraits. „M. Diaper à qui j'ai toutes les obligations „du monde, a opéré en moi une conversion complette. Mes anciens compagnons „m'ennuyent; ma conduite précédente „m'est devenue insuportable &amp; insipide. „Je puis vous assurer qu'il y a plus de deux „mois qu'il ne m'est arrivé de battre le „gué, d'entrer dans un mauvais lieu, ni de „m'enyvrer à Tom King's. Et vous, que „diable pouvez-vous trouver de si amusant où vous êtes, pour rester si long-tems loin de vos amis? Les murmures „des ruisseaux, des bosquets odoriférens, „des landes désertes, des prairies émaillées, tout cela a-t-il pour vous des attraits qu'on ne puisse pas vous procurer <pb n="72"/> „ici? Hâtez-vous donc, &amp; revenez par „pitié, rendre la gaieté à votre affectionné ami, Richard Prig.</p> <p>  „P. S. La nouvelle la plus extraordinaire „que j'aie à vous aprendre, c'est que le „Philosophe Spéculiste, cet homme à morale sévére, vient d'être condamné en „2000 livres sterlings de dommages &amp; „intérêts, pour avoir entretenu commerce „avec la femme d'un de ses amis; &amp; que „faute de payer cette somme, il a été „conduit à la prison de la Flotte.</p> <p>  Nous ne pûmes pas nous empêcher de rire de la lettre concise &amp; laconique de notre ami Prig, &amp; de son style qui se sentoit un peu du caractere de l'homme. Cela joint à l'arrivée de nos amis Messieurs Archer &amp; Sharpley, contribua à dissiper le nuage qui obscurcissoit notre bonne humeur. Ils avoient reçu tous les deux des lettres de leurs fils qu'ils nous communiquerent. Thomas Archer faisoit beaucoup de progrès dans le commerce; &amp; le pauvre Jacques Sharpley avoit essuyé bien des malheurs dans son poste; mais à la mort du Capitaine &amp; des trois Lieutenans, il étoit avancé à son tour à la Commission de troisieme Lieutenant qui lui avoit été confirmée par les Lords de l'Amirauté. Ils étoient tous les deux en bonne santé; j'en fus fort charmé; cela me conduisit tout naturellement à demander des nouvelles de notre ancien maître M. Prosody, <pb n="73"/> auquel je n'avois pas pensé depuis que je l'avois quitté; on me dit qu'il étoit mort depuis deux ans, &amp; que sa femme l'avoit précédé d'un an. Sa mort vint d'avoit fouetté, sans miséricorde, le fils d'un Gentilhomme; qui, pour s'en venger, lui suscita tant d'affaires à cause de ses sentimens non conformistes; que faute d'avoir voulu prêter les sermens ordinaires, l'Archevêque lui défendit de tenir école publique; il en mourut de chagrin, &amp; laissa plus de 1500 livres sterlings à Mistriss Harrow sa fille, qui vit fort bien avec son mari. Mes deux anciens compagnons faisoient paroître tant d'affection pour moi dans leurs lettres, que je me crus obligé de leur écrire, &amp; je remis mes lettres à leurs peres, pour les leur faire tenir.</p> <p>  Ma mere me mena un matin, dans son cabinet, &amp; tout en badinant elle me parla de Miss Louise, &amp; s'informa des particularités de notre liaison. J'étois trop convaincu de sa prudence, de son amitié &amp; de ses égards pour cette aimable Demoiselle, pour lui faire un secret du progrès de mon amour, &amp; de l'heureuse situation de mon cœur. Je lui fis le recit avec tant d'éloges de Miss Louise, &amp; j'y mêlai tant de transports &amp; des expressions si fortes, qu'elle fut convaincue que j'étois réellement touché de ce que je disois. L'idée de cette alliance quoiqu'éloignée, lui causa une joie sensible; elle me conseilla pourtant de modérer mes transports, &amp; finit <pb n="74"/> par m'assurer, qu'attendu les idées justes, &amp; la sincérité connue de ma maîtresse, rien ne seroit jamais capable de troubler notre union, &amp; qu'elle ne doutoit pas que la Providence n'eût résolu de nous rendre heureux l'un par l'autre. Elle connoissoit trop la délicatesse des sentimens de mon pere, pour qu'il fût nécessaire que je lui demandasse le secret, elle me promit que tant que je serois à Londres, elle tâcheroit de cultiver de plus en plus l'estime &amp; la bonne opinion que Miss Louise avoit conçue de moi. J'embrassai cette excellente mere avec des transports sinceres: je crois que cette confidence me la rendit plus chere encore qu'auparavant.</p> <p>  Quand nous fûmes descendus, on me remit une lettre qu'un Paysan avoit aportée pour moi. L'adresse en étoit indéchiffrable; en l'ouvrant, j'y trouvai ces mo{??}.</p> <p>  „Je vous avertis de bien prendre garde „à vous; l'Ecuyer Rich a résolu d'avoir „votre vie, &amp; je suis un de ceux qu'il a „payés pour vous l'ôter. Soyez sûr que, „si on vous attrape, vous n'en réchaperez pas comme vous avez fait l'autre „fois, j'honore votre pere, c'est ce qui „vous attire cet avis de votre serviteur. „A. B.</p> <p>  P. S. Sur-tout ne sortez pas sans être bien armé.</p> <p>  Cet avis me surprit en me faisant connoître que cet homme vil &amp; méprisable <pb n="75"/> avoit résolu de se défaire de moi de façon ou d'autre. J'en fis part à M. Diaper, qui m'engagea à ne jamais aller chez Sir Walter sans lui, &amp; sans être tous les deux bien armés. Après y avoir bien pensé, nous résolûmes de n'en point parler à ce gentilhomme, jusqu'à ce que nous pussions nous saisir de quelques-uns de ses émissaires à lui confronter, à cause de l'extrême amitié qu'il avoit pour lui. Nous déplorâmes ensemble son aveuglement, de vouloir sacrifier une si excellente fille à un homme si méchant &amp; si brutal. Dans les premiers mouvemens de ma rage, je voulois l'aller trouver; &amp; en cas qu'il refusât de se battre en brave, le sacrifier à mon juste ressentiment; mais mon ami insista tellement sur l'imprudence d'une pareille résolution, qu'il m'obligea à changer d'avis.</p> <head>CHAPITRE XXV.</head> <p><hi rend="italic">Sir Walter surprend les deux amans. Sa</hi> <hi rend="italic">conduite en conséquence... Il lui défendit  sa maison ... Ils s'écrivent réciproquement  ... Leur commerce découvert ...</hi> <hi rend="italic">Sa femme de chambre est chassée... Miss</hi> <hi rend="italic">Louise est emmenée.</hi></p> <p>LE lendemain je fis part à ma chere Louise de cette lettre que j'avois reçue; &amp; en même-tems qu'on alloit me priver dans quelque tems, de tout le plaisir <pb n="76"/> que je goûtois dans son aimable société; je lui racontai les raisons qui nous obligeoient de partir si précipitamment; elle complimenta mon ami sur sa perte, &amp; lui dit tant de choses consolantes, que son chagrin reçut beaucoup de soulagement par son éloquence persuasive. Après avoir resté quelque tems avec nous il se retira pour aller chercher M. Sharpley qui nous avoit aussi accompagné, &amp; promit de me rejoindre le soir. Ma chere Louise me loua de la précaution que j'avois eue d'amener mon ami, &amp; me pria de ne jamais venir la voir, ni d'aller ailleurs sans lui. Les lâches &amp; les méchans, dit-elle, ont plus d'artifices qu'il ne convient à un homme généreux &amp; brave d'en avoir même pour sa propre sûreté; &amp; il n'y a point de coquin qui ne puisse trouver tôt ou tard une occasion favorable d'exercer sa méchanceté contre la personne qu'il hait. Ses apréhensions la jetterent dans une mélancolie profonde dont je fus allarmé; je me reprochai de lui avoir causé du chagrin en lui faisant part de cette lettre. Elle en vint jusqu'au point de répandre des larmes; je la serrai tendrement dans mes bras, &amp; elle laissa aller son visage charmant sur mon épaule, tandis que j'employois tous mes efforts pour tranquiliser ses craintes. Nous étions précisément dans cette attitude, lorsque, pour notre malheur, Sir Walter ouvrit la porte de la chambre brusquement; il eut le loisir de nous voir en cet état, avant <pb n="77"/> que nous pussions nous remettre, &amp; s'en alla sans rien dire après nous avoir lancé un regard d'indignation. J'avoue que de ma vie je n'ai été si troublé; ma charmante maîtresse trembloit depuis les pieds jusqu'à la tête. Nous connoissions trop le caractére obstiné, entier &amp; dur de son pere, pour douter des suites de cette découverte. Nous n'eûmes pas long-tems à raisonner de nos craintes; au bout d'un quart-d'heure, un domestique m'aporta cette lettre.</p> <p>  „Après ce que je viens de voir, Monsieur, vous ne trouverez pas étrange que „je vous prie de sortir promptement de „ma maison, &amp; de n'y jamais remettre les „pieds. Walter Rich.</p> <p>  Dans l'état où je me trouvois, je ne sçavois à quoi me déterminer; mais pour gagner quelques momens de réflexion, je lui fis cette réponse,</p> Monsieur, <p>  „De grace permettez-moi de me presenter devant vous. Deux mots feront „ma justification; &amp; je suis persuadé que „vous ne me blâmerez plus. Loin de vouloir troubler en aucune façon votre tranquillité, j'aimerois mieux perdre la vie, „que de donner à un ami si bon &amp; si généreux, le moindre sujet de mécontentement. Je suis, Monsieur, le plus hum-„ble <pb n="78"/> &amp; le plus affectionné de vos serviteurs,</p> Joseph Thompson. <p>  Le domestique me dit d'un air chagrin;{??} que son maître &amp; l'Ecuyer étoient ensemble, &amp; qu'il ne l'avoit jamais vu si en colere. Mon Dieu, Monsieur, dit innocemment ce garçon, n'allez pas vous battre: nous vous aimons tous, &amp; nous espérons qu'il ne se passera rien entre mon maître &amp; vous. Quand il fut parti, Louise me dit: n'essayez pas de faire entendre raison à mon pere pour le present, je vous conseille plutôt de partir. J'espére que votre absence &amp; ce que je pourrai lui dire, calmeront sa rage. En tout événement, Fidele ma femme de-chambre vous portera demain une lettre de moi, s'il est possible, sans donner de soupçon. Soyez sûr, ajouta cette adorable fille, que je n'oublierai jamais mes sermens; j'allois la remercier de cette promesse de la maniere la plus tendre, lorsque le domestique revint avec une seconde lettre que voici.</p> <p>  „Si vous ne sortez de chez moi dans la „minute, je ne réponds pas de vous conserver plus long-tems les droits de l'hospitalité: quoiqu'on ne doive aucuns égards „à un trompeur, un hypocrite &amp; un misérable.</p> Walter Rich. <p>  Voyant donc qu'il étoit inutile d'insister <pb n="79"/> davantage, je pris le congé le plus tendre de ma chere Louise. Nous mêlâmes ensemble nos larmes: l'incertitude &amp; l'apréhension de ce qui alloit arriver, remplissoit mon ame des idées les plus affligeantes.</p> <p>  Cependant je chargeai le même domestique de donner à son maître la réponse suivante, ce qui étoit tout ce que le trouble où j'étois avoit pu me permettre d'écrire.</p> Monsieur, <p>  „Vous avez assurément été séduit pour „votre propre malheur, par les raports „calomnieux de votre coquin de neveu, „qui, je ne sçai pourquoi, a déjà attenté „sur mes jours par la main de plusieurs assassins, &amp; qui médite encore une autre „entreprise de cette nature. Soyez persuadé, Monsieur, que votre excellente fille „n'a rien fait de contraire aux regles de la „prudence, de la vertu, de la bien-séance ni de ses devoirs; vous reconnoîtrez „un jour que vous faites la plus grande injustice à votre affectionné &amp; humble serviteur,</p> Joseph Thompson. <p>  „P. S. J'espere, Monsieur, que quand „votre colere sera ralentie, vous voudrez „bien entendre ma justification, ne fût-ce „que pour vous tranquilliser l'esprit, je suis „en état de donner des preuves de ce que <pb n="80"/> „je ne fais que vous insinuer au sujet de „votre parent.</p> <p>  Quels serremens de cœur n'éprouvai-je pas dans ce fatal moment qui a été la source de tous les malheurs que j'ai essuyés par la suite! Je fus mille fois sur le point d'attenter sur moi-même pour punir mon indiscrétion; ensuite je cherchai à m'excuser. Sir Walter ayant dit qu'il ne reviendroit que le soir, nous n'avions pas cru devoir prendre tant de précautions. Cette réflexion me fit juger que la conduite qu'il avoit tenue, étoit une feinte pour pouvoir mieux nous surprendre; &amp; je conclus aussi-tôt que l'Ecuyer étoit cause de tout ce trouble. J'eus envie plusieurs fois de retourner sur mes pas, &amp; de me venger de lui, ou de périr. Mais la crainte de déplaire à ma chere Louise, &amp; le danger d'irriter de plus en plus son pere, arrêta ce projet téméraire. Misérable que j'étois! pouvois-je croire qu'après m'être rendu coupable de tant de crimes &amp; de fautes, le Ciel dût m'être favorable? Puis-je penser qu'il m'ait destiné un objet si parfait, sans semer sur mon chemin des difficultés &amp; des embarras sans nombre, pour me punir de ma présomption? Non, je vois clairement que tout ceci n'est que le commencement des malheurs qui m'attendent. C'est ainsi que je m'entretenois en marchant.</p> <p>  En arrivant chez mon pere, sans être aperçu, j'allai me jetter tout baigné de larmes <pb n="81"/> sur mon lit, où je m'abandonnai à ma tristesse &amp; mon désespoir: j'en perdis la tête; &amp; Dieu sçait jusqu'où mon désespoir m'auroit porté, si par hazard mon ami ne fût entré dans mon apartement, par où il falloit passer pour aller dans le sien. S'il fut étonné de me voir si-tôt de retour, il ne le fut pas moins de mon état violent: il me demanda avec précipitation la cause des extravagances qu'il entendoit &amp; qu'il me voyoit faire. Je l'instruisis de tout ce qui étoit arrivé; il prit part à mon malheur avec la tendresse d'un véritable ami: mais il me fit entendre qu'il y avoit de la folie à moi de me livrer ainsi à des lamentations inutiles &amp; des larmes infructueuses; qu'il falloit attendre patiemment des nouvelles de Miss Louise; qu'ensuite on pourroit peut-être trouver quelques moyens d'apaiser la colere de Sir Walter; qu'en lui exposant le mauvais caractere de son neveu il ouvriroit les yeux, &amp; sentiroit le tort qu'il avoit de s'obstiner à rendre son aimable fille si malheureuse. Ce discours consolant me calma un peu, je fis de mon mieux pour attendre des nouvelles de ma chere Louise; mais les heures me parurent des siecles, jusqu'à ce que je sçusse qu'elle étoit en santé &amp; en sûreté. Enfin <hi rend="italic">Fidele</hi> arriva, &amp; m'aporta une lettre, que je baisai avec transport; j'embrassai aussi cette pauvre fille, &amp; je crus avoir quel-que raison de me consoler, quand j'y lus ce qui suit.</p> <pb n="82"/> Monsieur, <p>  „Quand vous avez été sorti, mon pere „m'a fait apeller dans sa chambre, &amp; d'un „air moins irrité que je ne m'y attendois, „il m'a blâmé d'avoir pris pour vous des „sentimens qui déconcertoient toutes ses „mesures. Il s'est emporté contre vous de „la maniere la plus forte, &amp; m'a défendu „de penser jamais à vous, ni de vous parler davantage. Quoique fort chagrine &amp; „allarmée, j'ai fait ce que j'ai pu pour „modérer ses soupçons; mais ma sincérité „&amp; l'amour que j'ai pour la vérité, ne m'ont „pas permis de lui dissimuler les impressions que vous avez faites sur moi. Je „l'ai pourtant assuré que je ne penserois „jamais à vous d'une maniere qui pût lui „déplaire, &amp; que je ne prendrois aucuns „engagemens qui ne fussent parfaitement „innocens. Sa colere s'est allumée à un „point qui m'a fait trembler. Il m'a dit „qu'il prétendoit que je n'eusse d'égard „pour personne sans son aveu, &amp; que je „devois regarder mon cousin comme un „homme qui seroit mon mari dans peu de „tems. Je me suis jettée à ses genoux, &amp; „je lui ai protesté que je ne pouvois point „supporter l'idée de jamais être à ce misérable. Il me parut un peu touché de mon „action &amp; de mes larmes. Alors profitant „de ce moment favorable, j'ai tiré de lui „une promesse qu'il ne me forceroit jamais <pb n="83"/> „de donner ma main sans mon cœur; &amp; „je lui jurai de mon côté que je ne me „marierois jamais qu'il n'aprouvât mon „choix. Cependant il persiste dans sa résolution de ne pas vouloir que je vous „parle, ni que j'entretienne aucune correspondance avec vous, sous peine d'être „privée du peu de liberté dont je jouis; „&amp; je le lui ai promis. Ah! M. Thompson „quelle situation cruelle, d'être partagée „entre l'amour &amp; le devoir! Cependant „soyez assuré que jamais autre que vous „n'occupera le cœur de votre Louise.</p> <p>  Je baisai mille fois avec transport ce nom chéri, &amp; j'écrivis à la hâte la réponse suivante, que Fidele reporta sur le champ à sa maîtresse.</p> <p>  „Les termes ne peuvent exprimer que „foiblement les maux que j'ai soufferts „jusqu'à l'heureux instant où vous me réitérez si généreusement les assurances de „votre affection &amp; de votre constance. „Ah! charmante fille, quel plus grand „tourment pour un homme que vous aimez „autant que moi, que de se voir privé du „bonheur de voir &amp; de converser avec „l'adorable objet de sa passion? Les tourmens des damnés consistent à connoître „les plaisirs &amp; la joie ineffable des bien-heureux; la certitude où ils sont d'en „être à jamais privés, est le plus grand „de leurs suplices. Hélas! que sont devenus <pb n="84"/> „ces plaisirs charmans, où s'abymoit mon „ame, quand j'entendois la vois céleste „de ma chere Louise? Je suis désespéré „quand je songe que votre vue m'est interdite sans espoir de retour. Mais le Ciel „qui doit être favorable à une image aussi „pure de ses réflexions, remplira un jour „vos desirs, &amp; vous rendra aussi heureuse „que vos vertus &amp; votre bonté le méritent. Mon aimable belle, conservez moi „toujours dans votre souvenir, jusqu'à ce „que je trouve moyen de fléchir la colere „implacable de votre cruel pere. Accordez-moi du moins la faveur de vous entretenir par lettres; c'est tout le bonheur „que j'ose espérer. Mon chagrin est trop „vif pour me permettre d'en écrire davantage; mais tant que je vivrai, je serai „le plus tendre, le plus fidele &amp; le plus „constant de vos adorateurs.</p> <p>  Tout en écrivant je faisois mille questions à Fidele; j'effaçois &amp; je recommençois à chaque instant; j'étois agité tour à tour par des transports de joie &amp; des mouvemens de chagrin. Cette fidelle suivante en fut touchée jusqu'aux larmes; &amp; me pria pour l'amour de sa dame, de me calmer: je le lui promis. Je ne passois plus mon tems qu'a déplorer mon sort, &amp; à peindre mon amour à sa chere maîtresse. Fidele n'étoit occupée que pour porter &amp; raporter nos lettres: elle faisoit nos messages avec tant d'affection &amp; de bonne <pb n="85"/> volonté, que les presens que je la forçois d'accepter n'étoient qu'une foible récompense de ses peines, quoique sa Maîtresse la récompensât généreusement de son côté. Cette correspondance dura quelque tems sans interruption, &amp; je recevois toujours de nouvelles preuves de la tendresse que cette admirable fille avoit pour moi: ses lettres étoient pleines de sentimens si nobles, d'idées si aprofondies, que mon admiration étoit presque égale à mon amour; je brûlois du desir de la voir. Cette façon de s'entretenir de loin, ne faisoit qu'irriter ces désirs. Bientôt je me vis encore privé de cette consolation, qui étoit ma seule ressource contre le désespoir; un instant fatal me plongea dans un abyme de miseres qui se succéderent tour à tour. L'Ecuyer que ses soupçons tenoient éveillés étoit irrité d'avoir perdu la faveur de Louise. Elle ne vouloit jamais rester un moment avec lui, que son pere ne fût present; &amp; elle lui donnoit à chaque instant de nouvelles marques de sa haine &amp; de son indignation; il ne manqua pas d'observer les fréquentes allées &amp; venues de Fidele; &amp; ayant communiqué à Sir Walter ses soupçons que cette fille favorisoit un commerce de lettres entre Miss Louise &amp; moi, ils convinrent ensemble de veiller plus exactement sur ses démarches. Un soir que Fidele retournoit à la maison avec une lettre remplie des assurances de mon amour &amp; de ma reconnoissance pour ma <pb n="86"/> chere Maîtresse; ils l'arrêterent &amp; lui enleverent ses dépêches; Sir Walter ne les eut pas plutôt lues, qu'il chargea sa fille de reproches: sa furie alla jusqu'à jurer qu'il se vengeroit de son mignon (c'est ainsi qu'il me nommoit) par-tout où il le rencontreroit. Ensuite sans égard aux larmes &amp; aux prieres de Miss Louise, il chassa Fidele de sa maison: cette fille vint me trouver toute éplorée &amp; désespérée de ce qu'on l'obligeoit de quitter sa chere Maîtresse. Ce fut alors que ma rage ne connut plus de bornes; j'étois tellement animé par la violence de ma passion, que tous les avis &amp; les remontrances de mon ami ne purent me calmer. Je formai le projet d'aller trouver le malheureux qui ruinoit toutes mes espérances, &amp; de le sacrifier au ressentiment des injustices qu'il faisoit à Miss Louise. J'allois exécuter mon dessein, j'étois déjà sur le chemin de la maison de Sir Walter, armé de deux pistolets, &amp; résolu de lui en faire prendre un, ou de lui brûler la cervelle sans pitié, lorsque je rencontrai un domestique que je reconnus pour un de ceux de Sir Walter, &amp; qui me donna ce billet d'une main tremblante.</p> <p>  „Je n'ai le tems que de vous écrire „un mot par ce domestique compâtissant, „pour vous aprendre qu'on va me conduire „chez ma tante dans la Province de Sommerset. Le carosse est prêt, &amp; m'attend à la porte. O Ciel, que j'ai eu{??} <pb n="87"/> „d'outrages à essuyer! conduisez vous avec „prudence, &amp; n'allez pas faire une entreprise téméraire; rien ne pourra jamais „me forcer d'être à d'autre qu'à vous. „Louise.</p> <p>  „<hi rend="italic">P. S.</hi> Je crains que mes larmes n'aient „effacé ce billet. Ayez soin de ma pauvre „Fidele; &amp; réservez-vous pour des momens „plus heureux.</p> <head>CHAPITRE XXVI.</head> <p><hi rend="italic">Il court après elle. Rencontre l'Ecuyer</hi> <hi rend="italic">Rich: lui fait un défi que ce lâche refuse;  il se prépare à le punir, mais Rich</hi> <hi rend="italic">lui échape. Fait feu sur lui, &amp; le terrasse.</hi> <hi rend="italic">Il est jetté lui même à bas de son cheval</hi> <hi rend="italic">par un des gens de l'Ecuyer. Est trouvé</hi> <hi rend="italic">baigné dans son sang par des voyageurs</hi> <hi rend="italic">qui le transportent chez eux dans leur</hi> <hi rend="italic">carosse. Il est reconnu par une dame dont</hi> <hi rend="italic">il cherche en vain de se rapeller le nom.</hi></p> <p>MAlgré les ordres de ma chere Louise, mon cœur fut agité de la colere la plus violente. A peine me donnai-je la patience de demander si le carosse étoit parti, &amp; quelle route il avoit prise. Dès que je sçus de quel côté il étoit allé, je retournai sur le champ au logis, &amp; sans entrer dans la maison pour parler à mon ami ou à la pauvre Fidele, je sellai un cheval moi-même, &amp; je galopai du <pb n="88"/> côté qu'on m'avoit indiqué, ne respirant que le sang &amp; la vengeance, tandis que des larmes de fureur arrosoient mes joues en abondance. Je courus pendant deux ou trois heures à toute bride; pour lors j'entendis le bruit de quelques chevaux, &amp; un moment après j'eus la satisfaction d'apercevoir l'Ecuyer &amp; deux domestiques qui retournoient en diligence à la maison, sans doute pour y prendre quelque chose que la précipitation lui avoit fait oublier. Je tirai un pistolet de mes arçons, &amp; croisant le chemin qui n'étoit pas trop large, je me disposai à barrer le passage à mon ennemi, qui m'ayant aperçu pâlit, &amp; s'arrêta tout court: „Descends, malheureux, lui criai-{??}je, prépare toi à me „faire raison des injustices que tu as faites à la plus digne de toutes les femmes „&amp; à moi; dis-moi où tu as emmené ma „chere Maîtresse, ou cet instant sera le „dernier de ta vie; tu me vas payer „tous tes crimes. „Avant qu'il eût repris „ses esprits, un des domestiques qui craignoit aussi pour lui-même les suites de cette aventure, prenant la parole me dit: „Monsieur ne lui faites point de mal, „ce n'est pas à l'Ecuyer qu'il faut vous „en prendre, si on a enlevé cette jeune „dame; elle est à plusieurs milles en „avant sous la conduite du Chevalier Walter. „Sans faire attention à ce que disoit se domestique, je fis encore une fois le même compliment à l'Ecuyer, qui donnant <pb n="89"/> des éperons à son cheval, passa devant moi fort vîte avec un des laquais. Je ne pus pas l'empêcher; mais étant mieux monté que lui, je ne tardai pas à l'atte indre; je lui lâchai un coup de pistolet. Il tomba de cheval; alors je voulus mettre pied à terre; en descendant je reçus par derriere dans les temples un coup de manche de fouet, qui me fit tomber sans sentiment aux pieds de mon cheval. Cet étourdissement ne dura pas long-tems, vingt coups de pied &amp; de poing m'en tirérent bientôt; l'Ecuyer n'étoit tombé que de peur, il en vouloit à ma vie, &amp; crioit à ses gens de courir après mon cheval &amp; de lui aporter l'autre pistolet; car, „disoit-il, je veux achever ce chien-là avant „de partir. „J'entendois distinctement ces paroles, lorsqu'un coup semblable au premier vint me replonger dans le même état que devant. Je ne sçaurois dire combien je restai de tems sans mouvement &amp; sans connoissance; quand j'eus repris mes sens, ma fureur ne pût s'exprimer que pat des cris &amp; des sanglots. J'essayai de me relever; le sang que j'avois perdu &amp; les coups dont on m'avoit accablé ne m'en laisserent pas la force; &amp; je fus contraint de rester dans cet état jusqu'à ce qu'un passant charitable voulut bien me faire conduire dans quelque maison d'où j'enverrois chercher du secours. Jugez quels devoient être mes transports: je me representois ma chere Louise implorant mon secours à <pb n="90"/> grands cris. Cette idée réveilla toute ma rage contre le malheureux qui m'avoit mis dans un état si déplorable, &amp; rapella dans mon esprit toute sa méchanceté &amp; le mal qu'il m'avoit fait. „Oui, m'écriai-je d'une „voix foible, l'asyle le plus sacré ne te „mettra point à couvert de mon ressentiment; je t'arracherai même d'entre les „bras de ton oncle, &amp; je te donnerai la „mort que tu mérites, pour venger tes outrages contre la plus charmante de toutes les filles. „Ces résolutions me soulageoient, à ce qu'il me sembloit, &amp; adoucissoient mes maux, lorsque j'aperçus à quelque distance un carosse avec quelques domestiques à cheval. Ils ne m'eurent pas plutôt découvert, qu'il en sortit un Gentilhomme d'une mine respectable, qui s'aprochant de moi, me demanda avec empressement d'où m'étoient venus les mauvais traitemens dont je portois les marques? J'essayai une ou deux fois de lui répondre; mais la voix me manqua. Ce Gentilhomme dit à ses domestiques de me mettre doucement dans le carosse, &amp; d'aller à petit pas à sa maison, qui n'étoit qu'à deux ou trois milles. Nous y arrivâmes au bout d'une heure &amp; demie; je trouvai qu'il avoit pris les devans, afin de préparer tout ce qu'il falloit pour me recevoir. On me tira du carosse, &amp; on me porta dans un lit; mais j'entendis en traversant une chambre, une femme dont la voix ne m'étoit pas inconnue, qui s'écria: O Ciel que vois-je? <pb n="91"/> C'est M. Thompson. Je retournai la tête pour voir la personne qui me connoissoit si bien, &amp; qui marquoit tant d'intérêt pour moi. Elle avoit disparu sur le champ; ce qui me fit faire quantité de conjectures différentes.</p> <head>CHAPITRE XXVII.</head> <p><hi rend="italic">On prend un soin extraordinaire de lui chez</hi> <hi rend="italic">un Gentilhomme étranger Il fait un rêve</hi> <hi rend="italic">singulier qui contribue à son rétablissement.  Il aprend le nom de son généreux</hi> <hi rend="italic">bienfaiteur, qui le surprend beaucoup en</hi> <hi rend="italic">lui disant qu'il a rendu un grand service</hi> <hi rend="italic">à sa femme.</hi></p> <p>QUoique j'eusse recouvré l'usage de mes sens, la quantité de sang que j'avois perdu ne m'avoit pas encore rendu celui de la parole; je ne pouvois marquer que par mes regards à mon généreux libérateur la reconnoissance que m'inspiroient ses bontés &amp; le soin extrême qu'il prenoit de ma santé. On envoya chercher un Chirurgien, qui, après avoir examiné mes plaies &amp; mes contusions, les trouva assez considérables pour mettre ma vie en danger. Il apréhendoit sur tout qu'il ne me survint de la fievre; ainsi après m'avoir pansé, il recommanda expressément qu'on me tînt le plus tranquille qu'on pourroit, qu'on ne me parlât point, &amp; qu'on ne me fît pas parler <pb n="92"/> pour quelque cause que ce fût. Ses ordres furent exécutés ponctuellement; mais les inquiétudes &amp; l'affliction de mon ame penserent déconcerter tout son art. L'idée de la perte de ma chere Louise, la violence qu'on pouvoit employer pour la rendre malheureuse, l'ignorance totale où j'étois du lieu où on l'avoit conduite, d'une part: d'un autre côté ma rage &amp; ma fureur contre le misérable qui m'avoit si indignement traité, ne me laissoient goûter aucun instant de repos. Je formai dans ma tête mille projets informes &amp; mal digérés pour délivrer ma Maîtresse, &amp; me venger de mon ennemi. D'ailleurs l'absence de mon ami &amp; la situation où ma fuite téméraire &amp; précipitée devoit avoir mis mon pere &amp; ma mere, me causoient des inquiétudes inconcevables. Ces différentes réflexions me fatiguerent à tel point, que je m'endormis de lassitude, &amp; je fis un songe fort singulier. Je croyois voir mon aimable Maîtresse dans une prairie émaillée de tous les dons que Flore nous dispense dans la plus délicieuse saison de l'année. A mesure que nous nous aprochions pour nous embrasser, nous fûmes surpris d'apercevoir un ruisseau rapide &amp; profond que nos premiers transports nous avoient empêché de découvrir. Cet obstacle imprévu nous attristoit, &amp; j'allois me jetter dans l'eau pour jouir plus plus promptement des embrassemens de cette charmante fille, lorsqu'avec ce sourire tranquille qui lui est ordinaire, elle arrêta <pb n="93"/> mon impatience par ces mots. Oh! mon cher Thompson, vous avez du bon sens, servez-vous en, plutôt que d'entreprendre une action si téméraire; songez en quel état je serois réduite, si vous alliez à mes yeux vous noyer dans ce ruisseau. Gagnons plutôt la source, ou cherchons de chaque côté si par hazard nous ne trouverons pas quelque bateau ou quelque pont pour pouvoir nous joindre. J'obéis à cette douce image; &amp; jettant mes regards de tous côtés, j'aperçus une petite nacelle amarée à un arbre du côté où j'étois; j'y courus avec joie; &amp; après l'avoir déliée, je sautai dedans, &amp; je me mis en devoir de traverser la riviere. Quand je fus à la longueur du bateau de l'autre bord, je pris une secousse pour arriver plutôt à terre; le pied me manqua, &amp; je tombai dans l'eau: en étant sorti, fatigué des efforts que j'avois fait, &amp; tout mouillé, je ne vis plus ma chere Louise; je commençai à me plaindre de mon malheur avec les gestes &amp; les discours passionnés qu'un pareil contretems devoit me suggérer, lorsque je l'entendis qui m'apelloit par mon nom du bord du ruisseau que je venois de quitter. „Ah „mon cher ami, me dit-elle, que la violence de vos desirs nous rend malheureux! La Providence toujours propice à „ceux qui mettent en elle leur confiance, „&amp; qui tâchent d'obtenir ses faveurs avec „un esprit tranquille &amp; patient, ne favorise jamais les entreprises téméraires des <pb n="94"/> „gens fous &amp; inconsidérés. Combien de „fois m'avez-vous promis de conformer „vos desirs aux miens, de vous reposer sur la foi que je vous ai vouée, &amp; „d'attendre patiemment que le Ciel se déclare en notre faveur? Adieu. Il ne m'est „pas permis de satisfaire nos ardens desirs, „jusqu'à ce que vous ayez acquis plus de „modération &amp; de tempérance. Cependant „j'ai lieu de croire que nous serons heureux un jour. „A ces mots le cher fantôme disparut à ma vue, &amp; je m'éveillai plein de chagrin &amp; d'inquiétude. Néanmoins ce songe fit sur mon esprit un effet soudain qui seconda les efforts du Médecin. Je le regardai comme un avertissement du Ciel d'être moins violent dans mes desirs; &amp; me rapellant la conformité de ce songe avec ce que ma chere Louise m'avoit toujours recommandé, sur-tout dans sa derniere lettre, je devins plus tranquille; &amp; il se fit en moi un si grand changement, qu'au bout de deux ou trois jours je fus en état de parler, &amp; de me tenir à mon séant sur mon lit. J'avois une curiosité prodigieuse de sçavoir en quelles mains j'étois tombé, &amp; particulierement le nom de la Dame qui avoit marqué tant d'émotion à ma vue. Depuis que j'étois dans cette maison je n'avois pas vu d'autre femme qu'une vieille qu'on m'avoit donnée pour garde. Le maître de la maison qui sembloit redoubler d'attention pour moi de jour en jour, ne me parloit qu'avec beaucoup de circonspection, <pb n="95"/> de peur de me causer du trouble. Je pris alors sur moi de demander à cette vieille femme le nom de mon bien-faiteur: elle me répondit que c'étoit l'Ecuyer Goodvill, &amp; que la maison où j'étois se nommoit le Mont-Chrétien. J'en avois déjà entendu parler autrefois, &amp; je compris que j'étois à environ douze lieues de chez mon pere. Je résolus sur le champ d'envoyer un message à M. Diaper. Le lendemain matin M. Goodvill étant venu me voir, me trouva levé &amp; assis auprès du feu. Il me marqua quelque apréhension que je ne me fusse un peu trop pressé, &amp; me fit compliment sur ma convalescence dans des termes tout-à-fait affectueux. Je le remerciai des bontés qu'il avoit eues pour moi, &amp; je le fis de si bon cœur que je ne croyois pas pouvoir jamais en avoit assez de reconnoissance. Il me répondit que je ne devois pas penser à cela, qu'il n'avoit fait pour moi que ce qu'il se seroit cru obligé de faire pour tout autre en pareil cas; &amp; qu'il étoit d'autant plus charmé d'avoir contribué à me sauver la vie, que j'avois rendu autrefois à son épouse quelques services qu'il n'oublieroit jamais. Ce discours me rendit confus; je ne me rapellois pas l'avoir jamais vu. Je lui communiquai mes doutes, &amp; lui dis que quoique j'eusse profité de l'honneur de son amitié &amp; de ses bienfaits par une erreur qui m'avoit été si favorable, je croirois manquer de sincérité, si je ne lui déclarois qu'il se trompoit, &amp; <pb n="96"/> que je n'avois jamais eu le bonheur de connoître son épouse. Il sourit à ces mots, &amp; m'assura qu'il ne doutoit pas que je ne la reconnusse si-tôt que je la verrois; qu'il lui donneroit le lendemain cette satisfaction au déjeûner, qu'elle le lui demandoit depuis long-tems; mais qu'il avoit cru devoir différer jusqu'alors, de crainte que la surprise ne me fit mal.</p> <head>CHAPITRE XXVIII.</head> <p><hi rend="italic">Il fait sçavoir à son ami l'endroit où il est.</hi> <hi rend="italic">Il reçoit la visite de Madame</hi> Goodvill; <hi rend="italic">sa surprise en la voyant. Qui elle est. Elle</hi> <hi rend="italic">lui raconte ses aventures.</hi></p> <p>DÈs que M. Goodvill m'eût quitté, j'écrivis à mon ami Diaper, &amp; lui marquai que j'étois au Mont-Chrétien, &amp; tout ce qui m'étoit arrivé depuis mon départ précipité de chez mon pere. Je tâchai de m'excuser de mon mieux, &amp; le priai en grace de ne rien dire à ma famille de mon état, &amp; de me venir voir aussi-tôt, afin que je pusse m'en retourner avec lui; en même-tems je le chargeai de mettre sous la protection de ma mere jusqu'à mon retour, la pauvre Fidele que j'avois entiérement oubliée jusqu'alors. Je lui envoyai cette lettre en droiture par un domestique que M. Goodvill eut la bonté de me prêter pour cela.</p> <pb n="97"/> <p>  Il faut avouer que j'avois quelque impatience de voir Madame Goodvill; je trouvois si singulier qu'elle me connût, que j'attendis avec peine l'événement de cette entrevue. Je m'imaginai aussi-tôt que ce devoit être la Dame dont j'avois entendu la voix en arrivant; ce son de voix qui ne m'étoit pas inconnu, augmentoit de plus en plus mon embarras: enfin le moment arriva où M. Goodvill entra dans mon apartement avec son épouse. Je me levai pour les saluer: quelle fut ma surptise &amp; mon étonnement, quand je reconnus les traits de l'aimable &amp; malheureuse Miss Modish. Sa situation presente, le discours que M. Goodvill m'avoit tenu la veille, &amp; le souvenir de ce qui s'étoit passé entr'elle &amp; moi quelques années auparavant, me plongerent dans un cahos d'idées que je ne pouvois débrouiller. Elle s'aperçut de mon embarras; &amp; m'ayant fait asseoir: „Je ne suis point étonnée, dit-elle, de „votre surprise; en effet, vous ne deviez „pas vous attendre à voir dans une situation si heureuse une femme qui a été si „infortunée pendant sa jeunesse. J'ai été „également frapée de voir amener chez „moi dans un état si cruel, un homme „que j'estimerai toute ma vie. Cette aventure m'a donné beaucoup de chagrin. Si „M. Goodvill, qui sçait toutes les particularités de mon histoire, veut bien me le „permettre, &amp; que vous ayez assez de „force pour en entendre le recit, je vous <pb n="98"/> „aprendrai ce que la Providence a fait en „ma faveur, &amp; comment de la femme la „plus infortunée je suis devenue la plus „heureuse du monde; je le ferai d'autant „plus volontiers que cela me fournira l'ocsion de faire voir l'estime que j'ai pour „M. Thompson. „Je la remerciai de ses bontés de la maniere la plus sincere, &amp; lui dis que je serois charmé d'aprendre ses aventures: M. Goodvill qui avoit quelque affaire, demanda permission de nous quitter, &amp; son épouse prit la parole de la maniere suivante.</p> <head><hi rend="italic">Aventures de Madame Goodvill.</hi></head> <p>  Vous devez vous ressouvenir, M. de l'embarras où je me trouvai le jour que je fus rencontrée par mon beau-frere en revedant de promener à la campagne avec vous, &amp; que je vous écrivis ensuite une lettre triste que me dictoit mes inquiétudes pour vous &amp; pour moi. M. Modish étoit si animé que je ne voulus lui découvrir ni votre nom ni votre demeure. Il juroit de se venger de l'injure qu'il prétendoit avoir reçu de vous; mais je tins bon contre toutes ses menaces: la brutalité le porta à me faire des outrages dont le ressouvenir me fait encore trembler. Une demie-heure après que je vous eus envoyé ma lettre; il me força de monter en carosse avec son frere &amp; lui, &amp; une valise dans laquelle on enferma mes habits &amp; mon linge: le Cocher suivant les instructions <pb n="99"/> qu'il avoit reçues nous mena grand train, &amp; nous conduisit dans un Village à sept milles de Londres, où nous débarquâmes à la porte d'une assez grande maison, que je reconnus bientôt pour un de ces endroits où on prend des fous en pension. Figurez-vous quel fut mon désespoir &amp; mon affliction, lorsque j'entendis recommander à la maîtresse du logis de me tenir fort resserrée, &amp; même s'il le falloit, de me lier, de me raser la tête, &amp; en un mot de me traiter comme l'exigeroit la nature de ma maladie: après quoi mon mari m'ayant menacé d'exercer contre moi la plus terrible vengeance, il partit &amp; me laissa dans un état plus aisé à imaginer qu'à décrire. Cette femme s'aprocha de moi d'un air plein de douceur, &amp; me dit de me consoler, qu'elle voyoit déjà ce dont il étoit question, &amp; qu'elle compâtissoit de tout son cœur au malheur de ma situation; elle ajouta qu'elle avoit trop à souffrir elle-même de la brutalité de son mari pour ne pas chercher autant qu'elle pourroit à adoucir ma captivité, par pure sympathie. En un mot, je trouvai dans cette bonne femme tant d'humanité, que je commençai à me croire plus heureuse que je n'eusse osé l'espérer. Son mari étoit à la vérité un tyran brutal, qui accoutumé de dominer &amp; de châtier les êtres malheureux qui tomboient entre ses mains, n'eut pas plus d'égard pour moi que pour les autres; le moindre prétexte lui suffisoit pour m'enfermer dans mon apartement; <pb n="100"/> il juroit que j'étois absolument folle, &amp; qu'il falloit me traiter en conséquence. Sa femme qui m'aimoit véritablement m'avertit que si je voulois l'humaniser un peu, il falloit leur rendre le plus de services que je pourrois dans la maison. Ce stratagême me réussit: en peu de tems je fus chargée des clefs, &amp; devins la geoliere des autres prisonniers mes compagnons. Je vous ferois dresser les cheveux, si je vous racontois de combien de crimes j'ai eu connoissances dans le tems que je passai dans cette maison. J'y vis des femmes amenées comme folles par des maris qui en étoient las, des peres par leurs enfans, des enfans par leurs peres; tous y recevoient un traitement si dur, que souvent ils y devenoient réellement fous, ou y gagnoient d'autres maladies aussi fâcheuses. Les maîtres de ces maisons sont ordinairement des gens de la lie du peuple, qui n'ont aucun sentiment de pitié pour personne, &amp; qui usent du pouvoir qu'on leur donne avec une dureté qui fait frémir: ils cherchent tous les moyens possibles pour gagner de l'argent, &amp; on peut dire que des forçats sont mieux nourris que leurs pensionnaires, quoique les parens paient une forte pension pour leur entretien. Ma bonne amie qui n'étoit guere mieux traitée, déploroit souvent sa malheureuse destinée, &amp; la nécessité où elle se trouvoit de suporter de pareils procedés, qui la pénétroient jusqu'au fond du cœur. Dans le <pb n="101"/> grand nombre de personnes qui furent amenées dans cette maison sous prétexte de folie pendant l'espace d'un an &amp; demi, j'en remarquai au moins dix ou douze qui étoient dans leur bon sens autant que moi, &amp; qui n'avoient été mis là que par la mauvaise volonté de leurs parens, &amp; pour satisfaire leur vengeance &amp; leur cruauté. Mon mari qui payoit quarante livres sterlings de pension pour ma nourriture &amp; ma prison, ne vint plus m'y voir: j'apris au bout de deux ans qu'il étoit mort sans avoir pourvu à mon entretien pour l'avenir; en conséquence on me donna la liberté de m'en aller où je voudrois. Je me trouvai dans un grand embarras. Aller chercher le peu qu'il me restoit d'amis, &amp; me pourvoir en Justice pour recouvrer ma dot, contre les parens de mon mari à qui il avoit laissé jusqu'au dernier sol de son bien, ce moyen me paroissoit bien lent. Mon pere étoit mort: j'avois bien encore un frere; mais je le sçavois mal à son aise, &amp; outre cela trop avaricieux pour m'aider. J'eus envie de vous écrire pour vous donner avis de ma malheureuse situation: j'en fus détournée par une suite de réflexions que je fis sur ma conduite passée, dont j'étois résolue depuis long-tems de me corriger, &amp; qui m'avoit portée à des actions que je n'eusse jamais faites, si ma bonne fortune m'eût fait tomber en partage à un mari plus doux, plus humain &amp; plus raisonnable que M. Modish: d'ailleurs j'eus peur de porter préjudice à <pb n="102"/> la fortune d'un jeune homme à qui son caractere sembloit promettre un meilleur sort que de posséder le cœur d'une femme aussi infortunée. Oui, Monsieur Thompson, quoique je vous aie toujours aimé depuis le premier jour que je vous ai vu, j'étois pourtant résolue à ne point me livrer à ma passion d'une maniere aussi criminelle que j'avois fait auparavant; c'est ce qui m'empêcha de vous faire sçavoir ma situation. J'acceptai à la fin la proposition de Madame Ludlow: je m'humiliai jusqu'au point de recevoir des gages de son mari pour l'aider dans les affaires de son ménage, &amp; quelquefois dans la surintendance des fous sous ses soins. J'acceptai ce poste uniquement par esprit de pénitence, &amp; pour expier en quelque sorte ma mauvaise conduite passée. Ces réflexions sérieuses, la vue des miséres humaines, dont j'avois tous les jours quantité d'exemples devant les yeux, &amp; la conversation de ma maîtresse, dissiperent tous mes chagrins: je jouis dans cet état vil d'un calme que rien ne sembloit pouvoir altérer; je ne souhaitois plus même aucun changement dans ma fortune, lorsque la Providence, sans doute pour récompenser ma résignation à ses ordres, &amp; me mettre par sa bonté en situation de faire éclater mon repentir dans un état plus conforme à celui où je suis née, envoya un jour dans la maison comme malade un homme qu'elle avoit réservé pour me procurer un bonheur complet. Un carosse suivi de <pb n="103"/> nombre de domestiques à riches livrées, arrêta à la porte; &amp; j'en vis sortir un homme de très bonne mine, en qui on remarquoit une mélancolie profonde, &amp; une espece de stupidité, qui ne paroissoit point naturelle, &amp; qui marquoit trop le genre de sa maladie pour laisser douter de la perte de sa raison. Il étoit conduit par deux autres personnes à peu-près de son âge, qui après l'avoir fait entrer dans la salle de compagnie, le laissérent pour donner à mon maître les instructions nécessaires; ils furent plus long-tems à converser qu'on ne l'est d'ordinaire en pareil cas: ils parloient avec beaucoup de force &amp; de véhémence; &amp; j'entendis l'un d'eux dire à mon maître, que s'il observoit scrupuleusement ses ordres, il auroit, outre le prix convenu, une récompense de cent guinées. Sans sçavoir pourquoi, le sort de ce bon Gentilhomme me toucha dès le premier moment; j'eus pitié de l'aliénation de son esprit; j'aurois voulu le voir en meilleur état, &amp; je me sentis une inclination secrette pour le servir. Ses conducteurs me mirent chacun une guinée dans la main, en me priant de joindre mes soins à ceux de mon maître &amp; de ma maîtresse, pour tenir leur ami de cour, &amp; ne le laisser voir qui que ce soit, à moins que l'un ou l'autre d'eux n'y fût present. Je ne pus m'empêcher de trouver dans leurs procédés quelque chose d'extraordinaire; &amp; si je n'eusse pas aperçu à ce Gentilhomme des signes de fureur dans les yeux, &amp; de <pb n="104"/> stupidité dans son air, je me serois imaginée dès lors qu'on l'avoit amené plutôt comme une victime, que pour y trouver remede à sa maladie. Quand ils nous eurent quittés, mon maître me dit d'aller faire préparer pour lui une certaine chambre qui étoit la plus mauvaise de la maison. Je voulus lui en marquer ma surprise; taisez-vous, me dit-il, point d'impertinence, &amp; obéissez. Je fis ce qu'il m'ordonnoit: le Gentilhomme y fut renfermé; &amp; lorsqu'on lui mit l'habit de la maison, loin d'oposer la moindre résistance, il se laissa faire comme un enfant. Monsieur Ludlam me chargea alors d'en prendre soin, &amp; de n'en point parler au Docteur <hi rend="italic">Hellebore,</hi> Médecin de la maison, parce que ces Messieurs avoient aporté avec eux les remedes qu'il lui falloit, &amp; que je devois lui donner le matin de deux jours l'un. Ce procédé, qui étoit contraire à notre méthode accoutumée, ne fit qu'augmenter de plus en plus ma surprise. C'étoit à moi à obéir sans repliquer; cependant quand je déclarai à ma maîtresse les ordres que j'avois reçus, elle ne put s'empêcher de dire en secouant la tête, qu'elle craignoit bien que ce pauvre malade ne sortit pas vivant de sa maison. Aucun des autres domestiques, hommes ni femmes, n'eurent permission d'en aprocher; je fus la seule, tant notre Geolier avoit de confiance en moi. La premiere fois que j'allai le voir, je le trouvai dans une attitude fixe, pleurant <pb n="105"/> comme un petit enfant, &amp; à toutes les questions que je lui fis, il me répondoit avec la même simplicité &amp; la même inattention. On ne lui laissoit manger rien de solide; sa nourriture consistoit en de l'eau de gruau, du pain, du fromage &amp; du beurre, pour lesquels il se sentoit si peu de goût, qu'il laissoit tous les jours les trois quarts de ce qu'on lui avoit porté la veille. Il resta dans cet état pendant près d'un mois que je le servis: tous les deux jours je mettois dans son eau de gruau une poudre que mon Maître me donnoit pour cela. Il étoit toujours assoupi, &amp; devint si maigre que les os lui perçoient la peau. Je lui portois souvent en cachette des mets de notre table; il les mangeoit avec beaucoup d'avidité, &amp; bien plus volontiers que ses nourritures ordinaires. Les choses étoient dans cet état, quand mon Maître fut obligé de faire un voyage d'une semaine à Cambridge, pour y aller chercher un nouveau malade. Nous oubliâmes de lui faire laisser de la poudre qu'il ne donnoit que dose à dose; je ne la connoissois pas, &amp; je n'en avois jamais vu auparavant; mais il me paroissoit que c'étoit une composition de plusieurs sortes de drogues &amp; de minéraux. Cet oubli fut cause que notre malade resta trois jours sans prendre de cette poudre; car ce ne fut qu'alors que Monsieur Ludlam s'aperçut qu'il n'en avoit point laissé. Il négligea son affaire, &amp; revint promptement <pb n="106"/> pour réparer sa faute; il étoit trop tard. Le matin du second jour après son départ, notre malade commença à parler beaucoup; il maudissoit son frere &amp; plusieurs autres, qu'il nommoit par leurs noms, &amp; qui, à ce qu'il disoit, avoient été la cause de son malheur. Cependant il me parla fort doucement, même dans ses accès de colere; &amp; me dit le soir avec beaucoup plus de tranquillité que je ne lui en avois encore vû, qu'on l'avoit surpris; que son frere &amp; quelques autres personnes, pour profiter de son bien &amp; l'empêcher de faire un mariage qui auroit déconcerté leurs desseins, avoient saisi l'occasion d'une débauche, &amp; mêlé dans sa boisson une poudre soporifique qui l'avoit mis dans l'état où il suposoit que je l'avois vu d'abord, &amp; qu'il ne doutoit pas qu'ils n'eussent continué à lui faire prendre depuis de cette composition diabolique. Il me pria, pour l'amour de Dieu, d'entendre son histoire; elle me parut à la vérité bien fâcheuse. Il avoit déjà été dans un autre maison de fols, &amp; il s'étoit aperçu qu'on l'y avoit remis dans le dessein de lui ôter la vie. „Je n'exige „point que vous me croyez, ajouta-t-il, „jusqu'à ce qu'après m'avoir entendu raconter plusieurs fois mon histoire, sans „y faire aucun changement, vous soyez „convaincue par-là &amp; par la situation tranquille de mon esprit, que je ne suis point „un fol, &amp; qu'à l'instant que je vous „parle je jouis de tout mon bon sens. Je <pb n="107"/> „sens bien que depuis que je suis dans „cette maison on a continué de me donner la même poudre; mais je me flatte „que ce n'a pas été de votre aveu; &amp; „je suis persuadé que, quand vous serez „bien convaincue de la vérité de ce recit, „&amp; que vous sçaurez qui je suis, vous „emploierez vos bons offices pour me „procurer la liberté: la bonté de votre „cœur m'en répond. De mon côté pour „reconnoître un service aussi important, „je vous jure de la maniere la plus solemnelle que je vous rendrai la maîtresse „de ma personne &amp; de toute ma fortune, „dès l'instant que j'aurai arrangé mes affaires. Si je suis encore vivant, c'est sans „doute qu'il y a eu quelque méprise dans „l'exécution de leur indigne projet. Je „vous conjure de me dire, si vous le „sçavez, comment on me donne cette „maudite drogue qui captive mes sens, „de ne plus m'en donner à l'avenir, &amp; „de m'en faire voir. Pour vous prouver „que j'ai toute ma raison, je continuerai „à contrefaire la même stupidité qu'auparavant, afin que votre coquin de Maître, „(car je m'aperçois que vous servez dans „cette maison,) ne soupçonne rien du „changement heureux qui se fera en moi. „Jugez combien je fus surprise de l'entendre ainsi raisonner. Je doutai d'abord de la réalité de ce que j'entendois, &amp; je crus que c'etoit un accès subit de sa maladie; <pb n="108"/> mais en me rapellant tout ce que j'ai raporté ci-devant, &amp; le comparant à ce qu'il venoit de me dire, je ne pus m'empêcher de croire qu'on avoit trâmé quelque projet horrible contre ce pauvre Gentilhomme. Je lui promis mes services, pourvu qu'il persistât le lendemain à me donner les mêmes preuves de bon sens: j'avois entendu dire à Monsieur Ludlow que c'étoit un Gentilhomme fort riche du pays d'York; &amp; qu'il se nommoit Goodvill; ce qui me surprenoit le plus, c'est que j'avois apris de plusieurs côtés, qu'après un examen exact le Chancelier d'Angleterre avoit prononcé contre lui une interdiction pour cause de démence. Je lui communiquai mon embarras; il me dit que le fait étoit véritable; mais que ce jugement avoit été rendu contre lui dans un tems où on lui avoit fait prendre de la poudre qui l'avoit rendu pour quelques jours incapable d'agir &amp; de répondre pertinemment aux questions qu'on lui fit alors; que pour peu qu'il eût la commodité de voir ses amis, ils obtiendroient facilement du Chancelier la révision de son affaire; mais que jamais il ne pourroit en venir là, si je ne lui procurois la facilité de s'échaper &amp; d'aller à Londres. Le lendemain, son bon sens me convainquit si parfaitement des mauvaises manœuvres de ses ennemis, que je résolus de faciliter son évasion dès le soir même. Il m'en témoigna sa reconnoissance <pb n="109"/> de la maniere la plus affectueuse; il me prit dans ses bras, &amp; me protesta qu'il ne vouloit ni ne pouvoit jouir de la fortune que j'allois lui rendre, à moins que je ne lui promisse de la partager avec lui. En un mot, Monsieur Thompson, sa personne, ses façons, &amp; une inclination secrette dont je ne pus pas me défendre, me dicterent une réponse conforme à ses desirs; &amp; quand je lui eus raconté mes aventures, il me dit qu'il ne pouvoit s'empêcher de remarquer que la Providence, en nous faisant rencontrer ainsi, nous avoit sans doute destinés à finir réciproquement nos malheurs. Je lui aidai à déchirer les draps de son lit, &amp; à fausser les barreaux de ses fenêtres, où je les attachai pour faire croire qu'il s'étoit échapé sans l'aide de personne. Pour moi je lui ouvris une porte de derriere, &amp; celle du jardin; d'où après un tendre embrassement je le vis prendre la route de Londres aussi vîte que ses forces &amp; le mauvais état de sa santé le lui purent permettre. Il y avoir à peine quelques heures qu'il étoit parti, que Monsieur <hi rend="italic">Ludlam</hi>  revint fort inquiet à cause de son oubli, &amp; il étoit déjà sur le point d'en rejetter la faute sur moi; mais quand en montant les degrés il eut aperçu ce qui s'étoit passé, il se mit à jurer &amp; crier comme un fou; &amp; s'il n'eût cru devoir poursuivre Monsieur Goodvill sans aucun délai, sans doute dans sa colere il m'eût bien maltraitée. J'eus le praisir de le voir revenir le lendemain harassé <pb n="110"/> &amp; désespéré de n'avoir pu découvrir aucune nouvelle de son fugitif: dès le sur-lendemain il envoya un exprès au frere de Monsieur Goodvill, pour l'instruire de sa fuite, &amp; fit mettre dans les Gazettes un avertissement avec promesse d'une récompense pour quiconque le rameneroit. Tout son ressentiment tomba sur moi; &amp; malgré les remontrances de sa femme, il jura qu'il me mettroit à la porte pour punir ma négligence. Nous avions été quelque tems sans entendre aucune nouvelle de Monsieur Goodvill. Quand un soir je vis arrêter chez nous un carosse à six chevaux. Quelle fut ma surprise, quand j'en vis descendre &amp; entrer dans la maison Monsieur Goodvill lui-même avec un de ses amis. Je courus à sa rencontre; tout en entrant il me prit dans ses bras, &amp; dit à son ami: voilà mon Ange Gardien, &amp; la libératrice à qui je suis redevable de la vie &amp; de ma fortune: Je suis venu, ma chere, me dit-il, le plus vîte qu'il m'a été possible, pour vous faire partager mon bonheur. Le Lord Chancelier, convaincu par ses propres yeux, par le témoignage de mon digne ami &amp; de quelques autres personnes, qu'on lui en avoit imposé, &amp; qu'on a pratiqué mille mauvaises manœuvres pour me perdre, a révoqué son jugement, &amp; m'a remis en possession de ce qu'on m'avoit si indignement ôté. J'ai dirigé hier mon action contre mes ennemis; &amp; je veux les faire punir, comme ils méritent de l'être. Je me <pb n="111"/> suis rapellé cependant les obligations que vous m'avez dit avoir à Madame <hi rend="italic">Ludlam.</hi> C'est pourquoi je n'ai point compris son mari dans l'accusation, à condition qu'il servira de témoin contre mon frere &amp; les autres conspirateurs. <hi rend="italic">Ludlam</hi> qui dans ce moment venoit de descendre, entendit ces derniers mots; &amp; se jettant à ses pieds, il avoua qu'il avoit eu part à cette affaire; &amp; qu'il s'étoit chargé de lui faire prendre de ces drogues qu'on lui avoit remises, afin de le priver de la vie le plutôt qu'il seroit possible. Il leur avoua encore d'autres choses qui s'étoient passées entre le frere &amp; lui, &amp; qui les jetterent dans le plus grand étonnement. Ils lui donnerent les avis convenables en pareil cas; ce qui toucha tellement M. <hi rend="italic">Ludlam,</hi> qu'il promit de se corriger à l'avenir, &amp; les assura qu'il avoit un regret très-sincere de tous les crimes de cette nature dont il s'étoit rendu coupable. Je fis mes adieux à ma bonne Maîtresse; &amp; Monsieur Goodvill lui ayant fait un assez beau present, m'emmena avec lui à Londres, où il m'épousa le lendemain matin. Depuis ce moment j'ai mené la vie la plus heureuse avec cet excellent homme. Nous avons passé trois mois dans cette maison, &amp; nous aprenons que les conspirateurs apréhendant l'événement du Procès, &amp; de n'avoir pas le tems de se mettre en sûreté, se sont retirés en France, où mon mari juge à propos de les abandonner aux remords de leur conscience, <pb n="112"/> sans pousser plus loin contr'eux son juste ressentiment; il a fait plus, il a même envoyé quelque argent à son malheureux frere pour survenir à ses besoins, tant il aime à pardonner. M. <hi rend="italic">Ludlam</hi> s'est corrigé, &amp; vit beaucoup mieux avec sa femme, avec qui je me fais un plaisir d'entretenir un commerce d'amitié. Voilà, Monsieur Thompson, les choses surprenantes qui me sont arrivées. Mon mari ne sçait rien de notre ancienne familiarité; c'est la seule circonstance de ma vie que je lui aie cachée. Votre prudence vous dictera la conduite que vous devez tenir pour ne donner aucune inquiétude à Monsieur Goodvill ni à moi. Je compte que vous avez toujours conservé le même amour que je vous ai connu pour la vertu; c'est ce qui m'engage plus que toute autre chose à vous demander une part dans votre amitié. De mon côté je tâcherai de vous prouver en toute occafion, combien je me sens disposée à vous obliger, tant par mes bons offices que par ceux de mon mari. Je serois bien-aise d'aprendre à mon tour quel accident funeste vous a mis dans le cruel état où mon mari vous a trouvé, &amp; si vous continuez toujours la même profession que vous aviez embrassée.</p> <pb n="113"/> <head>CHAPITRE XXIX.</head> <p><hi rend="italic">Il raconte son aventure à Madame</hi> Goodvill, <hi rend="italic">qui s'engage à prendre</hi> Fidele <hi rend="italic">à son</hi> <hi rend="italic">service. Arrivée de Monsieur</hi> Diaper, <hi rend="italic">avec qui il s'en retourne chez son pere. Il</hi> <hi rend="italic">reçoit une lettre de Miss Louise. Il part</hi> <hi rend="italic">pour Londres avec son ami, &amp; vont tous</hi> <hi rend="italic">les deux chez Miss Bellair.</hi></p> <p>C'Est ainsi que cette aimable Dame finit son histoire, dont je ressentis un sensible plaisir: le recit de ses peines m'avoit fort touché, &amp; je lui fis de très bon cœur mon compliment sur le bonheur present dont elle jouissoit, &amp; qui à la vérité me parut sans aucun mêlange. La conversation nous porta insensiblement à admirer les voies de la Providence qui nous mene à notre destination par des moyens cachés. Ce recit venant à l'apui de mes réflexions précédentes, me convainquit que tous nos projets ne sont pas capables de produire les effets que nous en attendons, si la Providence n'en aprouve le plan; &amp; que nous avons tort de nous allarmer des moindres accidens &amp; des obstacles qui viennent traverser nos desirs, puisque souvent il en résulte des effets auxquels nous les aurions cru tout oposés. Je commençai donc à être plus tranquille, &amp; à me soumettre avec plus de patience aux volontés du Ciel.</p> <pb n="114"/> <p>  Je remerciai Madame Goodvill avec beaucoup de chaleur des sentimens favorables qu'elle avoit pris de moi, &amp; lui racontai en peu de mots mes premieres aventures; mais je m'entendis un peu plus sur ce qui m'étoit arrivé depuis, &amp; principalement sur ma passion pour ma chere Louise. Elle nous plaignit des traverses que nous avions essuyées dans nos amours; en même-tems elle m'y fortifia de plus en plus, en me representant la prudence &amp; la constance de ma Maîtresse, &amp; sa promesse de n'être jamais à d'autre que moi; elle me sit comprendre que tous mes transports de fureur &amp; de colere étoient autant d'injures à l'opinion que je devois avoir conçue d'elle, &amp; que loin d'avancer mes affaires, ils m'avoient précipité dans une foule de dangers &amp; de désagrémens. Je sentis toute la justesse de ses representations, &amp; je résolus à l'avenir de me conduire avec plus de prudence, &amp; d'avoir toujours devant les yeux les instructions de ma chere Louise. Elle me rapella ensuite le chagrin de <hi rend="italic">Fidele</hi> quand elle fut séparée de sa Maîtresse, &amp; s'offrit obligeamment de la prendre avec elle, si je le voulois, en attendant que Miss Louise pût la reprendre à son service. Cette proposition me fit d'autant plus de plaisir, que j'étois embarrassé de la maniere dont je pourrois placer cette bonne fille, que ma chere Maîtresse m'avoit fort recommandée. J'étois sûr que ma me re l'auroit prise avec plaisir; mais <pb n="115"/> je connoissois à mon pere un fonds de délicatesse qui ne lui auroit pas permis de la garder chez lui dans de pareilles circonstances. Monsieur Goodvill étant rentré alors, la conversation devint générale. Il me dit entr'autre chose, qu'il avoit été bien-aise d'aprendre que nous fussions de la même Province; qu'il se rapelloit d'avoir vu mon pere autrefois, qu'il desiroit trouver occasion de renouveller connoissance, avec lui, &amp; qu'en quelqu'endroit que je fixasse ma demeure, il esperoit qu'à l'avenir nous entretiendrions ensemble un commerce d'amitié. Je me sentis trop flatté d'une pareille proposition, pour ne pas lui en marquer ma reconnoissance. En effet, Monsieur Goodvill étoit un Gentilhomme riche &amp; très-considéré dans sa Province. Je découvris même dans cette conversation &amp; dans plusieurs autres que j'eus avec lui, qu'il étoit homme d'un grand sens, d'un discernement exquis, &amp; qu'il avoit même assez de connoissance des Belles-Lettres pour faire croire qu'il avoit passé la plus grande partie de sa vie à étudier.</p> <p>  Ma santé se fortifiant de plus en plus, ils me menoient promener, tantôt en carosse, tantôt à cheval, &amp; tâchoient à force d'amusemens de chasser ma mélancolie, &amp; de me rendre ma premiere santé. Au bout de quelques jours, mon ami Diaper arriva. Il étoit parti avec mon commissionnaire si-tôt qu'il avoit apris le lieu où j'étois. Sa presence parut répandre dans mon esprit <pb n="116"/> une nouvelle satisfaction, qui m'aida beaucoup à surmonter ce qui me restoit de foiblesse. Notre entrevue fut tendre &amp; affectueuse; il fut affligé de me trouver si changé: quand je lui eus fait le détail des cruautés que l'Ecuyer Rich avoit exercées sur moi, il entra en fureur, &amp; j'eus toutes les peines du monde à l'empêcher de partir sur le champ pour aller chercher ce malheureux, &amp; le punir de tous ses crimes. Mes amis que j'avois prévenus de son mérite &amp; de notre liaison intime, le reçurent avec distinction, &amp; n'épargnérent rien pour nous rendre leur maison agréable. Je lui racontai en quatre mots l'histoire de nos hôtes, qu'il entendit avec plaisir; elle lui fournit quantité d'observations excellentes, par lesquelles il essaya de me convaincre que mes derniers écarts avoient été extra vagans &amp; peu raisonnables. J'étois curieux de sçavoir comment mon pere &amp; ma mere avoient apris mon départ; il me dit qu'ils avoient été tous les deux dans une consternation inexprimable, en aprenant de <hi rend="italic">Fidele</hi>  le motif de mon voyage, &amp; la façon brusque dont j'étois parti: pour moi, dit-il, je fus vous chercher de tous côtés, je courus en vain pendant deux jours pour aprendre de vos nouvelles. Jugez de notre chagrin &amp; de nos frayeurs à tous, lorsqu'un Fermier du voisinage qui vous avoit vu partir, ramena au logis votre cheval qu'il avoit arrêté à travers champ. Votre mere se trouva mal; Fidele se tordoit les mains <pb n="117"/> avec tous les symptômes du désespoir. Votre pere, à qui dans ce moment je découvrois votre amour, parce que je crus devoir le faire, fut frapé de frayeur qu'il ne vous fût arrivé quelque accident, &amp; mit de tous côtés des gens en campagne pour découvrir où vous étiez, &amp; ce qui vous étoit arrivé. Enfin tout le monde étoit inconsolable chez vous, lorsque j'ai reçu votre lettre. Malgré votre priere, je l'ai communiquée à Monsieur &amp; Madame Thompson, qui en ont reçu beaucoup de consolation. Le Chevalier Walter n'est point retourné chez lui depuis le jour de son départ &amp; du vôtre. Votre pere vous trouve bien imprudent de vous livrer à votre amour pour Miss Louise, avant que d'avoir un établissement dans le monde. Mais ce qu'il blâme le plus en vous, c'est la témérité &amp; l'étourderie avec laquelle vous vous êtes conduit dans votre passion. Cependant je crois qu'intérieurement il est porté à favoriser vos prétentions, tant par amitié pour vous, qu'à cause de son respect &amp; de son admiration pour le digne objet de votre flamme: il n'a pas pu s'empêcher d'avouer dans le particulier, que son mérite &amp; sa beauté étoient une excuse suffisante de tout ce que vous avez fait.</p> <p>  Deux jours après l'arrivée de mon ami, me sentant assez fort pour me mettre en route, nous prîmes congé de Monsieur &amp; Madame Goodvill, après les avoir remerciés de mon mieux des amitiés &amp; des services <pb n="118"/> que j'en avois reçus; nous nous quittâmes avec protestations de part &amp; d'autre d'entretenir à l'avenir une étroite connoissance, &amp; je leur promis d'aller les voir encore une fois à la campagne, ou du moins aussi-tôt qu'ils seroient retournés à leur maison à Londres. Nous arrivâmes le soir même chez mon pere: la vue de la campagne me replongea dans ma premiere mélancolie, &amp; m'arracha des soupirs. Ma mere me reçut comme un homme ressuscité, &amp; la pauvre Fidele, qui avoit toujours resté au logis depuis mon départ, fut enchantée de me revoir. Mon pere me fit un accueil fort tendre; mais au milieu des démonstrations de la joie que lui causoit mon arrivée, il me fit des remontrances sur ce que je m'étois livré à corps perdu aux mouvemens de ma passion. Ce n'est pas qu'il la condamnât, il me dit seulement qu'avant de laisser prendre à l'amour un empire si violent sur mon cœur, j'aurois dû attendre du moins que mon tems d'aprentissage fut achevé: il termina son discours par des avis salutaires de modérer à l'avenir mes transports, &amp; il me conseilla d'attendre patiemment que le Chevalier Walter, engagé par les sollicitations de sa fille, &amp; par la vue de mon avancement, reprît pour moi sa premiere estime, &amp; consentit à me faire son gendre; ce qu'il ne désespéroit pas de voir arriver. La fin de son discours fit revivre mes espérances; je me jettai sur ses mains, que je baisai avec transport, &amp; résolus d'observer <pb n="119"/> autant que je pourrois les regles qu'il venoit de me prescrire. Fidele consentit, de l'aveu de ma mere, à aller demeurer chez Madame Goodvill: elle partit avec une lettre de complimens de ma part, &amp; une autre de remerciemens de mon pere; je lui fis present de quelque argent, &amp; promis de ne jamais l'abandonner, jusqu'à ce que je pusse la remettre entre les mains de ma chere Louise. Il n'y avoit pas deux heures que j'étois parti, lorsqu'un homme avec la livrée de Sir Walter me remit une lettre que je reconnus à l'instant pour être de l'écriture de ma chere Louise. Voyant qu'il n'y avoit point de réponse à faire, je récompensai généreusement le porteur de sa fidélité pour sa Maîtresse, &amp; lui demandai où étoit l'Ecuyer Rich. Il m'aprit qu'il étoit dans une Terre voisine de l'endroit où restoit Miss Louise, &amp; qu'il y demeuroit avec son oncle, sans faire aucun progrès sur le cœur de sa cousine. Je fus fâché que la distance des lieux ne me permît pas de châtier ce coquin; c'étoit une chose impossible; mais je me flattai de l'espérance de pouvoir un jour trouver l'occasion favorable de satisfaire mon juste ressentiment. Jamais mortel ne fut si transporté que moi à la lecture de cette charmante lettre; je la baisai mille fois, &amp; la portai sur mon cœur. Que de douceurs j'y trouvai à chaque ligne! craintes tendres, sermens de m'aimer toujours, desirs ardens de nous rejoindre. Mon ame en fut attendrie au dernier point. En me <pb n="120"/> donnant des nouvelles de sa santé, elle m'aprenoit que son pere content de l'avoir éloignée de moi, lui laissoit plus de liberté qu'elle n'auroit osé l'espérer; qu'elle avoit engagé un domestique à me porter sa lettre, &amp; me prioit de ne point y faire de réponse, de crainte que, si la chose venoit à être découverte, elle n'en devint plus malheureuse. Elle tâchoit avec douceur de me rassurer contre toutes les craintes que j'aurois pu concevoir sur sa fidélité &amp; sa constance; &amp; présumant que je serois bien-tôt obligé de retourner à Londres, elle me conseilloit d'y vivre tranquillement, jusqu'à ce que quelque événement favorable pût nous mettre à portée de suivre le mouvement de nos cœurs. La lecture de cette charmante lettre porta dans mon ame un calme &amp; une satisfaction qui ne pouvoit être égalée que par le plaisir de voir ma belle Louise elle-même; mon pere, ma mere &amp; mon ami en furent enchantés. Le tems que mon Maître avoit fixé pour notre retour s'aprochoit: Monsieur Diaper qui desiroit de visiter Miss Bellair, me fit ressouvenir que nous avions promis d'y passer une semaine: je ne pus rien refuser à ce digne ami. Avant que de partir, nous allâmes voir encore une fois Monsieur &amp; Madame Goodvill, Monsieur Archer &amp; Monsieur Sharpley, &amp; prîmes congé de tous nos amis, qui furent affligés de notre départ. Pour moi je visitai cent fois tous les lieux où j'avois eu le plaisir de voir mon <pb n="121"/> adorable Louise, sans oublier la pauvre famille où elle m'avoit mené une fois avec elle: je la trouvai dans une grande désolation de la perte de cette bienfaitrice. Je me crus dans l'obligation de la remplacer pour le present; &amp; ayant donné quelque argent à la bonne femme pour supléer à leurs besoins actuels, je lui promis de la venir voir à mon retour de la campagne. La tendresse de ma mere lui faisoit suporter avec peine notre séparation: nous la consolâmes un peu, en lui faisant espérer que nous reviendrions la voir dans quatre ou cinq mois. Mon pere fut touché; &amp; pour dire la vérité, nous nous étions si bien accoutumés à la campagne que nous ne pensions à notre départ qu'avec chagrin. Nos adieux furent sensibles, &amp; nous partîmes avec mon pere, Monsieur Archer &amp; Monsieur Sharpley, qui voulurent à toute force nous accompagner l'espace de quelques milles. Cette conduite ne servit qu'à nous attendrir encore une fois, quand il fallut nous quitter tout de bon.</p> <p>  Livrez à nous mêmes, &amp; n'étant occupez que de nos amours, nous fimes un trajet considérable sans prononcer une seule parole. Mais il y avoit bien de la différence entre mes réflexions &amp; celles qui occupoient mon ami. Son cœur n'étoit agité que des desirs &amp; de l'impatience de revoir Mademoiselle Bellair: pour moi je déplorois à chaque pas la distance immense qui me séparoit de Miss Louise, &amp; je me representois <pb n="122"/> tous les obstacles que j'avois à vaincre avant que de pouvoir me promettre le bonheur de la revoir. Occupés de ces différentes pensées, nous arrivâmes chez Monsieur Bellair, qui nous reçut avec toute la joie &amp; les politesses possibles.</p> <head>CHAPITRE XXX.</head> <p><hi rend="italic">Proposition généreuse de M. Bellair. M.</hi> <hi rend="italic">Diaper entrevoit son bonheur prochain.</hi> <hi rend="italic">Séparation tendre de ces deux amans.</hi> <hi rend="italic">Ils partent pour Londres; leur arrivée</hi> <hi rend="italic">dans cette Ville, &amp; y sont très-bien reçus</hi> <hi rend="italic">par M. &amp; Madame Diaper.</hi></p> <p>MOnsieur Bellair &amp; sa digne épouse, firent tout ce qu'ils purent pour nous marquer le plaisir que notre visite leur causoit. Miss Suckey, dont les charmes étoient encore augmentés depuis que nous ne l'avions vue, imagina mille petits amusemens pour retenir plus long-tems son amant auprès d'elle. Nos conversations rouloient sur les divers incidens de notre campagne, &amp; M. Diaper, ayant dit en badinant à Miss Bellair, que depuis qu'elle ne m'avoit vu, j'étois devenu aussi amoureux que lui, me donna lieu de donner à mes amis une idée du caractere de Miss Louise; je leur fis le détail de mes infortunes passées, &amp; de mes chagrins actuels. Tout ce que vous venez de dire, s'écria M. Bellair, ne me persuade <pb n="123"/> pas que vous ayez tant lieu de désespérer que vous le croyez. Il semble que votre plus grande difficulté soit d'engager Sir Walter de consentir à votre bonheur, &amp; votre peu de fortune vous fait regarder cet obstacle comme insurmontable. Pour celui-là j'y vois un bon remede, &amp; je vous le donnerai avec bien du plaisir. J'ai dans la Province de Leicester, un vieil oncle sur le bord du tombeau, à la mort duquel il doit me revenir plus de 1100 liv. sterling de rente. Mon bien me suffit déjà pour ma femme &amp; pour moi. Si je faisois passer ce bien sur votre tête pour quelque tems, voudriez-vous vous engager de payer à votre ami, dans douze ou quatorze ans, deux mille livres sterling, comme un suplément à la fortune de ma sœur, &amp; de remettre ce bien à moi ou à mes héritiers, avec une somme raisonnable que vous payeriez aussi à M. Diaper &amp; à ma sœur ou à leurs enfans, après la mort de Sir Walter, pour la jouissance que vous auriez eue du revenu de ce bien? Qu'en dites-vous, Monsieur Thompson, ajouta-t-il? Je vous aime assez pour vous en mettre en possession si-tôt que je l'aurai, &amp; pour lors je m'imagine que Sir Walter vous voyant cette augmentation de mérite, si recherché actuellement, prêteroit l'oreille à votre poursuite.</p> <p>  Comme j'étois sûr que ce n'étoit pointlà une proposition en l'air, &amp; qu'il l'auroit exécuté, si je le voulois, si-tôt qu'il seroit en son pouvoir de le faire, je le remerciai <pb n="124"/> d'un ton moitié sérieux &amp; moitié plaisant; &amp; je lui demandai, pour me déterminer, tout le tems qui se passeroit jusqu'à la mort de son oncle.</p> <p>  Tout le tems que nous restâmes chez M. Bellair, nous nous occupâmes à la chasse, à la pêche &amp; à de fréquentes parties de plaisir. Ce Gentilhomme &amp; sa femme firent tout ce qu'ils purent pour chasser cet air sombre &amp; mélancolique qui paroissoit visiblement sur mon visage malgré tous mes efforts pour le dissiper. A l'égard de M. Diaper, il étoit aussi content que peut l'être un homme amoureux qui jouit de la presence de l'objet qu'il aime, &amp; il sembloit que rien ne pût aporter d'empêchement à son mariage; pour lequel il comptoit demander le consentement de son pere, si-tôt qu'il seroit de retour à Londres, où M. Bellair &amp; sa famille devoit aussi se rendre dans un mois au plus tard. Miss Suckey étoit enchantée de plus en plus de son choix, &amp; lorsqu'il parla de la perte qu'avoit essuyée son pere &amp; qui lui donnoit beaucoup de chagrin, elle lui dit, qu'un peu plus ou moins de fortune n'étoit pas capable de lui faire aucun tort dans son cœur; qu'elle étoit sûre d'être heureuse avec lui, &amp; que les richesses n'avoient aucune part à l'amitié qu'elle lui portoit. Ses sentimens s'accordoient, en cela, avec ceux de son frere &amp; de sa sœur, qui dirent plusieurs fois à mon ami, que quand elle n'auroit que la moitié du bien qu'elle possédoit, il y en avoit suffisamment <pb n="125"/> pour faire le bonheur de deux personnes.</p> <p>  Enfin, le tems de notre départ arriva. Mon ami ne l'avoit senti aprocher qu'avec peine; la nécessité de quitter sa maîtresse lui donna beaucoup de chagrin. Elle en étoit de son côté dans une inquiétude qu'elle ne pouvoit cacher. J'ai toujours cru, depuis ce tems-là, que la Providence permet que nous ayons quelques pressentimens des malheurs qui doivent nous arriver. Pour moi j'ai éprouvé souvent, à la veille de quelque accident fâcheux, un certain abattement, une langueur, une tristesse dont je ne pouvois me rendre raison ni pénétrer la cause. Les aparences flatteuses d'une félicité qui sembloit si proche, ne purent consoler ces tendres amans de leur séparation actuelle, ni les empêcher de soupirer malgré eux &amp; de répandre des larmes; présage trop assuré de la tempête qui se préparoit &amp; qui menaçoit de tomber sur leurs têtes.</p> <p>  La tristesse que M. Bellair &amp; son épouse eurent de notre départ, nous fit voir combien nous leur étions chers; &amp; je ne pus me défendre d'un certain regret inexprimable en prenant congé d'eux. Nous partîmes enfin, &amp; après un voyage qui n'eût rien de particulier, nous arrivâmes à Londres en bonne santé, après une absence de sept mois &amp; quelques jours, mais avec des dispositions de cœur bien différentes de ce qu'elles étoient en quittant Londres.</p> <p>  En arrivant au logis, les domestiques eurent <pb n="126"/> peine à nous reconnoître, tant nous étions hâlés: le bon Prig, qui s'y trouva, jura que nous avions fait un voyage dans les mers du Sud, &amp; que nous en avions raporté le teint bazané des Indes Espagnoles. M. &amp; Madame Diaper nous reçurent avec beaucoup d'amitié, &amp; nous marquérent leur satisfaction de ce que nous nous étions rendus ponctuellement à leurs ordres. Nous allâmes faire nos visites, &amp; commençâmes à reprendre nos occupations, ce qui nous parut d'abord un peu extraordinaire après une interruption si longue.</p> <head>CHAPITRE XXXI.</head> <p><hi rend="italic">Thompson devient mélancolique. Son maître  essuie encore une grande perte. Chagrin  de son ami, qui écrit à Miss Bellair.</hi> <hi rend="italic">M. Diaper écrit à M. Thompson l'état de</hi> <hi rend="italic">son fils; lettre de son pere qui augmente</hi> <hi rend="italic">encore sa maladie. M. Diaper fait banqueroute.  Conduite de cet honnête-homme.  Il donne à Thompson son brevet &amp;</hi> <hi rend="italic">des instructions salutaires.</hi></p> <p>AUssi-tôt notre arrivée, M. Diaper partit pour Bristol, où il resta près de quinze jours pour arranger les affaires de M. Traffic. Mais il les trouva dans un état si déplorable, que lui-même &amp; le reste des créanciers, furent obligés d'accepter cinq <pb n="127"/> sols pour livre de leurs créances. Cependant cet infortuné négociant leur ayant fait voir clairement que son malheur ne venoit d'aucun défaut de conduite de sa part, &amp; qu'il avoit été causé par des pertes inévitables dans le commerce, ils ne firent point difficulté de le laisser travailler de nouveau; &amp; mon maître lui laissa ses fonds entre les mains, avec toute la générosité possible.</p> <p>  Depuis mon retour de la campagne, j'étois continuellement occupé de ma chere Louise; je me representois les obstacles qui s'oposoient à mon bonheur. La distance immense qui nous séparoit, mes justes sujets de craindre qu'à force de menaces &amp; de sollicitations on ne la déterminât à m'abandonner, tout cela prenoit si fort sur mon tempérament, que je tombai dans une mélancolie noire &amp; un chagrin profond, qui répandit l'allarme dans toute la maison. Tous les raisonnemens de mon ami étoient en pures pertes: nos occupations ni les amusemens que M. Diaper nous permettoit de goûter, n'aportoient aucun soulagement à mon mal. Rien ne pouvoit détourner mes pensées tristes des objets qui m'occupoient sans cesse &amp; qui m'affectoient le cerveau. J'oubliai d'écrire à mes amis; à peine même écrivois-je à ma mere; encore mes lettres étoient remplies de questions au sujet de ma chere Louise, auxquelles elle ne pouvoit pas fatisfaire; je lui en faisois même de si absurdes, que cette excellente mere, craignant <pb n="128"/> que je n'en perdisse la tête, ne cessoit de me donner des avis salutaires, pour modérer ce trouble si visible dont je n'étois pas le maître. La vie me devint à charge; je m'étois persuadé qu'il étoit impossible que je fusse jamais heureux; l'espérance avoit totalement abandonné mon cœur, &amp; le désespoir y exerçoit un empire tyrannique. Des pleurs involontaires se faisoient passage malgré moi; je me renfermois quelquefois dans mon apartement des heures entieres, pour y rêver à mes chagrins, &amp; je tombois dans un état de stupidité qui faisoit pitié. Ma santé déclinoit de jour en jour; j'étois comme un squelette, M. &amp; Madame Diaper en furent allarmés; &amp; la sensibilité avec laquelle mon cher ami partageoit mes peines, l'avoit presque réduit au même état que moi. Hélas! cet aimable jeune homme devoit bientôt essuyer aussi des chagrins violens. Nos affaires prirent, vers ce tems-là, un tour fâcheux, qui me fit sortir de cette indifférence totale, &amp; lui rendirent mes consolations aussi nécessaires que les siennes me l'avoient été. De trois vaisseaux qui étoient frettés pour le compte de M. Diaper, &amp; dont nous attendions l'arrivée de jour en jour avec des retours très-riches; deux furent pris par des Corsaires de Salé, &amp; emmenés dans cette caverne de brigands qui les confisquerent à leur profit. Cette perte fut si considérable, qu'elle nous obligea sur le <pb n="129"/> champ d'arrêter nos paiemens; le crédit de M. Diaper en souffrit beaucoup, &amp; bientôt après il fut contraint de fermer son magasin. Il suporta ce coup en philosophe &amp; en chrétien. Il ne pouvoit se reprocher, dans toute cette affaire, aucune faute qui pût faire tort à son caractere; c'étoit un accident que toute la prévoyance du monde n'auroit pû empêcher. Les vaisseaux n'avoient pas été assurés. Ainsi, le mal étoit sans remede, &amp; il fut forcé d'essuyer une perte totale, de près de cinq cens mille francs. Mon ami étoit inconsolable; cet accident détruisoit toutes les espérances flatteuses qu'il avoit conçue d'un bonheur inaltérable dans la possession de sa chere Bellair. Son pere avoit consenti à ce mariage; il l'avoit associé avec lui dans son commerce, &amp; devoit partir dans un mois pour terminer cette grande affaire. Ce n'est pas que mon ami Diaper eût plus d'attachement qu'il ne faut pour les richesses: son ambition étoit uniquement de rendre sa femme heureuse &amp; contente, &amp; d'assurer un état riche &amp; indépendant à leur postérité. Il n'est pas surprenant qu'il ait ressenti si vivement une perte qui détruisoit toutes ses idées &amp; renversoit ses projets. De mon côté, je ne pouvois m'empêcher de songer que c'étoit un contre-tems bien fâcheux pour moi; mon digne maître, aussi bien que son fils, m'avoient promis pareillement de me mettre en société avec eux; je me voyois déchu de toutes <pb n="130"/> mes espérances, &amp; plus éloigné que jamais de posséder un jour ma chere Louife. La fortune sembloit prendre à tâche de rompre toutes mes mesures, je soutins ce coup avec plus de fermeté que je ne m'en serois cru capable, &amp; je ne songeai qu'à faire des efforts pour consoler mon ami. Mais il se refusoit à tous les motifs qu'on lui en aportoit; &amp; dans l'accablement où il étoit, il écrivit son malheur à Miss Suckey dans les termes que l'amour &amp; le désespoir lui suggérerent. Je ne puis me résoudre à passer sous silence la réponse de cette demoiselle, qui, quand tout autre motif étoit impuissant, lui rendit en quelque sorte sa tranquillité &amp; un peu de goût pour la vie.</p> <p>  „Vos derniers malheurs, Monsieur, „m'ont attristé &amp; attendri en même-tems; „ne croyez pas que ce soit à cause de la „perte qui doit retomber aussi sur moi. „Mon amour pour M. Diaper a des fondemens plus nobles que l'espérance des „richesses &amp; des faveurs de la fortune. „Votre mérite personnel &amp; vos verrus, „sont les qualités qui vous ont acquis „la possession de mon cœur; aucun accident n'est capable de vous en priver. „Une petite portion de richesses suffit „pour faire le bonheur de deux personnes „raisonnables; &amp; quand il seroit vrai „qu'il ne vous resteroit pas même de quoi „subvenir aux besoins ordinaires de la <pb n="131"/> „vie, je n'en serois pas moins heureuse „&amp; satisfaite, tant que je sçaurai que les „mêmes qualités embellissent votre ame. „Si cette raison nous oblige à retarder „notre mariage, soumettons-nous-y avec „patience; mais, soyez en convaincu, „rien n'est capable de me faire changer: „mon affection est trop pure pour éprouver „la moindre altération. Vous connoissez ma „fortune; vous pouvez dès-à-present en „disposer, si elle peut vous être utile, je „vous l'offre très-sincerement de l'agrément de mon frere. Vous serez mon „administrateur &amp; le dépositaire de mon „bien; &amp; je ne vous demande autre „chose que d'en mettre en réserve une „partie pour fournir à nos besoins, en „cas que le malheur vous poursuivît encore, comme il a déjà fait. Mon cher, „ayez autant de résignation que moi aux „décrets de la Providence, &amp; suportez „sans murmure des pertes qui sont à present sans remede, mais qui peuvent se „réparer avec le tems. Adieu; soyez „bien assuré que M. Diaper occupe „toutes les pensées de son affectionnée, „Susanne Bellair.</p> <p>  Fille généreuse &amp; désintéressée! puissent vos excellentes qualités être le modele de votre sexe, &amp; supléer aux défauts de mille autres moins parfaites. Maudit soit l'auteur qui répand le venin de sa satyre sur votre sexe. Puisse celui qui attaque <pb n="132"/> toutes les femmes sans distinction, ne jamais éprouver leurs faveurs inestimables. Que la délicatesse &amp; la générosité naturelle de vos ames ne dissipent jamais les idées noires &amp; mélancoliqnes de son cœur; ô vous! qui portez dans les ames des plaisirs ineffables &amp; une paix sans nuages: venez bannir nos chagrins mortels. Pour moi qui reconnois avec transport votre fidélité &amp; votre candeur, la justesse naturelle de vos pensées, votre discernement exquis, &amp; la félicité que vous répandez autour de vous, je benis le Créateur puissant qui vous a donné l'être &amp; dont les ouvrages ne pouvoient être parfaits, s'il n'y avoit mis la derniere main en vous formant. C'est alors que l'homme a commencé véritablement à vivre: c'est alors qu'il a senti un bonheur que rien ne peut surpasser que la possession du ciel même. C'est votre sexe qui a rafiné la grossiéreté de sa composition, en nous enseignant l'art de perfectionner nos ames. Vous êtes la source d'où naissent toutes les douceurs &amp; les agrémens de la vie. La douleur avec les contorsions &amp; les cris qui l'accompagnent, disparoît devant vous; un sourire de votre part les fait évanouir. Les inquiétudes funestes, la tristesse dévorante, toute la foule des idées mélancoliques fuyent votre presence.</p> <p>  Mon ami n'eût pas plutôt repris sa tranquillité, que, comme s'il eût été écrit que nous aurions besoin alternativement de la{??} consolation l'un de l'autre; je tomba{??} dan{??} <pb n="133"/> dans l'accablement, &amp; m'abandonnai avec plus de violence que jamais aux accès d'une tristesse profonde. J'en vins au point de ne pouvoir souffrir le travail, ni suporter une conversation ordinaire. Mon maître, plein de bonté, fit ce qu'il put pour me tirer de cet état déplorable; ses raisonnemens, ses efforts, furent inutiles: comme il souçonnoit en partie la cause de la sition de mon esprit, par les avis qu'il avoit eus en différens tems de ce qui se passoit entre son fils &amp; moi; il crut ne devoir pas différer plus long-tems à informer mon pere de mon état actuel, &amp; de son inquiétude sur les suites. Il lui écrivit donc que s'il croyoit que l'air de mon pays pût contribuer au rétablissement de ma santé, il me permettroit d'aller passer quelque tems dans le Comté d'York, quoiqu'il eût bien besoin de moi à Londres. Je ne sçus tout ce complot que quand un matin M. Diaper me remit une lettre de chez moi qui étoit renfermée dans une autre à son adresse. Je crains, me dit-il, en me la donnant, que vous n'y trouviez quelques nouvelles affligeantes; mais ne perdez pas de vûe qu'il faut recevoir avec patience les maux que le Ciel envoie, sans l'irriter encore en murmurant contre ses décrets, ou en se livrant à un chagrin sans bornes. Ce préambule me frappa; mais, ô Dieu! quelle fut ma situation, lorsqu'ayant ouvert cette lettre, j'y lus ce qui suit.</p> <pb n="134"/> Mon cher fils, <p>  „Quand je songe à la fragilité &amp; à l'inconstance des plaisirs, à l'incertitude de „la vie, aux peines que nous éprouvons à „toute heure, au peu de succès de nos „espérances &amp; à la briéveté de notre existance, que l'avidité &amp; l'empressement „avec lesquels nous courons après un bonheur imaginaire me paroissent méprisables <hi rend="italic">? L'homme né de la femme n'a que</hi> „<hi rend="italic">très-peu de tems à vivre, &amp; cet espace,</hi> „<hi rend="italic">tout court qu'il est, est rempli de misere.</hi> „C'est un arrêt prononcé contre nous dès „l'instant de notre naissance, &amp; nous en „sentons les fatals effets dans tout le cours „de notre vie; nous devons donc nous résigner à la volonté de cet Etre qui ordonne de tout pour le mieux &amp; dont les voies „sont impénétrables. Marchons vers notre „destination, &amp; que les accidens qui nous „arrivent pendant la route, ne nous empêchent pas de chercher un état plus „heureux qui nous attend certainement au „bout de la carriere. Songeons que nous „avons des devoirs à remplir, &amp; qu'une „douleur excessive nous en rend incapables. C'est commettre le plus grand des „crimes que de vouloir se soustraire aux „decrets de la Providence: vous êtes jeune, &amp; par conséquent en état de rendre „des services à vous &amp; aux autres: Dieu „vous a donné un cœur droit &amp; une ame <pb n="135"/> „raisonnable; faites un bon usage de ces „dons, en vous apliquant aux devoirs de „votre état. Je vous l'ordonne comme pere; je vous y exhorte comme Théologien; je vous en conjure comme Chrétien, „&amp; je vous le recommande comme Philosophe. Mais ô mon fils! je ne puis „m'empêcher comme homme, de vous „avouer ma foiblesse. Je sens d'avance „toute la douleur que va vous causer la „triste nouvelle que j'ai à vous annoncer. „Votre pauvre Louise n'est plus; une maladie fâcheuse nous en a privés il y a plus „de quinze jours, dans le Comté de Sommerset: tout le pays pleure sa perte; „votre mere en particulier en est inconsolable, &amp; la crainte des suites que cette „nouvelle peut causer sur vous, l'afflige „beaucoup. Nous en avons reçu avis par „Sir Walter lui même, qui ressent dans „cette occasion, toute la douleur dont un „bon pere peut être accablé. Il dit hautement qu'il desireroit que certaines choses „ne fussent point arrivées, qui sans doute „ont occasionné la mort de sa digne fille; „&amp; je fais tous mes efforts pour le consoler. Rapellez-vous, mon fils, la prudence &amp; la conduite excellente de votre „aimable Louise; pensez à la maniere dont „elle se fût comportée si on lui eût annoncé votre mort; elle en eût été fort affligée sans doute; mais ses sentimens de „religion ne lui eussent pas permis de porter ses regrets à un excès criminel. Re-„gardez-vous <pb n="136"/> comme obligé de suivre les „maximes qu'elle n'a pas manqué de vous „inspirer pendant sa vie, &amp; tâchez de dédommager le monde de sa perte, en imitant ses vertus. M. Diaper est aussi touché que moi de votre affliction; considérez qu'il a plus besoin de vos services que „jamais; votre reconnoissance pour lui, „votre amitié pour son fils, votre obéissance pour votre mere &amp; pour moi, &amp; „plus que tout cela, votre propre bien doivent vous empêcher de vous livrer à des „chagrins inutiles, &amp; étouffer vos murmures contre la Providence. Sir Walter „a congédié son neveu, &amp; ce qu'il y a de „plus extraordinaire, il vous fait ses complimens, &amp; vous prie d'oublier ses injustices. Je suis toujours votre affectionné „&amp; tendre pere,</p> William Thompson. <p>  Le desespoir des damnés, les regrets d'un malheureux languissant dans un cachot, les fureurs d'un frénétique ne sont qu'une foible esquisse de ce que je sentis à la lecture de cette lettre. Je fus saisi à l'instant d'une fievre violente accompagnée de délire, pendant lequel je ne cessois d'apeller mon aimable &amp; malheureuse Louise. A la vérité la force de mon tempérament prit le dessus; ma santé s'est rétablie par l'art des Médecins &amp; les soins excessifs de la famille de M. Diaper, qui parut plus affligé de mon état que de ses propres malheurs; mais mon <pb n="137"/> {??}ame abattue tomba dans un état de stupidité &amp; d'insensibilité. Je n'agissois, pour {??}ainsi dire, que par ressort. Pour surcroit de malheur, mon cher maître pressé de tout {??}côté par ses créanciers, fut forcé de faire une banqueroute dans laquelle son fils fut compris. Il n'est pas possible d'écrire avec quelle force &amp; quelle sérénité d'ame cet excellent homme suporta un si grand malheur; on ne l'entendit point se plaindre, {??}&amp; il conserva, au milieu du bouleversement de ses affaires, un air qui surprit tous {??}ceux qui avoient connu toute l'étendue de la fortune qu'il venoit de perdre. S'il sentit quelque chagrin, ce fut à cause de son fils que ce revers fâcheux mettoit dans la nécessité de recommencer de nouveau à travailler; &amp; qui étoit accablé de ce coup. Le malheur de cette famille au sort de laquelle {??}e mien étoit si intimement lié, m'affligea {??}à tel point que je n'étois capable, ni de {??}eur donner ni d'en recevoir moi-même de {??}a consolation. Mon maître même en vint à faire tous les efforts possibles pour modé-{??}rer les transports de ma douleur, &amp; l'air {??}tendre dont il s'y prenoit, ne faisoit qu'augmenter mon trouble. Quand toutes les procédures furent en état, les créanciers {??}eçurent les quatre cinquiemes de ce qui {??}eur étoit dû, &amp; ils trouverent tant de jus-{??}ice &amp; d'équité dans les procédés de M. Diaper &amp; de régularité dans ses comptes, qu'ils lui proposerent de ne prendre que la {??}moitié de la somme, s'il vouloit continuer <pb n="138"/> le commerce: mais comme il se trouvoit déjà avancé en âge, il leur marqua tant de répugnance à se replonger dans l'embarras des affaires, qu'ils ne purent l'y déterminer, &amp; ils firent, à mon ami, un present de 300 guinées pour lui marquer leur estime. M. Diaper jouissoit du chef de sa femme, d'un bien capable de lui faire passer heureusement le reste de ses jours dans une retraite loin du bruit &amp; des embarras de la vie inquiéte qu'il avoit menée jusqu'alors, &amp; dont il se sentoit entierement dégoûté. Ce bien valoit près de 200 liv. sterlings de rente, auxquels les créanciers n'avoient rien à prétendre; ils en étoient même si éloignés, qu'ils firent present à Madame Diaper d'une grande partie de sa vaisselle d'argent &amp; de plusieurs meubles de prix. Quand mon maître se vit entierement débarrassé, il me fit venir un matin, &amp; m'adressa ces mots. „Vous voyez, mon cher Thompson, „à quoi se sont terminés tous les soins{??} „&amp; les peines que je prenois uniquement pour laisser du bien à votre ami,{??} „vous connoissez les accidens qui ont détruit tous mes projets de fortune; il ne „me reste plus que ce qui m'est absolument „nécessaire pour vivre dans la retraite avec „ma famille. Une de mes plus grandes pei{??} „nes, cher ami, est de me voir hors d'éta{??} „de reconnoître, comme je l'aurois vou{??} „lu, votre mérite, votre fidélité, &amp; l'affection que vous avez toujours eue pour{??} „moi &amp; pour ma famille; j'espére que le{??} <pb n="139"/> „ciel vous en récompensera amplement tôt „ou tard. Ici ce bon ami répandit des larmes auxquelles je mêlai les miennes. A „peine pus je lui dire: vous avez trop de „bonté, Monsieur, je ne mérite point que „vous vous attendrissiez ainsi sur mon sort; „votre infortune m'afflige trop, je ne pourrai jamais la suporter. Ne dites point cela, „mon fils, je vous prie, repliqua-t-il; „après quelques momens de silence, il „reprit ainsi. Je desirois ardemment, comme vous sçavez, de vous lier intimement „avec ma famille, en vous associant dans „dans le commerce que j'aurois quitté alors „pour le laisser à vous &amp; à mon fils qui „vous aime plus qu'un frere; mais vous le „voyez, la Providence en a disposé autrement, il faut nous soumettre à ses décrets. Je me suis aperçu que mon fils n'a „point d'inclination pour son état, &amp; je „travaille à le faire aller aux Indes Orientales, en qualité de Supercargo pour la „Compagnie: c'est un poste dans lequel „il compte pouvoir trouver les occasions „d'acquérir une fortune capable de le rendre „heureux avec la jeune Dame que vous „connoissez. Pour moi je tâcherai toujours „de vous rendre tous les services qui dépendront de moi; la décadence de mes „affaires n'a diminué en rien, grace à Dieu, „des protections que je m'étois faites. Je „sens bien qu'avant de vous déterminer au „choix d'un état, vous devez consulter la „la volonté de votre bon pere. Disposez <pb n="140"/> „de ma maison de campagne, comme de „la vôtre, jusqu'à ce que vous receviez „de ses nouvelles. Voilà vos Lettres d'aprentissage; je vous dégage du peu de „tems qui vous restoit encore à faire pour „achever vos sept années. Je suis trop content de votre conduite pour vous mettre „dans le cas d'aller demeurer chez un autre. Je souhaite que votre esprit reprenne „sa premiere tranquillité; je vous conseille, „sur-tout, d'avoir grande attention sur votre conduite: si vous entrez dans les affaires, comme je le supose, vous verrez „qu'un bon caractere est le plus grand „bien, &amp; celui qui vous servira le plus „dans tout le cours de votre vie; vous êtes „maintenant votre maître, &amp; j'espére qu'à „l'avenir vous me ferez honneur, vous „serez la consolation de vos parens, &amp; „que vous chercherez à vous rendre utile „à tout le genre humain. „J'avois le cœur si plein que je ne pus lui répondre. Je saisis sa main que j'arrosai de mes larmes. Je n'avois point encore entendu dire que mon ami dût aller en mer; l'idée de sa perte fut pour moi un surcroît de chagrin que je ne pouvois digérer. Madame Diaper &amp; son fils, entrerent aussi-tôt après, &amp; me firent compliment sur mon entiere liberté. Je les assurai que cet état ne pouvoit différer en rien de celui dont j'avois joui par leurs bontés, depuis l'instant que j'étois entré chez eux. M. Diaper nous fit un régal à cette occasion, &amp; nous passâmes ensemble la <pb n="141"/> soirée aussi agréablement qu'il étoit possible dans de pareilles circonstances.</p> <head>CHAPITRE XXXII.</head> <p><hi rend="italic">M. Diaper fait part de ses desseins à Thompson.  Il prend congé de Miss Bellair. Il</hi> <hi rend="italic">est accompagné jusqu'à Gravesand par</hi> <hi rend="italic">Thompson &amp; Prig. Leurs tendres adieux.</hi> <hi rend="italic">Il s'embarque pour la Chine. Thompson</hi> <hi rend="italic">rencontre à Blackwall une ancienne connoissance.  Son histoire &amp; sa mort. Il sauve  la vie à une femme qui se noyoit. Qui</hi> <hi rend="italic">étoit cette femme. Suite de son histoire.</hi></p> <p>SI-tôt que nous fûmes seuls, mon ami &amp; moi, je me plaignis à lui du dessein qu'il avoit formé de me laisser seul pour aller s'exposer aux dangers évidens des mers &amp; des tempêtes, &amp; à l'intempérie des climats éloignés; il me dit qu'il avoit résolu de ne m'en parler, que quand il seroit sûr du tems de son départ, afin de ne point m'allarmer d'avance; qu'il avoit eu bien des combats à soutenir en lui-même avant de former cette résolution; mais que c'étoit le moyen le plus court pour réparer ses pertes, &amp; hâter le bonheur dont il devoit jouir avec sa charmante Bellair. Je lui répondis, que pour y parvenir, je ne pensois pas qu'il fût nécessaire qu'il eût une fortune à lui offrir; qu'assurément Miss Suckey feroit tout pour lui; que d'ailleurs, mon <pb n="142"/> pere ayant dessein de m'établir avec cinq ou six mille livres sterlings de fonds, nous pourrions nous associer ensemble, &amp; qu'au moyen des pratiques de son pere, &amp; de beaucoup d'assiduité de notre part, nous nous verrions bientôt dans un état assez opulent. Il m'embrassa pour me remercier de cette offre; en même tems, il me dit de ne point combattre sa résolution; que la seule chose qui lui fît peine en partant, étoit de se séparer de l'objet de ses desirs, d'un ami si cher &amp; de parens si tendres; ensuite reprenant un air de vivacité que je ne lui avois point vu depuis long-tems, il s'écria: allons, mon cher, je vous prédis que nous jouirons un jour tous les deux d'un bonheur complet, pourvu que vous puissiez oublier le coup fatal qui vous attriste, &amp; j'espere que vous en viendrez à bout, avant que j'aie le plaisir de vous revoir. Je fus obligé à la fin, quoiqu'avec regret, d'aprouver ses résolutions, &amp; nous allâmes ensemble chez Miss Bellair dont il vouloit prendre congé. Il y avoit déjà quelques jours qu'elle étoit arrivée à Londres avec son frere &amp; sa famille; il les avoit déjà vus, &amp; les avoit fait consentir à son départ. Il devoit s'embarquer dans deux jours, &amp; aller le lendemain prendre congé des Directeurs qui lui avoient donné un bon poste à Canton dans la Chine. Leurs adieux furent très tendres, &amp; nous arracherent des larmes à tous. Après s'être promis une constance éternelle, ils se séparerent: mais auparavant ils <pb n="143"/> se joignirent à M. Bellair &amp; son épouse, pour exiger de moi que je les visitasse aussi souvent que je pourrois: je le leur promis avec plaisir. Sa séparation d'avec M. &amp; Madame Diaper ne fut pas moins touchante, &amp; il partit le lendemain au soir avec Prig &amp; moi qui étions résolus de ne le quitter que quand nous verrions son vaisseau à la voile. Nous arrivâmes à Gravesand sur les dix heures du soir, &amp; nous trouvâmes dans la même auberge, les autres Supercargo ses confreres, qui devoient monter le même vaisseau. C'étoit un bâtiment de 32 canons &amp; 150 hommes d'équipage, commandé par le Capitaine Friendly. Nous y passâmes deux jours fort agréablement, à l'exception de la tristesse que causoit à mon ami la langueur continuelle de mon ame. Il exhorta Prig à me quitter rarement &amp; à tâcher de dissiper ma mélancolie; &amp; lui dit, qu'à son retour, il lui demanderoit compte de ma santé. En effet, Prig s'étoit conduit, depuis notre arrivée d'York, avec tant d'amitié &amp; d'égards pour nous, &amp; nous l'avions trouvé si changé de caractere, que nous avions conçu pour lui une haute estime. La part qu'il avoit pris au dernier malheur de M. Diaper, qui lui avoit rendu beaucoup de services, avoit encore augmenté l'idée que nous avions conçue de son bon cœur. Tout étant prêt pour mettre à la voile, &amp; le vent se trouvant favorable, il fallut nous séparer. Ce moment fut cruel pour tous les deux: nous ne pûmes <pb n="144"/> pas le suporter avec la fermeté que nous nous étions promise. Tous les spectateurs qui étoient des Marins, gens grossiers, incapables de connoître les sentimens délicats qu'inspire une amitié aussi vive que la nôtre, furent tous surpris de la peine que nous eûmes à nous quitter; nous suivîmes des yeux le vaisseau, jusqu'à ce que l'éloignement le fit entierement disparoître. Je priai Dieu, mille fois, de le ramener en santé &amp; heureux, &amp; de le rendre bientôt aux embrassemens de ses amis, &amp; à son pays natal. Le lendemain nous retournâmes à Londres par eau, dans un bateau que nous louâmes pour cet effet. En passant par Blackwall, nous eûmes la curiosité d'entrer dans un bâtiment, où l'on embarquoit des Criminels de trois ou quatre alléges couvertes, pour les transporter aux Colonies de l'Amérique. Comme nous étions occupés à regarder ces malheureux, nous aperçûmes une femme pâle &amp; livide, couverte de haillons; elle avoit la mort sur les lévres; plusieurs matelots la soutenoient, &amp; je vis les traits d'un visage qui ne m'étoit pas inconnu. Bientôt je me rapellai que c'étoit la perfide Nanny, qui m'avoit si bien trompé d'intelligence avec Packer. Elle avoit été la cause de mes premiers malheurs. Néanmoins son état me fit peine, &amp; elle n'eut pas plutôt jetté les yeux sur moi, qu'elle s'évanouit. Quand elle fut revenue à elle, je voulus sortir, elle m'apella d'une voix foible &amp; demanda à me parler. Je m'aprochai. <pb n="145"/> Cette pauvre fille se jetta à genoux &amp; me demanda pardon du tort qu'elle m'avoit fait. J'allois lui répondre, lorsqu'un des Officiers m'offrit sa chambre en cas que cette jeune fille eût quelque chose à me dire. J'y consentis; elle nous y suivit du mieux qu'elle put, &amp; m'adressant la parole: M. me dit-elle, comment oserai-je vous regarder après tout ce que vous sçavez de moi? Vous ne m'eûtes pas plutôt abandonnée, que le malheureux qui m'avoit débauchée le premier, me quitta, &amp; me laissa dans la misere. Cette misere me contraignit de chercher ma subsistance dans le plus horrible des métiers. Je me retirai à <hi rend="italic">Covent</hi> <hi rend="italic">Gardent,</hi> dans une maison suspecte, où il m'avoit souvent menée, &amp; m'avoit voulu persuader de prendre un logement. J'y fus long-tems exposée au caprice de tous les libertins, jusqu'à ce qu'enfin une maladie horrible, fruit ordinaire de la débauche, me ruina entierement le tempérament &amp; me laissa dans l'état le plus déplorable. L'extrême besoin où je me trouvois, m'engagea un jour à dérober un Gentilhomme qui passoit par le <hi rend="italic">Strand.</hi> Je fus prise sur le fait; on me fit mon procès, &amp; j'ai été condamnée à passer dans les Colonies. C'est-là que vous voyez qu'on me mene avec tous ces autres malheureux. Je me sens maintenant si mal, que même en vous parlant j'ai peine à me soutenir; &amp; j'espere que bientôt la mort me délivrera de tous mes maux. Je crois m'être réconciliée avec le Ciel, &amp; je <pb n="146"/> mourrai satisfaite, si vous me pardonnez. A ces mots, elle pleura amérement: je l'assurai que je lui pardonnois de bon cœur, que j'espérois que le Ciel auroit égard à son repentir, &amp; que c'étoit le moyen d'expier ses crimes. Mon action lui causa beaucoup de joie, &amp; tandis qu'on préparoit quelques rafraîchissemens que j'avois ordonnés pour elle, je lui demandai si son pere &amp; sa mere étoient encore vivans; elle m'aprit qu'ils étoient morts tous les deux, &amp; que sans doute sa mauvaise conduite n'y avoit pas peu contribué. Ce souvenir lui arracha un soupir qui me parut sortir du fond de son cœur. Nous lui donnâmes tous les deux quelque argent, &amp; lui souhaitâmes assez de vie pour pouvoir expier ses fautes &amp; se voir encore une fois heureuse. Mais à peine avions-nous fini, qu'il lui prit une foiblesse. Elle tomba; &amp; lorsque nous voulûmes la relever, cette malheureuse venoit d'expirer.</p> <p>  Une mort si subite nous étonna beaucoup; nous ne pûmes nous empêcher de réfléchir sur cet accident, &amp; de le regarder comme un exemple frapant de la Providence, qui sembloit m'avoir conduit sur le vaisseau pour donner quelque consolation, &amp; remettre la paix dans l'ame de cette infortunée, à l'instant même qu'elle alloit être séparée de son corps.</p> <p>  Nous descendîmes dans notre chaloupe, &amp; nous avions à peine fait un demi-mille, qu'une autre chaloupe en passant devant <pb n="147"/> nous, rencontra la hansiere d'un vaisseau, qui la fit renverser, avant même que nous eussions le tems d'y jetter les yeux pour{??} voir s'il y avoit quelques passagers: nous ordonnâmes à notre Batelier de s'arrêter, afin de pouvoir secourir les gens de cette barque, en cas qu'il y en eût quelques-uns en danger. Nous aperçumes alors une femme dont la tête parut au dessus de l'eau à quelque distance: en même tems le Batelier nous aperçut, &amp; commença à nager de notre côté. Nous le prîmes dans notre chaloupe, mais la femme que nous avions vue, alla encore une fois à fond, avant que le secours pût arriver; car il ne se trouvoit point d'autre bateau que le nôtre, lorsque cet accident arriva. Nous attendîmes qu'elle reparût une seconde fois sur l'eau; en effet nous la vîmes en un instant au côté de notre chaloupe; je la saisis par le bras, &amp; lui soutint la tête au-dessus de l'eau, tandis que Prig &amp; notre Batelier vinrent m'aider à la tirer tout-à-fait dans la chaloupe. C'étoit heureusement la seule personne qu'il y eût à secourir. Nous fîmes donc notre possible pour la rapeller à la vie. Nous lui mîmes la tête en bas, &amp; lui fîmes jetter une quantité prodigieuse d'eau qu'elle avoit avalée; Monsieur Prig lui ayant ouvert adroitement la veine avec un canif, elle reprit ses sens. Nous nous fîmes mettre à bord sur la côte de Surrey; &amp; sortant du bateau, nous portâmes cette femme, à l'aide de deux Matelots, dans <pb n="148"/> une auberge, où nous la fîmes coucher, résolus d'attendre qu'elle fut entierement revenue de sa foiblesse, &amp; de la remettre chez elle, d'autant plus qu'à son habillement il y avoit lieu de croire que ce n'étoit point une femme du commun. Vers le midi elle se leva, descendit où nous étions, &amp; nous fit mille remerciemens de lui avoir sauvé la vie. A l'instant qu'elle nous parla, je crus au son de sa voix, &amp; à sa maniere de s'exprimer, qu'elle ne m'étoit pas inconnue: lorsque je l'eus regardée attentivement, nous fûmes également surpris, moi de reconnoître en elle cette Courtisanne que j'avois vue à Vauxhall, &amp; elle de trouver en moi le bienfaiteur qu'il l'avoit délivrée long-{??}tems auparavant des mains de la populace. Le changement que son état avoit fait sur son visage, quand elle étoit dans la chaloupe, m'avoit empêché de la reconnoître. Je m'écriai alors: Quoi! Mademoiselle Tripsey m'a encore une fois obligation. En vérité, ajoutai-je, mon ami Prig, voilà deux aventures qui passeroient pour romanesques, si on prenoit la peine de les écrire. Madame, dis-je à cette femme, je suis ravi de vous voir sur un si bon pied: je pense que vous devez avoir changé de vie. Elle fut si étonnée de ce discours, qu'elle resta quelques minutes sans me répondre; mais enfin elle reprit courage, &amp; nous parla ainsi.</p> <pb n="149"/> <head><hi rend="italic">Suite de l'Histoire de Mademoiselle</hi> <hi rend="italic">Tripsey.</hi></head> <p>  Le Ciel vous avoit destiné à être mon bienfaiteur, malgré les mauvais traitemens que je vous ai occasionnés. Vous m'avez sauvé en même-tems l'ame &amp; le corps: car ce sont vos bontés plus que toute autre chose, qui m'ont déterminée à quitter le genre de vie que je menois; &amp; maintenant j'allois être noyée sans vous. Plût à Dieu, M. qu'il fût en mon pouvoir de reconnoître ces obligations comme je voudrois; mais la générosité de votre cœur m'est connue; je sçais que vous ne serez pas fâché d'apprendre comment une malheureuse abandonnée au crime, a passé par votre moyen de la misere la plus grande, à un état heureux.</p> <p>  On ne peut être dans une situation plus cruelle que la mienne, lorsque vous me vîtes si maltraitée entre les mains d'une populace barbare. Vous m'avez délivrée généreusement; &amp; vos exhortations jointes aux résolutions que j'ai faites depuis, ont beaucoup contribué à me faire changer de vie. Je me cachai tout le jour dans les endroits de la campagne les moins fréquentés, &amp; à force de marcher mes habits se sécherent sur mon dos. Je méditois en mêmetems comment je pourrois à l'avenir trouver ma subsistance, sans recommencer le métier indigne que j'avois fait jusqu'alors, &amp; sans me retrouver dans la compagnie <pb n="150"/> de ceux qui avoient causé ma ruine. J'étois née de parens honnêtes qui étoient morts quelques années avant que je donnasse dans la débauche; ils n'avoient laissé que deux enfans, moi &amp; mon frere, riche Fermier dans le Comté de <hi rend="italic">Midlesex</hi>; mais il avoit marqué tant d'aversion pour moi, depuis que j'avois donné dans le travers, que je ne crus pas devoir l'aller trouver ni me mettre sous sa protection. Je marchois ainsi en rêvant du côté de Londres. La lenteur de ma marche, mon défaut d'attention sur ce qui se passoit dans le chemin, me firent sans doute regarder comme une de ces femmes dont j'avois fait le métier. Un homme qui passoit à cheval, m'apella d'un ton familier, &amp; me demanda comment je me portois, &amp; si j'étois d'humeur de lui accorder certaines faveurs. En levant les yeux vers lui, je reconnus cet homme pour le même frere à qui je pensois un instant auparavant; mais j'étois bien certaine que les grands changemens qui s'étoient faits en moi depuis que je ne l'avois vu, l'empêchoient de me reconnoître. Cette rencontre me parut un coup de la Providence; je resolus de suivre cette aventure, &amp; de voir jusqu'où elle pourroit aller avant qu'il me reconnût. C'est pourquoi je traversai la route à quelques distances de lui d'un air tout-à-fait évaporé. Il descendit de cheval, &amp; me tirant par le bras, il alloit sans doute tenter de se satisfaire s'il n'étoit passé du monde dans le même tems. Pour <pb n="151"/> lors je lui criai: Mon frere, concevez-vous l'énormité du crime que vous voulez commettre. Ces mots &amp; le son de ma voix, le frapperent tout d'un coup, &amp; il fut quel-que tems sans revenir de sa surprise. Je me jettai à ses genoux, lui avouai le malheur de ma situation, &amp; les résolutions que j'avois formé, je le priai en grace de me croire &amp; de me mettre à couvert du vice &amp; de la pauvreté.</p> <p>  Mon frere s'attendrit enfin, &amp; m'ayant relevée, il me conduisit dans une auberge, à quelque distance, où il me traita avec cette affection, qui, quoiqu'étouffée pour quelque tems par de petits accidens qui arrivent dans la vie, doit toujours renaître tôt ou tard dans le cœur des parens aussi proches que nous l'étions. Il m'acheta un cheval pour me ramener avec lui. J'appris qu'il avoit perdu sa femme depuis un an, &amp; qu'il étoit resté veuf avec deux enfans, dont il me confia le soin &amp; celui de sa maison. J'y ai toujours vécu depuis avec la plus grande satisfaction, &amp; j'espere que Dieu aura égard à mon repentir, &amp; me pardonnera mes crimes. J'allois &amp; <hi rend="italic">Greenwich</hi>  quand ce dernier accident m'est arrivé. Vous m'en avez encore délivré généreusement. Il étoit écrit que je devois vous avoir des obligations éternelles.</p> <p>  Cette petite histoire nous fit plaisir; nous la caressâmes beaucoup, &amp; l'encourageâmes à continuer de vivre dans la vertu; après le dîner, nous la mîmes dans une <pb n="152"/> autre chaloupe dans laquelle elle continua son voyage; ensuite nous prîmes le chemin de Londres, en réflechissant sur les aventures singulieres que nous avions rencontrées.</p> <head>CHAPITRE XXXIII.</head> <p><hi rend="italic">M. Diaper se retire à la campagne avec sa</hi> <hi rend="italic">famille. Thompson revient à Londres &amp;</hi> <hi rend="italic">y prend un logement. Il va souvent chez</hi> <hi rend="italic">M. Bellair. Maniere dont il y emploie le</hi> <hi rend="italic">tems. Il aprend des nouvelles de son ami</hi> <hi rend="italic">Archer. Les femmes lui deviennent odieuses.  Il visite avec M. Deacon une société</hi> <hi rend="italic">nouvelle dans les Fauxbourgs. Description  des gens qu'il y voit, &amp; leur conversation.  Il reçoit une lettre de son ami</hi> <hi rend="italic">Diaper, datée de Lisbonne.</hi></p> <p>SI-tôt que je fus arrivé à Londres, M. Diaper ayant arrangé ses affaires, en partit pour sa maison de campagne où il se proposoit de passer le reste de ses jours. Je ne pus me dispenser de l'y accompagner; j'écrivis de-là à mon pere pour l'informer de ma situation presente, &amp; lui demander conseil sur le parti que j'avois à prendre. Je lui fis entrevoir que je desirerois embrasser un autre état; &amp; que s'il y consentoit je serois bien-aise de suivre l'exemple de mon ami, &amp; de passer deux trois années sur mer, persuadé qu'un pareil voyage contribueroit <pb n="153"/> à effacer cette morne tristesse dont j'étois {??}accablé. La solitude profonde que je goû-{??}tois dans cette retraite, flatta dans les commencemens la disposition naturelle de mon tempérament; j'y étois continuellement occupé de l'idée de ma chere Louise, &amp; de mon ami, dont la presence m'auroit consolée; cependant il eût été dangereux pour moi d'y rester plus long-tems, &amp; il y avoit {??}ieu de craindre que je n'y prisse un dégoût {??}otal pour la vie: je pris donc congé de mon {??}igne maître &amp; de son épouse, qui me firent {??}romettre en partant, d'aller les voir toutes {??}es semaines ou au plutard tous les quinze {??}ours pour les consoler de la perte de leur {??}ils. Arrivé à Londres, je pris un apartement dans le quartier de Holborn, dans la {??}ue du Lion rouge, jusqu'à ce que je pusse {??}ne loger mieux. Je ne passois pas un jour {??}ans aller voir M. Bellair. C'étoit mon unique consolation, &amp; je fus fort édif{?K}ié de {??}oute cette aimable famille. Miss Suckey {??}ivoit fort retirée, &amp; ne vouloit voir d'au-{??}e compagnie que moi; nous nous entre-{??}enions toujours de son cher Diaper. Ces {??}mis sinceres prenoient tant de part à la mort {??}e ma chere Louise, que leur société di-{??}inua en quelque façon mes chagrins: quel-{??}ues semaines après, je fus encore privé {??}e cette consolation; car ils partirent pour {??} campagne où ils auroient bien voulu que {??} leur tinsse compagnie. Mon unique res-{?}urce fut alors dans la société de Prig &amp; {??}e M. Deacon qui entroient dans toutes {??}es peines, &amp; en agissoient avec moi le <pb n="154"/> plus honnêtement du monde. J'allois voir M. &amp; Madame Diaper une fois par semaine; je m'y amn{??}sois quelquefois à écrire à mon ami, à M. Goodvill &amp; son épouse, &amp; à la pauvre Fidele: tous étoient fort chagrins de ma perte; mais Fidele en étoit inconsolable, &amp; elle avoit pris tellement à cœur la mort de sa maîtresse, que l'on craignoit qu'elle ne tombât en consomption. Je lui promis par lettres d'avoir soin d'elle à l'avenir, &amp; je priai M. Goodvill de lui fournir tout l'argent dont elle auroit besoin. Elle alloit souvent voir ma mere avec qui Madame Goodvill avoit aussi fait connoissance. Je reçus vers ce tems-là une lettre de Archer, qui m'aprenoit qu'il négocioit pour son compte, &amp; que ses affaires étoient sur un bon pied. Quant au pauvre Sharpley, je n'en avois reçu depuis long-tems aucunes nouvelles, &amp; ne sçavois dans quelle partie du monde il étoit. Mon pere m'écrivit de rester où j'étois, &amp; de tâcher de m'y amuser jusqu'au voyage qu'il espéroit faire dans trois mois à Londres, &amp; qu'alors nous raisonnerions de mon établissement. Dans les momens de loisir que me laissoient mes affaires, je tâchai de m'instruire dans différentes sciences, dont je n'avois eu jusqu'alors aucune idée; &amp; san{??} autre dessein que de m'amuser, je m'adon{??} nai à l'étude de la navigation, qui m{??} procura beaucoup de plaisir. Cependan{??} l'image de ma chere Louise étoit toujour{??} presente à mon esprit; l'idée de sa pert{??} me jettoit de tems en tems dans l'abbatte{??} <pb n="155"/> ment le plus cruel; &amp; j'apellois la mort à mon secours. Je trouvois tant de dangers à rester seul, que j'engageai mon ami Prig à venir me voir toutes le fois qu'il en auroit envie, &amp; je me fis violence pour partager toutes les parties de plaisir qu'il me proposoit; mais j'avois conçu une averfion totale pour la société des femmes; je me faisois un point de délicatesse de ne prendre aucun goût pour ce sexe, depuis la mort de ma chere Louise; &amp; je suivis si constamment cette résolution, que j'en devins brusque &amp; grossier au point de sortir dès qu'il entroit une femme. M. Deacon, quoique d'ailleurs fort aimable homme, avoit un foible favori; il aimoit à boire, &amp; se rendoit tous les soirs dans une Société où il m'avoit souvent pressé de l'accompagner, me protestant que j'y trouverois bonne compagnie. Je me laissai gagner enfin, &amp; j'allai un soir avec lui dans une de ces assemblées, qui me prouva si bien la folie &amp; l'absurdité qu'il y a de passer son tems dans une compagnie si mêlée, que je ne puis m'empêcher d'en donner la description, persuadé que beaucoup d'autres sociétés de cette ville sont de tous points semblables à celle où je me trouvai alors. Nous fumes salués en entrant par trois ou quatre personnes, à qui M. Deacon me presenta: il leur fit ses excuses d'avoir violé les loix de la société, en y introduisant un étranger sans permission. Nous nous assî{??}mes, &amp; il régna pendant <pb n="156"/> près de vingt minutes un silence profond. M. Shuttle tisserand, fut le premier qui le rompit; il s'écria que depuis quinze jours on n'avoit pas eu une si belle journée, &amp; qu'il en étoit d'autant plus charmé, qu'il devoit se trouver le lendemain à Barnet pour la sête de la Paroisse. M. Burnish vitrier, repliqua qu'il y avoit été invité aussi; mais que M. Tunbelly, marguillier de la Paroisse, n'avoit jamais eu la complaisance de donner à ses repas une oie, quoiqu'il sçut qu'il les aimoit beaucoup; qu'il ne pouvoit pas croire que cet homme eût aucun lieu de lui en vouloir, &amp; qu'ainsi il regardoit ce défaut d'attention comme une injure. M. Shuttle nous fit alors un long recit d'un dîner qu'il avoit fait la veille chez le juge Mittimus; il en exalta sur-tout, certains poulets aux asperges, &amp; finit par nous dire que ce juge ne faisoit jamais rien sans son avis. Aussi-tôt les portes s'ouvrirent, &amp; nous vîmes entrer le juge lui-même. Toute la compagnie se leva &amp; lui fit une révérence profonde. C'étoit un assez grand homme, d'un certain âge, dont l'aspect étoit majestueux &amp; grave. Il salua chacun par son nom; mais m'ayant apperçu, il étoit prêt à se retirer tout en colere, si M. Deacon ne l'eût appaisé, en l'assurant que j'étois son ami. Oh bien, M. comment vous portez-vous, me dit-il, &amp; s'asseyant aussi-{??}tôt, il tira d'une de ses poches une cuisse de canard, &amp; de l'autre un morceau de pain &amp; de <pb n="157"/> fromage, dont il offrit à toute la Compagnie. Après quelques complimens de M. Shuttle, sur la bonté de ce canard, il fit une digression sur la cherté des denrées, sur le prix du bœuf, &amp; sur l'insolence des bouchers du marché de Newgate. Ensuite arriva M. Snap, clerc du juge qui lui aportoit un papier à signer. Le juge mit ses lunettes, &amp; malgré cela auroit signé de travers, si son clerc ne lui eût dirigé la main. Vous sçavez, sans doute, ce que c'est, M. Snap, dit le juge? Oui, M. repliqua le clerc; c'est pour une batterie. Oh bien, si cela est, envoyez-les à Bridewell. Oui, M. dit le clerc, qui avoit peine à s'empêcher de rire, j'en ai expédié l'ordre. Quand le clerc fut sorti, &amp; le souper fini, le juge prit des pipes &amp; en remplit une, après avoir fait sentir son tabac à toute la compagnie, &amp; protesté que c'étoit le meilleur qu'il y eût dans toute la chrétienté, il remplit un verre &amp; but à la santé du Roi. Il se fit encore un silence jusqu'à ce que chacun lui eût fait raison. Pour lors le Capitaine Swagger, Officier de mer, fit tomber la conversation sur la politique, &amp; dit en jurant qu'il étoit honteux pour l'Angleterre de rester en paix puisqu'elle gagnoit tant à faire la guerre; qu'il ne doutoit pas qu'en peu de tems nous ne nous rendissions maître de la France, de l'Espagne, &amp; des Indes, si nous voulions mettre notre marine sur le même pied qu'elle étoit du tems d'Edouard III. Le juge de paix remarqua que le Capitaine <pb n="158"/> s'étoit mépris sans doute, &amp; que dans ce tems, il n'y avoit pas un seul vaisseau de guerre. Le Capitaine jura qu'il y en avoit, &amp; qu'on les appelloit les cinq ports, parce qu'ils étoient au nombre de cinq. M. Shuttle observa qu'il n'étoit pas possible de conquérir la France qui étoit beaucoup plus grosse que l'Angleterre; le juge s'inscrivit en faux, &amp; dit que l'Angleterre étoit assurément plus grande; &amp; s'adressant à moi pour décider la question: M. dit-il, il me paroît que vous avez voyagé, vous pourrez nous en dire des nouvelles certaines. Appréhendant de choquer l'un ou l'autre, je me contentai de lui répondre que ce qu'on appelloit l'Isle de France, dans laquelle Paris est situé, est assurément bien plus petit que l'Angleterre. Le juge triompha avec hauteur, &amp; dit à M. Shuttle qu'il étoit bien difficile qu'il se trompât, puisqu'il avoit une carte de France dans sa salle, &amp; que sa femme avoit un oncle cuisinier du Duc d'Orléans. La conversation devint tumultueuse, ils parlerent tous à la fois de leurs femmes, de leurs enfans, de leurs différentes professions; &amp; furent interrompus par Bonnet perruquier, qui entonna une chanson sotisiere, à laquelle M. Shuttle aplaudit, en criant, <hi rend="italic">Bis:</hi> bien-tôt le juge s'endormit, Shuttle s'enyvra, &amp; insulta le Capitaine; le Capitaine le frappa; les tables furent renversées; nous crumes qu'il étoit tems de payer notre écot, &amp; de sortir. M. Deacon m'assura, en nous <pb n="159"/> en retournant, que si je n'eusse pas été étranger, j'aurois entendu une excellente conversation, &amp; qu'il ne doutoit pas que je ne fusse bien dédommagé la premiere fois.</p> <p>  De retour chez moi, je fis beaucoup de réflexions sur ce qu'on apelle conversation dans le monde; &amp; je conclus que bien loin d'être ce que l'idée de ce terme signifie, c'en est plutôt le contraire. En effet, quoiqu'il s'assemble tous les soirs dans Londres plus de vingt mille personnes, pour converser ensemble, je crois qu'on peut gager à coup sûr qu'il y en a à peine cent qui goûtent le plaisir d'une société douce, ou qui sçachent seulement ce que c'est que conversation.</p> <p>  Six semaines après le départ de mon ami, j'allai rendre visite à M. Diaper; il venoit de recevoir une lettre de son fils par la voie de Lisbonne, où ils avoient été obligés de relâcher pour y prendre le radoub, parce qu'ils avoient essuyé dans la baie de Biscaye une tempête, qui avoit beaucoup endommagé le vaisseau. Il y avoit dans le même paquet une lettre pour moi, une pour M. Bellair, &amp; une autre pour Miss Suckey. M. Diaper me chargea de remettre ces deux lettres: voici ce que contenoit la mienne.</p> <p>  Cher ami,</p> <p>  „Après un voyage orageux qui m'a <pb n="160"/> „déjà tout accoutumé à ma nouvelle vie;{??} „nous avons relâché à Lisbonne, pour „réparer le dommage de notre vaisseau. „Je saisis cette occasion pour vous écrire „&amp; à tous mes amis. Hélas! je ne connoissois par la moitié des peines que je „devois éprouver, en me séparant de tout „ce qui m'est cher; mon aimable Suckei „est toujours presente à mon imagination, „&amp; je ne sçaurois envisager, sans une „frayeur inexprimable, la distance immense qui nous sépare de plus en plus. Je „n'ai maintenant personne à qui confier „mes chagrins: je jette en vain les yeux „de tous côtés pour trouver mon cher „Thompson; du moins si la fortune nous „avoit réunis dans le même voyage, je me „croirois heureux; mais semblable à un „matelot qui a fait naufrage, &amp; qui a été „jetté sur une terre inconnue, je cherche en „vain du secours dans mon désespoir. J'espére que ma lettre vous trouvera en meilleure santé que quand je vous ai quitté; &amp; „que si la Providence me permet de revoir „un jour ma patrie, j'aurai le plaisir de vous „trouver guéri des peines que vous causoit „la perte irréparable que vous avez soufferte.</p> <p>  „J'ai prié mon pere de vous remettre „la lettre que j'écris à ma chere maîtresse, „&amp; je me flatte que vous voudrez bien „la lui remettre; je tremble tout en écrivant, qu'il ne soit arrivé quelques nouveaux malheurs depuis mon départ. Oh! <pb n="161"/> „que cette cruelle incertitude de ce qui „se passe, est fâcheuse! Je voudrois souvent pouvoir me transporter en esprit „d'un lieu à un autre, pour m'assurer de „votre santé: il se pourroit faire que maintenant vous ou tout autre de ceux que „j'aime &amp; que j'estime, soyez les victimes „des ravages de la mort. Que cette pensée est affligeante! je n'ose m'y livrer, „je crois que j'en perdrois l'esprit. Je compte que M. Prig a soin de distraire votre „mélancolie; faites-lui mes complimens. „Notre Capitaine &amp; le reste de nos passagers „sont de fort aimables gens; je suis aussi „heureux qu'il est possible de l'être dans „ma situation, &amp; jusqu'à present ma santé „s'est toujours bien soutenue. Adieu, „mon cher ami, je ne pourrai guére „vous donner de mes nouvelles avant „le retour des vaisseaux des Indes; mais „je profiterai du premier qui partira, „pour vous écrire plus au long: prenez „soin de ma chere maîtresse; tranquillisezla autant que vous pourrez, toutes les „fois que vous aurez le bonheur de la „voir, quoique je supose qu'elle est partie maintenant avec son frere pour la „campagne. O Dieu, qui présidez à tous „les événemens &amp; qui conduisez toutes „nos actions, conservez-moi la plus aimable „des femmes &amp; le meilleur des amis. Adieu, „mon cher Thompson, comptez que je serai éternellement votre affectionné ami. „<hi rend="italic">G. Diaper.</hi></p> <pb n="162"/> <head>CHAPITRE XXXIV.</head> <p><hi rend="italic">Il est attaqué avec Prig par des voleurs.</hi> <hi rend="italic">Il y en a trois de pris, dont l'un se</hi> <hi rend="italic">trouve être Packer. Discours entre Thompson  &amp; lui. Il est mis en prison, condamné</hi> <hi rend="italic">&amp; exécuté. Observations sur sa conduite</hi> <hi rend="italic">à la mort. Messieurs Archer &amp; Sharpley</hi> <hi rend="italic">arrivent à Londres.</hi></p> <p>J'Ecrivis à mon ami, &amp; j'envoyai ma lettre par un vaisseau qui étoit prêt à mettre à la voile pour Lisbonne, &amp; qui devoit probablement y arriver assez à tems pour l'informer de ce qui se passoit en Angleterre; &amp; par le même moyen j'envoyai une autre lettre pour mon Archer.</p> <p>  Un soir M. Prig &amp; moi revenant de Hamstead, où nous étions allés nous promener à pied un peu plus tard qu'à l'ordinaire, nous nous trouvâmes dans la campagne entre Kent &amp; Bloomsbury; pour plus de sûreté nous portions nos épées nues, parce qu'on parloit beaucoup de vols qui avoient été faits entre Hamstead &amp; Londres: déjà nous découvrions les lumieres de la rue du Lion rouge &amp; de Queensquare, &amp; nous comptions avoir évité tous les dangers: nous nous étions trompés. En passant dans un chemin étroit, nous vîmes quatre hommes sur le bord d'un fossé, deux d'un côté, deux <pb n="163"/> de l'autre, qui, en faisant des juremens exécrables, nous demanderent la bourse, si nous voulions sauver notre vie. Il étoient armés chacun d'un pistolet; ainsi nous ne jugeâmes pas à propos de risquer notre vie pour sauver un peu d'argent. Nous rendîmes donc la bourse; je leur dis en même tems que c'étoit tout ce que nous avions, que nous avions laissé nos montres chez nous &amp; que nous les priions de ne pas nous maltraiter. A la bonne heure, dit l'un d'entre eux, &amp; à l'instant il me tira un coup de pistolet dont la balle m'effleura l'épaule, &amp; emporta un morceau de mon habit. Nous jugeâmes bien qu'il n'y avoit point de quartier à attendre de ces gens-là; c'est pourquoi nous mettant dos à dos, nous nous préparâmes à nous défendre de notre mieux: dans cet état, nous essuyâmes un autre coup sans en être blessés, &amp; les deux autres pistolets ne partirent point. Pour lors ils nous attaquerent de toutes parts avec des bâtons qu'ils portoient sous leurs habits, nous nous débarrassâmes de notre mieux; cependant nous apréhendions d'être accablés par le nombre, lorsqu'heur eusement j'en blessai un à l'épaule, &amp; retirant mon couteau de chasse, dont le tranchant étoit fort coupant, &amp; qui en même-tems étoit très-pointu, je lui passai au travers du corps, &amp; le renversai à mes pieds il n'en fallut pas davantage pour décourager les autres, qui prirent aussi-tôt la fuite; mais nous les <pb n="164"/> poursuivîmes si vigoureusement, en criant: <hi rend="italic">Au voleur,</hi> qu'ils furent pris tous les trois au bout de la rue du Lion rouge. Nous les fîmes entrer dans une maison publique, d'où il nous étoit facile d'avoir du secours, &amp; de les faire mener devant le Magistrat. On ne leur trouva point d'autres armes offensives; mais qu'elle fut notre surprise, lorsqu'en considérant ces voleurs, nous trouvâmes sur le visage de l'un deux, tous les traits du malheureux Packer. Mon étonnement me fit jetter un cri: je lui demandai pourquoi non content de notre argent, il avoit voulu nous ôter la vie, ce qui l'avoit réduit dans cet état: j'ajoûtai que, dans une si triste situation, il devoit s'attendre de voir tous ces crimes punis, comme il le méritoit; &amp; que ce qui me fâchoit le plus, étoit d'avoir contribué moi-même à le mettre entre les mains de la Justice. Il me jetta un regard dédaigneux, &amp; me dit en jurant: La mort n'est qu'une bagatelle, mais je suis désespéré de n'avoir pas pu te la donner à toi-même; si j'avois pu te rencontrer, il y a long tems que tu aurois été la victime de mon ressentiment. Je lui dis que j'étois désesperé de le voir dans de si mauvaises dispositions à mon égard; que quoiqu'il m'eût fait beaucoup de mal, &amp; qu'il eût pensé causer la mort de mon ami à Chelsea, je ne me ressouvenois pas d'avoir jamais rien fait qui pût autoriser un tel ressentiment. Non, repliqua-t-il? n'est-ce pas <pb n="165"/> toi qui m'a fait chasser de chez M. Diaper, en te mêlant de ce dont tu n'avois que faire? Je l'assurai du contraire, &amp; que tout ce que j'avois fait dans cette occurrence, je n'avois pu m'en dispenser, sans trahir mon devoir, &amp; que je n'avois rien dit dans cette occasion qui pût lui faire tort. En même-tems plusieurs personnes vinrent nous dire que le voleur qui avoit été blessé, étoit mort: &amp; le Connétable étant entré dans le moment, nous menâmes les voleurs chez le plus prochain Juge de paix. Le crime étoit si évident, qu'il les envoya tous les trois à Newgate. Les sessions du old Bailey avoient commencé dès la veille: leur procès fut fait, &amp; ils furent condamnés à la mort. Packer conserva pendant tout le cours du procès une intrépidité surprenante, &amp; je fus fâché de le voir si changé. Il est certain néanmoins que sa disposition presente lui étoit naturelle, au lieu que la douceur dont il avoit fait parade autrefois, n'étoit qu'hypocrisie &amp; grimace.</p> <p>  Packer avoit eu beaucoup d'amis, mais ses mauvais déportemens les avoient tellement irrités, qu'aucun ne voulut s'employer pour lui, &amp; il fut bientôt après exécuté à Tiburn avec les autres criminels; mais loin de rien avouer de ses crimes, il mourut dans un endurcissement effroyable, &amp; sans aucuns sentimens de religion. Telle fut la fin de ce malheureux. Quoique j'eusse reçu de lui quantité d'injures, ce ne fut qu'avec peine que je me considérai comme <pb n="166"/> une des causes de son suplice. M. Diaper fut aussi vivement touché de son sort; c'eût été choquer la raison &amp; les égards que l'on doit au public, de tâcher de le sauver: sans cela il avoit assez d'amis pour espérer d'y réussir. Cette mort fut bientôt suivie de celle de la malheureuse femme qu'il avoit débauchée &amp; entraînée dans le précipice: j'eus le malheur d'en être encore le témoin.</p> <p>  J'ai fait plusieurs remarques sur la conduite de ce misérable dans ses derniers instans: on auroit peine à concevoir comment un être capable de réflexions, peut être frapé d'une si grande insensibilité, dans un moment aussi terrible que celui de la séparation de l'ame &amp; du corps, &amp; lorsqu'il est prêt de se plonger dans l'Océan immense &amp; sans bornes de l'éternité: cependant on voit tous les jours des exemples de cette stupidité totale; car on ne sçauroit nommer autrement cette obstination dans des momens où un malheureux n'a point cette innocence &amp; cette pureté, ce témoignage d'avoir agi comme une créature raisonnable, cette espérance vive, &amp; le desir de l'immortalité, qui remplit le cœur, &amp; soutient l'esprit du juste au moment de la mort. L'anéantissement total seroit plus suportable pour eux, s'ils étoient capables de penser, que la certitude d'une vie à venir: ils ne sentiroient point cette horreur secrete du néant; au contraire l'idée leur en seroit agréable. L'ignorance, cette ignorance consommée <pb n="167"/> que j'ai remarquée dans quelques hommes de la plus basse espece, peut être une raison du peu de soins qu'ils ont pour une chose qu'ils connoissent si peu; mais ne seroit-il pas plus à propos d'attribuer encore cette résignation aux espérances qu'on leur fait concevoir, &amp; aux promesses que leur font les Ministres de la religion?</p> <p>  La procédure que nous avions été obligés de faire contre ce malheureux, nous avoit pris un tems considérable; elle étoit à peine finie, que je retournai chez moi, où je trouvai une lettre de MM. Archer &amp; Sharpley, qui m'aprenoient leur arrivée à Londres, &amp; que n'ayant que huit jours à rester dans cette ville, ils me prioient de leur tenir compagnie le plus souvent que je pourrois, &amp; d'aller les joindre le soir même à <hi rend="italic">l'étendart</hi> dans <hi rend="italic">Leicester Fields.</hi> Je fus charmé d'avoir occasion de voir ces deux chers amis, que je chérissois presque autant que s'ils eussent été mes peres. Je ne pouvois cependant m'imaginer quelles raisons les attiroient à Londres, &amp; je soupçonnai que leur voyage avoit quelque raport à mes affaires, ou qu'il étoit arrivé quelque chose d'extraordinaire à leurs fils, depuis les nouvelles que j'en avois reçues: ainsi ayant prié Prig de m'accompagner, j'attendis avec impatience l'heure du rendez-vous, &amp; je me rendis au lieu qui m'avoit été indiqué.</p> <pb n="168"/> <head>CHAPITRE XXXV.</head> <p><hi rend="italic">Il va trouver MM. Archer &amp; Sharpley. Il</hi> <hi rend="italic">apprend d'eux le changement qui s'étoit</hi> <hi rend="italic">fait dans les sentimens de Sir Walter, &amp;</hi> <hi rend="italic">les différends arrivés entre lui &amp; son</hi> <hi rend="italic">neveu. Il lui remet une lettre de la part</hi> <hi rend="italic">de Fidele: ce qu'elle contient. Sa colere</hi> <hi rend="italic">après l'avoir lue. Ses amis s'en retournent  dans le Comté d'York. Prig part</hi> <hi rend="italic">pour un voyage. Thompson devient mélancolique  de plus en plus.</hi></p> <p>MOn entrevue avec ces dignes amis fut accompagnée des témoignages d'amitié les plus sinceres, qui partoient véritablement du cœur. Je leur présentai M. Prig comme un homme pour qui j'avois beaucoup d'estime, &amp; ils me remercierent de cette faveur. Après les premiers complimens, je leur demandai des nouvelles de mon pere &amp; de ma mere, &amp; de leur famille. M. Sharpley me remit une lettre de mon pere, par laquelle il me mandoit que ma mere &amp; lui étoient en bonne santé; qu'il étoit obligé de retarder son voyage de Londres de trois mois, parce que la personne qui avoit ses fonds entre les mains, ne pourroit les lui remettre avant ce tems: il me disoit, en finissant, que si je ne voulois pas rester à Londres jusques-là, il seroit charmé de me voir dans le pays, que je pourrois y aller passer cet espace de tems. Il ne faisoit aucune <pb n="169"/> réponse sur la permission que je lui avois demandée de faire un voyage sur mer, comme mon ami Diaper; j'en fus d'autant plus surpris, que je lui avois demandé cette grace d'une maniere très-pressante. M. Sharpley n'avoit accompagné son ami à Londres que par pure civilité, &amp; pour satisfaire l'envie de me voir: car M. Archer étoit venu pour quelques commissions de son fils, qui négocioit à Oporto avec beaucoup de succès. Quant au jeune Sharpley, j'apris qu'il étoit second Lieutenant du vaisseau le Sviftsure, qu'il montoit après avoir quitté le Loo, &amp; qu'il étoit alors à la rade de Boston dans la nouvelle Angleterre: j'en pris une notte, dans le dessein de lui écrire à la premiere occasion. Nous nous entretinmes ensuite de nos anciennes affaires. M. Archer me dit qu'il étoit surpris de la démarche qu'avoit faite mon ami Diaper, d'autant plus qu'il avoit apris avec combien de facilité il auroit pu continuer le commerce, &amp; rétablir sa fortune. Je lui répondis qu'il étoit très-difficile à un homme qui s'est vu une fois au comble de ses désirs, &amp; à qui un revers de fortune imprévu a fait perdre en un instant la plus grande partie de son bien, d'avoir assez de courage &amp; de persévérance pour recommencer de nouveau les mêmes travaux, sur tout quand l'amour s'en mêle, &amp; qu'il fait envisager tous les chemins ennuyeux qui pourroient le conduize à ses desirs, comme autant d'injures à <pb n="170"/> l'objet aimé, &amp; d'obstacles à l'accomplissement de ses espérances; que pour moi j'excusois facilement mon ami, qui est un jeune homme vif &amp; impatient, de s'être hazardé comme il avoit fait dans la certitude, que s'il passoit quelques années dans son emploi avec le succès qu'on y rencontre ordinairement, il se trouveroit vraisemblablement dans une si{??}ation plus heureuse qu'il n'auroit pu l'espérer en passant toute sa vie à commercer à Londres. Je ne m'en tins pas-là: je lui dis que depuis les cruelles aventures qui m'étoient arrivées, je prendrois plus volontiers le parti d'aller en mer que de suivre ma profession en Angleterre, où mon ambition seroit continuellement arrêtée par l'idée d'avoir perdu tout ce qui pouvoit m'engager à suporter les embarras inséparables des affaires. Je ne pus m'empêcher de répandre des larmes à la fin de ce discours, en presence de deux personnes qui me rapelloient vivement à l'esprit les circonstances de ma malheureuse passion. Ils furent fort touchés de cette résolution, &amp; se sentirent naturellement portés à plaindre avec moi la perte de ma chere Louise, &amp; ils le sirent dans des termes qui me prouverent incontestablement l'intérêt qu'ils y prenoient. Je connois si bien la sensibilité de votre cœur, me dit M. Archer, que j'aurois été fort embarrassé de la façon de m'y prendre pour vous en parler, si vous ne m'eussiez vous-même mis sur les voies; mais je crois pouvoir vous instruire mieux que personne de <pb n="171"/> là mort de cette jeune Dame, &amp; des changemens que sa perte a causés dans sa famille, qui sont tels, que le recit même vous en surprendra. Je m'efforçai de retenir mes larmes, &amp; le priai de continuer; ce qu'il fit de la maniere suivante. Sir Valter n'étoit pas present lors de la mort de sa fille; il étoit allé à York avec le malheureux Ecuyer son neveu, pour arranger quelques affaires concernant le mariage qu'il vouloit contracter entr'elle &amp; ce neveu, il avoit employé toute son autorité pour obtenir son consentement; mais n'ayant pu y parvenir, il l'avoit quittée, en la menaçant de tous les mauvais traitemens que sa rage pouvoit lui inspirer, si elle ne se rendoit à ses desirs quand il seroit de retour. Sa sœur, en lui aprenant la fâcheuse nouvelle de la mort de Miss Louise, lui manda de son neveu des choses, qui l'obligerent à le congédier sur le champ; &amp; il fut si touché de cette perte, qu'il ne put prendre sur lui d'aller à Taunton où elle avoit été enterrée dans la sépulture de sa famille: car vous sçavez que la maison de Sir Valter est originaire de Sommerset. Sa sœur fut tellement touchée de cette perte, qu'elle partit aussi-tôt pour se rendre en France, dans l'intention d'y passer le reste de ses jours; mais ce ne fut qu'après lui avoir reproché sa cruauté &amp; sa barbarie, dans les termes les plus violens que son chagrin put lui suggérer. Il a toujours demeuré depuis à sa maison du pays de York, &amp; il est si changé, qu'il a abandonné tout-à fait ses anciens <pb n="172"/> plaisirs. J'ai été prendre congé de lui avant que de partir; &amp; lui ayant dit que je me proposois d'aller à Londres, il répandit des larmes, &amp; me pria d'un ton triste &amp; abbattu, de faire ses complimens au pauvre Thompson, &amp; de l'assurer qu'il avoit un violent chagrin de tout ce qu'il avoit fait contre lui &amp; sa chere fille. Si j'avois sçu, continua-t-il, le mérite de ce jeune homme, aussi bien que je le connois à present, je crois que j'aurois surmonté ma répugnance, &amp; que je lui aurois donné ma fille, au lieu de chercher, comme je faisois, à la sacrifier au plus méchant &amp; au plus indigne de tous les hommes. Hélas! je ne puis réparer cette faute qu'en l'assurant que j'aurai toujours pour lui autant d'estime que s'il étoit mon fils; &amp; je vous prie de lui dire, que si je suis assez heureux pour pouvoir lui être utile, il peut disposer entierement de moi &amp; de ma fortune. Cette déclaration me causa d'autant plus de surprise, que j'apris en même-tems que Fidéle, femme de chambre de sa fille, avoit cédé à ses instances &amp; aux desirs de votre mere, qu'elle a quitté M. Goodvill, &amp; qu'elle est maintenant concierge de Sir Valter. Il ne fait rien sans la consulter, &amp; cherche à la dédommager par toutes sortes de moyens de la perte de sa maîtresse. Cette bonne fille m'a donné une lettre pour vous, en sortant de chez Sir Valter: je la pris; &amp; ayant reconnu l'écriture de Fidéle, j'y trouvai ce qui suit.</p> <pb n="173"/> Monsieur, <p>  „J'espére, que vous me pardonnerez „la liberté que je prends, quand vous „sçaurez les raisons qui m'engagent à vous „écrire, ma reconnoissance d'une part, &amp; „de l'autre des choses qui regardent ma „chere maîtresse. Permettez-moi, d'abord, Monsieur, de vous remercier de „tout mon cœur des bons traitemens que „j'ai reçus de M. &amp; Me. Goodvill, depuis „que vous m'avez placée chez eux. Je „n'oublierai jamais les marques d'amitié „que vous m'y avez accordées pendant „tout ce tems. Vous serez peut-être surpris „d'aprendre que je suis retournée chez mon „ancien maître, après bien des sollicitations de sa part, &amp; par les ordres de Madame votre mere; il m'a bien dédommagée, en me mettant à la tête de sa „maison, cependant tous les objets qui se „presentent à mes yeux contribuent à „perpétuer le souvenir fâcheux de la perte „ir réparable de Miss Louise, que personne ne peut ressentir aussi vivement que „vous. Sir Valter a pris ce malheur extrêmement à cœur, &amp; il est maintenant „si changé, que si quelqu'un de la maison s'avisoit de dire la moindre chose „contre vous, c'en seroit assez pour être „chassé sur le champ. J'ai rassemblé de ses „différentes conversations plusieurs choses, „dont je vous informerai, si j'ai jamais le „bonheur de vous revoir; mais il y en a „deux dont je ne puis me dispenser de vous „instruire. C'est avec le plus grand chagrin <pb n="174"/> „qu'elle m'a déclaré le stratagême dont son „neveu s'est servi, &amp; qui à la fin a été „fatal à Miss Louise; ç'a été de divulguer „dans le pays qu'il vous avoit tué en duel; „&amp; depuis cette histoire, elle n'a jamais „eu de santé. Sir Valter a apris encore par „un des gens de l'Ecuyer, le mauvais „traitement que vous aviez reçu, en allant „chez M. Goodvill, &amp; qu'il vous avoit „fait attaquer par des coupe-jarets auprès „de sa maison. Ces deux  circonstances „jointes au peu de respect qu'il a pour la „mémoire de ma maîtresse, l'ont tellement fait hair de son oncle, qu'il lui a „défendu de mettre le pied dans sa maison, &amp; de se trouver par-tout où il seroit. Il a résolu aussi de ne pas lui laisser „un sol de son bien, s'il est possible. Ce „méchant homme s'est retiré plein de rage, dans une petite terre qu'il possede „auprès de Doncastre, où il aura tout le „tems de réfléchir sur ses crimes, &amp; sur „la fortune qu'il a perdue par sa faute. Je „prie le Ciel de vous être favorable, &amp; „de vous donner la force de résister à votre accablement &amp; à votre tristesse. Je „suis, &amp;c.<kongge/><hi rend="italic">Fidéle Heart Vell.</hi></p> <p>  Le contenu de cette lettre renouvella toutes mes peines; je déplorai ma perte d'une maniere si tendre, &amp; je me laissai aller à des transports de rage &amp; des desseins de vengeance si violens contre les auteurs de mes maux, que mes amis eurent toutes les peines du monde à calmer mes agitations. Je murmurai même contre Sir <pb n="175"/> Valter de s'être laissé tromper si long-tems par ce misérable, qui méritoit mille fois plus de mal qu'il n'en souffroit, &amp; je vômis contre celui-ci toutes les imprécations que le souvenir de ma perte put me suggerer.</p> <p>  Quand j'eus ainsi donné un libre cours à ma douleur &amp; à ma rage, je cédai à la priere de mes trois amis, &amp; je devins un peu plus tranquille: de tems en tems je soupirois, &amp; les larmes se faisoient passage malgré moi.</p> <p>  Nous employâmes assez gracieusement le reste de la soirée; &amp; comme mes amis n'avoient pas pris de logement, je priai l'un d'accepter une partie de mon lit, &amp; l'autre de partager celui de M. Prig, qui avoit été enchanté de la conversation, &amp; qui desiroit sincérement de profiter de leur compagnie pendant tout le séjour qu'ils devoient faire à Londres.</p> <p>  Je ne pouvois me déterminer absolument à retourner dans le pays d'York: mon cœur étoit trop sensible toutes les fois que j'entendois parler de ma chere Louise, pour risquer d'aller dans un lieu, où tous les objets n'auroient pas manqué de renouveller une douleur que les efforts de mes amis, les miens &amp; les fréquens changemens de lieux &amp; de compagnie avoient en quelque façon assoupie: ainsi j'écrivis à mon pere que j'attendrois son arrivée à Londres, &amp; j'apuyai ma résolution par des raisons dont il dût être satisfait.</p> <p>  Après avoir tenu fidele compagnie à mes <pb n="176"/> amis pendant dix jours qu'ils resterent à Londres, &amp; les avoir conduit souvent à la maison de campagne de M. Diaper, où ils furent très-bien reçus; en considération de son fils &amp; de moi j'eus toutes les peines du monde à me séparer d'avec eux: ils partirent pour le pays d'York, après avoir terminé leurs affaires à leur satisfaction, &amp; nous les accompagnâmes, Prig &amp; moi, jusqu'à vingt ou trente milles de Londres, où nos adieux furent très-tendres. Bientôt après je fus encore privé de mon ami Prig, qui fut obligé de faire un voyage vers l'occident de l'Angleterre. pour quelques procès qu'il pensoit devoir le retenir trois ou quatre mois. Je me trouvai tout d'un coup livré à mes propres réflexions, &amp; je m'abandonnai à toute l'affliction qu'elles me causoient. Je m'enfermai des journées entieres dans ma chambre à pleurer la mort de ma pauvre Louise, dont l'image m'étoit toujours presente. M. Deacon aprit ce changement avec peine; il vint me voir plus souvent, &amp; m'introduisit dans ses sociétés, où il faut convenir, que l'absurdité comique de ces connoissances m'arrachoit quelquefois un sourire, &amp; faisoit un peu diversion à mes peines; mais j'aurois eu besoin de mon cher Diaper: ses raisonnemens sages, &amp; ses réflexions consolantes, m'auroient sans doute inspiré plus de patience: en un mot, je commençai à être à charge à moi-même, &amp; à tous ceux qui m'environnoient.</p> <head><hi rend="italic">Fin de la seconde Partie.</hi></head> <pb n="177"/> <pb n="178"/> <pb n="179"/> <pb n="180"/> <pb n="181"/> <pb n="182"/> <pb n="183"/> <pb n="184"/> <pb n="185"/> <pb n="186"/> </body> </text></TEI>